<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 202021</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.4.2</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 202021</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition>0.4.2</edition>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-202021--24</head>
          <docDate when="2020-10-20">2020-10-20</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <note xml:id="i-GHzCsX29Rw7EYZhLh22BS7">
            § 1 Återrapportering från Europeiska rådets möte den 15–16 oktober
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-C4SR2PFnKmDCYTcdmLvoYu">
            Anf. 1 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-0" next="i-ab5eb9fcc37eb535-10" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-4hiGBD2DsuFvYe2ejqnppM">
              Fru talman! I förra veckan träffades alltså Europeiska rådet.
              Mötet in ­ leddes på torsdag eftermiddag med en kort information
              om förhandling ­ arna med Europaparlamentet vad gäller den fleråriga
              budgetramen. Där ­ efter följde diskussion om förhandlingarna
              mellan EU och Storbritannien, klimatfrågan och läget vad gäller
              covid-19. På fredagen hade vi en lång diskussion om EU:s relation
              till Afrika, och vi antog också korta slutsatser om södra grannskapet,
              Belarus, Turkiet och nedskjutningen av flight MH17.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-1" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-0" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-Yb3Tq2Baoa8ozc5zK9zeNP">
              Fru talman! Under punkten om den fleråriga budgetramen var Europaparlamentets
              talman som brukligt på plats för att redovisa parlamentets inställning.
              De kollegor som tog till orda markerade tydligt att Europeiska
              rådets uppgörelse från i juli måste utgöra ramen för de fortsatta
              förhandlingarna. Även vikten av skyndsamma beslut betonades.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-2" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-0" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-BWcbWiqwFZ6f4UyP1ott4D">
              Fru talman! Därefter följde en längre diskussion om klimatmålen.
              Ordförande Charles Michel förklarade att man efter diskussionen
              på detta möte skulle återkomma till frågan i december, med målet
              att nå en uppgörelse om ett nytt utsläppsmål till 2030. Under
              den diskussion som följde tog samtliga runt bordet till orda,
              och det stora flertalet gav stöd till målet om minst 55 procents
              utsläppsminskningar. Jag och ytterligare en kollega markerade
              att vi egentligen ville gå längre. Vi var några som hänvisade
              till det initiativ som tagits från svensk sida inför toppmötet,
              och som nu har tolv deltagande länder, med stöd till kommissionens
              arbete. Ett mindre antal medlemsstater håller fortfarande emot
              och vill inte se högre målsättningar på klimatområdet, så det
              kommer att bli en svår diskussion fram till nästa toppmöte.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-3" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-0" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-VZLQSh7PcPuqkt2HaYvuvJ">
              Fru talman! Middagen ägnades åt förhandlingen med Storbritannien,
              som ju är inne i ett kritiskt skede. Det är svåra frågor att lösa
              ut; det handlar fortfarande om rättvisa konkurrensvillkor, inklusive
              regler för statsstöd, och om fiskerifrågorna och tvistlösningen.
              Som ni har noterat blev det slutligen ett ganska stramt uttalande,
              kanske man ska säga, från Europeiska rådet. Men vår chefsförhandlare
              Michel Barnier var efter mötet också mycket tydlig med att EU
              naturligtvis står redo att fortsätta och även intensifiera det
              här förhandlingsarbetet. Det är mycket viktigt för Sverige, för
              EU och för Storbritannien att vi når i mål med förhandlingen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-4" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-0" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-2zAuh1WkaNAewCQ3LSizRn">
              Fru talman! Vi diskuterade därefter läget vad gäller covid-19.
              Det var en allvarsam diskussion där flera regeringschefer vittnade
              om ett ökat antal smittade och en hårdare belastning på sjukvården.
              Många tryckte på vikten av en väl fungerande samordning och bra
              informationsutbyte mellan EU:s institutioner och medlemsstater.
              Jag instämde men påminde också om att beslut vad gäller exempelvis
              testning ska fattas på nationell nivå. Det konstaterades också
              att den här krisen kommer att bli långvarig och att vi därför
              regelbundet kommer att återkomma till frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-5" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-0" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-6rg8UxWowc9PDLCRCUZgGd">
              Fru talman! På fredagen diskuterades relationen mellan EU och
              Afrika, och jag underströk betydelsen av en mer sammanhållen relation
              – ett partnerskap som är baserat på ömsesidighet och gemensamma
              intressen. Det var många som betonade mänskliga rättigheter, migration,
              demokrati, jämställdhet, rättsstatens principer, miljö- och klimatmässig
              hållbarhet och inte minst investeringar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-6" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-0" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-2gDQFcWMGozdnbHpYcqcdz">
              En stor del av diskussionen kom att handla om begreppet ” gender
              equality ”. Jag och en stor majoritet av de övriga ville att begreppet
              skulle användas i slutsatstexterna, men två medlemsstater kunde
              inte acceptera det. Kompromissen blev därför att vi hänvisar till
              tidigare texter där begreppet ”gender equality” omnämns.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-7" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-0" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-2i86Yh13PGG7p7xtD98ts2">
              Fru talman! Slutligen noterade vi fyra utrikespolitiska frågor.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DXQN1LYzPnLNwFszknoAV7">
            Först var det 25- årsjubileet av den så kallade Barcelonaprocessen
            med det södra grannskapet, och det ska vi återkomma till i december.
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-8" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-0" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-SfRsmuSXbBvvC4g5po4W1X">
              Därefter fördömde vi åter regimens våld mot fredliga demonstranter
              i Belarus, och vi uttryckte även stöd till Litauen och Polen som
              har fått kalla hem diplomater från Belarus.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-9" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-0" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-W8WquMK6dVgehbd7Q6jKWd">
              Även Turkiets provokativa agerande i östra Medelhavet fördömdes.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-10" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-0" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-REtztBZre8o4LM7HUVQ3Yz">
              Allra sist uppmanade vi Ryssland att samarbeta med utredningen
              om nedskjutningen av flight MH17. Vi måste få veta sanningen,
              och de skyldiga måste ställas till svars.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VSd44d6KGrb3yX71Yyb196">
            Detta, fru talman, var återrapporteringen från Europeiska rådets
            möte.
          </note>
          <note type="speaker" xml:id="i-B7cNaknDvrqNMEdpUSnj2d">
            Anf. 2 JESSICA ROSENCRANTZ (M):
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-11" next="i-ab5eb9fcc37eb535-14" who="Q4975481">
            <seg xml:id="i-Doc6Trfdu7kXn78YtXwXm1">
              Fru talman! Tack för återrapporten, statsministern!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-12" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-11" who="Q4975481">
            <seg xml:id="i-7kP4zxS4rb3VYHzLvLtk1e">
              Jag tänkta ägna lite uppmärksamhet åt klimatfrågan. För Moderaterna
              är det viktigt att EU visar ledarskap i klimatfrågan och agerar
              föredöme för andra länder. En viktig del är att få den europeiska
              klimatlagen på plats och att höja EU:s klimatambitioner så att
              EU blir klimatneutralt senast år 2050 – och så att målet för 2030
              också höjs betydligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-13" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-11" who="Q4975481">
            <seg xml:id="i-EWADY5EDrJSvFrsAVQe4GM">
              Stat s ministern bad i förra veckan om riksdagens stöd för regeringens
              linje att minska utsläppen i EU med minst 55 procent till 2030.
              Statsministern motiverade då regeringens linje med att den var
              det enda realistiska om det skulle vara möjligt att nå en överenskommelse
              med EU:s 26 andra medlemsländer – länder som i många fall inte
              kommit lika långt i omställningen som Sverige. Några timmar efter
              mötet i EU-nämnden bad Isabella Lövin om mandat för att förhandla
              om en minskning med 60 procent, med sikte på 65 procent. Vi var
              några stycken som blev lite förvirrade över regeringens linje
              här.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-14" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-11" who="Q4975481">
            <seg xml:id="i-HMQBwtcTJmYAt69qex2xcS">
              Nu kan vi dock konstatera att överenskommelsen på Europeiska
              rådet blev minst 55 procent. Då undrar jag – för att kanske vara
              lite övertydlig – om statsministern står bakom rådsslutsatserna
              om att minska utsläppen med minst 55 procent. Är det fortsatt
              statsministerns uppfattning att det är minst 55 procent som är
              det realistiska att komma överens om mellan medlemsstaterna?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-3Gx1iPUvZc4QD7b3A9KaxN">
            Anf. 3 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-15" next="i-ab5eb9fcc37eb535-18" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-8M778jDSrhAsD475Kcbvcq">
              Fru talman! Till att börja med har vi ingen överenskommelse om
              minst 55 procent än, utan det återkommer vi till i december.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-16" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-15" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-4GgvLYNu3o7d9m3hvLnReB">
              Jag tycker att diskussionerna på Europeiska rådet visar att det
              finns en stor majoritet för att gå på minst 55 procent. Dock har
              vi fortfarande ett par tre medlemsstater som inte vill gå på 55,
              men utifrån skrivningarna i slutsatsen menar jag att det ändå
              finns en rätt bra riktning. Det står bland annat om att uppnå
              målet om ett klimatneutralt EU senast 2050, och så hänvisas det
              till kommissionens förslag om minst 55 procent. Det står alltså
              faktiskt omnämnt, liksom att det bör omfatta alla medlemsstater
              men samtidigt bygga på solidaritet och andra principer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-17" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-15" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-6y7CsJd9f8Y5kwtv2X1wLY">
              Detta andas alltså att det är i den riktningen vi ska gå, men
              jag vill inte på något sätt ta ut någonting i förskott. Det är
              nämligen några medlemsstater som absolut inte vill detta, så vi
              har ingen överenskommelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-18" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-15" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-LdA9MUsE5p8oBAgjwsJMGu">
              Ja, jag bedömer att det är minst 55 som är det realistiska om
              man ska gå vidare.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-V6oPVkDisjpyKpEyHxEZCV">
            Anf. 4 JESSICA ROSENCRANTZ (M):
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-19" next="i-ab5eb9fcc37eb535-20" who="Q4975481">
            <seg xml:id="i-4SeLjZKcdCnaF8tNqxbpUN">
              Fru talman! Då uppfattade jag alltså det statsministern framförde
              senast korrekt, det vill säga att statsministerns bedömning är
              att det realistiska är minst 55 procent. Då kan man bli något
              konfunderad över att andra delar av regeringen blandar in andra
              siffror i sammanhanget, nämligen 60 eller 65 procent.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-20" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-19" who="Q4975481">
            <seg xml:id="i-77a8CnuEZ21QRGERomMsu8">
              Jag tolkar statsministern som att det troliga och rimliga är
              att förvänta sig en uppgörelse om minst 55 procent. Är regeringens
              linje inför mötet i december, då beslutet ska tas, att ställa
              sig bakom minst 55 procent som mål för 2030, eller är det någon
              annan siffra som regeringen föreställer sig att man kommer att
              spela in då?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-83s93Nyhg88R7nm5dDo7hh">
            Anf. 5 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-21" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-UC3nHMCYcju1kvF7mXZuhK">
              Fru talman! Det är just minst 55 procent. Minst 55 kan också
              vara mer än 55, men detta är för att få en samling kring ett mål
              som alla kan ställa upp på. Det är också så det uttrycks. Det
              finns ingen överenskommelse, men det är så det uttrycks. Det som
              relateras till i kommissionens mål är just minst 55 procent. Det
              var också därför jag sa vid mötet att jag gärna hade sett en högre
              siffra. Kan man längre fram i processen komma högre än 55 är det
              öppet, och jag menar att vi ska ha öppet för att ha ännu högre
              ambitioner. Men det som är realistiskt att tro på att komma fram
              till i december är minst 55 procent.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-KWZzWAL9kfuFQ3PKA99tfs">
            Anf. 6 MARTIN KINNUNEN (SD):
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-22" next="i-ab5eb9fcc37eb535-25" who="Q5910434">
            <seg xml:id="i-C9PqefnDHshH6mxP3eEbvL">
              Fru talman! Tack, statsministern, för återrapporten!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-23" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-22" who="Q5910434">
            <seg xml:id="i-B8Gstghpy8QZQVg4XZWQNh">
              När det kommer till klimatpolitiken och regeringens linje har
              vi kunnat konstatera att det finns tre olika procentsiffror som
              regeringen står bakom: 55, 60 och 65. Men statsministern vill
              tydligen mest prata om 55 procent.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-24" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-22" who="Q5910434">
            <seg xml:id="i-KUzVhVmuxrFTxUQjKykGRk">
              Samtidigt som vi talar om dessa procentsiffror kostar detta även
              peng ­ ar. EU-kommissionen har räknat på 50–55-målet och kommit
              fram till en kostnad på 0,39 procent av bruttonationalprodukten.
              Det motsvarar 1 300 miljarder euro.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-25" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-22" who="Q5910434">
            <seg xml:id="i-FhriTdVxXrSjQF4mDj9R7h">
              Regeringen för fram förslag om att höja ambitionen ytterligare.
              Hur mycket pengar tror regeringen att det skulle kosta om målet
              är 60 respektive 65 procent?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Xvr2wWVS4mm6bouHxvzs2N">
            Anf. 7 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-26" next="i-ab5eb9fcc37eb535-30" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-Rx36cYDFT9ncGm9fLMT47y">
              Fru talman! Jag får upprepa en gång till: Minst 55 procent kan
              vara mer än 55 procent. Det kan vi åtminstone vara eniga om. Man
              kan både ha minst 55 och själv stå för att det borde vara 60.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-27" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-26" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-DtELF8YYTQFAitwL4FUHmd">
              Får vi minst 55 procent skrivet kan man också arbeta för en högre
              målsättning efter det; den kan vara 60 eller 65. Jag tycker att
              vi ska hålla så hög ambition som möjligt, för det är bråttom med
              tanke på det vi ser när det gäller klimatförändringar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-28" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-26" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-LNuNnVJuuALdyboavHfJdk">
              När det gäller pengar kan man göra olika kalkyler. Jag gör också
              en annan kalkyl, nämligen att man genom att ligga först i omställningen
              kommer att ha en stor konkurrensfördel. Jag har vid ett otal tillfällen
              hänvisat till stålproduktion utan kol. Jag tror att detta går
              i mål. När det väl har gått i mål kommer en hel värld att efterfråga
              stålproduktion utan kol, och då ligger vi först i spåret. Kan
              vi utveckla elflygplan gäller samma sak där, liksom för den batteriproduktion
              som ska starta i Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-29" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-26" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-2NoXeNBXFSG7o7qNFqYx3U">
              Jag tror att vi nu är vid en tipping point där det går åt rätt
              håll och där allt fler ser möjligheten att göra en omställning
              som också innebär nya jobb och som innefattar den nya tekniken
              och den nya välfärden. Den finns i klimatomställningen; det är
              så vi ska se det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-30" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-26" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-TJThGCebFjuRfAimXtYz8v">
              Sedan kommer det att finnas en omställning, och det är därför
              det i slutsatserna sägs att det bör göras analyser för varje medlemsstat.
              Det är olika utmaningar; det råder ingen tvekan om det. De som
              är helt beroende av kol för sin energiförsörjning har till exempel
              ett annat åtagande än Sverige, som inte har kol. Man kommer att
              medlemsstat för medlemsstat göra en analys av vad som behöver
              göras, och vi har sagt att vi solidariskt bör vara med och hjälpa
              till i omställningen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-CdiK4qNRZmkfzgJ2w7LU1j">
            Anf. 8 MARTIN KINNUNEN (SD):
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-31" next="i-ab5eb9fcc37eb535-33" who="Q5910434">
            <seg xml:id="i-C5D1rxRPqbZqaHkLoc6Zo7">
              Fru talman! Jag konstaterar att regeringen går fram med en förhoppning
              om 60 eller 65 procent, eller kanske ännu större ambitioner, utan
              att ha någon uppfattning om kostnaderna. Man har i stället förhoppningar.
              Man har tro. Man hoppas helt enkelt att det här kommer att gagna
              svensk och europeisk konkurrenskraft, och det hoppas jag också.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-32" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-31" who="Q5910434">
            <seg xml:id="i-KBMvS55YQNtZh9KNxYaToU">
              Samtidigt tar ju kommissionen själv upp risker vad gäller koldioxidläckage,
              eller investeringsläckage som man oftare talar om i dag. I stället
              för att investeringarna sker i Europa sker de på andra marknader
              där kraven inte är lika stora. Det betyder att jobben flyttar
              till andra kontinenter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-33" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-31" who="Q5910434">
            <seg xml:id="i-CLaR6yjyMgdeLvuFyUfEmu">
              Hur ser statsministern att vi ska motarbeta detta? Har statsministern
              någon rädsla eller oro för att detta kan leda till att utsläppen
              globalt inte minskar?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-EYtuyKM5LPYeHhDn6WwzPN">
            Anf. 9 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-34" next="i-ab5eb9fcc37eb535-36" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-SioezdDe6XKHY2XcdbpdgY">
              Fru talman! Det vore naivt att bortse från att det finns en viss
              risk för så kallat läckage. Men det är också så att hela världen
              håller på att ställa om. Hela världen omfattas av Parisavtalet,
              förutom de länder som inte gått med i det eller som tänker dra
              sig ur det. Det gör att alla går i samma riktning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-35" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-34" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-R4Jy8Np9CRx1egR6pJSts7">
              Det är ju inte så att den omställning som görs i svensk stålproduktion
              förhindrar investeringar här i Sverige – snarare tvärtom, vill
              jag påstå. Det gäller att se till att vi från politikens håll
              ger rätt förutsättningar för att investeringar ska hamna här.
              Det gäller också, inte minst, att ge rätt förutsättningar för
              människor att ställa om och vara med i denna omställning. Det
              kan handla om utbildning eller om andra saker.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-36" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-34" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-5pDYdWDGSCYUbFj4L46BCS">
              Ett eventuellt läckage är anledningen till att det nu diskuteras
              en kostnad för länder som vill exportera till EU men som inte
              har samma klimatkrav. Så balanserar man också detta.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-WgmuDdQdYA9wuW9CaW3Y4e">
            Anf. 10 SOFIA NILSSON (C):
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-37" next="i-ab5eb9fcc37eb535-41" who="Q60823070">
            <seg xml:id="i-F1mrRPvPETsxn15nYw7DpN">
              Fru talman! När smittspridningen nu återigen har börjat öka inom
              Europa och ett antal medlemsstater inför interna nedstängningar
              och kraftiga karantänsregler vill vi understryka vikten av att
              hålla gränserna mellan medlemsstaterna öppna så långt som det
              bara är möjligt. Inte minst är det viktigt för Europas ekonomiska
              återhämtning att den inre marknaden och handeln fungerar som den
              gör i mer normala tider.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-38" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-37" who="Q60823070">
            <seg xml:id="i-U4Zw82g8kWmqTV93LsCWvK">
              Det är även nödvändigt för transporten av läkemedel och skyddsutrustning
              att de fria rörligheterna upprätthålls. Inom några månader ska
              vi förhoppningsvis börja transportera vaccin mot covid-19 över
              gränserna. Vaccin kan ofta vara känsligt för svängningar i temperatur,
              och en säker hantering kommer med stora krav på obehindrad transport.
              En del vaccin mås ­ te förvaras i så mycket som 80 minusgrader,
              och därför är det lite oroväckande att tänka på vad som kan hända
              om lastbilar blir stående vid stängda gränser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-39" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-37" who="Q60823070">
            <seg xml:id="i-FEx1BA9JGAEoEmHrhy7Frk">
              Jag tror att det är helt centralt att EU drar lärdom av inledningen
              av pandemin och gör sitt yttersta för att säkerställa att de fria
              rörligheterna inte begränsas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-40" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-37" who="Q60823070">
            <seg xml:id="i-C1aMG4bmucNGkTov8a2buw">
              I den trafikslagsövergripande beredskapsplan för godstransporter
              under pandemier som diskuterades av EU:s transportministrar i
              slutet av september lade man stor vikt vid att värna den nationella
              kompetensen inom smittskydd. Detta är förstås en viktig princip
              att värna även vad gäller smittskydd, men ur ett smittskyddsperspektiv
              är det minst lika viktigt att gränserna förblir öppna för transport
              av bland annat läkemedel och inte minst vaccin.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-41" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-37" who="Q60823070">
            <seg xml:id="i-SdDkuFXjoYaRuNXJakYsfH">
              Därför är min fråga: Hur ser statsministern på riskerna för en
              upprepning av våren, och hur avser regeringen att verka inom EU
              för att de inre gränserna ska förbli öppna?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-HAWaQBYHHmJ5eCj7ddcyAi">
            Anf. 11 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-42" next="i-ab5eb9fcc37eb535-45" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-NGRZVhFDagtkrAxK7oJPAu">
              Fru talman! Sofia Nilsson pekar på ett mycket viktigt ämne. Det
              visade sig i våras att det inte fungerade som det var tänkt, och
              jag vill påstå att detta bidrog till att förvärra situationen.
              Varor som Sverige skulle ha sänt eller fått förhindrades därför
              att den fria rörligheten helt plötsligt begränsades av några medlemsstater.
              Vi har påpekat både bilateralt och i andra sammanhang att det
              inte kan fungera så, för då skadas den inre marknaden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-43" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-42" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-DGo3AyDuoUXNuzg5KFbhr4">
              Det är bland annat mot denna bakgrund som det nu finns en text
              i slutsatserna om att den övergripande samordningen är viktig.
              Det är viktigt att vi kan se ungefär samma situation och ha samma
              faktorer och samma mätetal när det gäller vad som ska göras. Om
              man nu ska ha någon typ av inskränkning av den fria rörligheten,
              vad ska det då bygga på? Där måste vi ha samma bild. En medlemsstat
              kan inte ha en bild och en annan medlemsstat ha en helt annan
              bild; då blir det kaos igen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-44" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-42" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-Bam6reGDrgaHXr1oENpDzS">
              Samordningen är viktig, men ytterst är det nationella beslut
              som ska avgöra. Att verkligen få vaccinet distribuerat blir minst
              lika viktigt, för när det väl kommer måste distributionen ske
              så fort som det någonsin går så att människor kan få skydd mot
              den här sjukdomen. Då bör inte minst de här reglerna vara på plats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-45" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-42" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-52KNSY9pXZaDp6x29Dg6DC">
              Det är fördragsbundet vad som är nationell kompetens respektive
              EU-gemensam kompetens. Det mesta av detta är ju nationell kompetens.
              Men det är viktigt att vi får en mycket bättre samordning av hanteringen
              av krisen och att vi undviker en begränsad rörlighet som skadar
              både sjukvård och produktion och inte minst distribution av vaccin.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-6NM3jptpUmSMMQYuhfB5WA">
            Anf. 12 SOFIA NILSSON (C):
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-46" next="i-ab5eb9fcc37eb535-48" who="Q60823070">
            <seg xml:id="i-VxeU6QeNRSNHjoC6CqfriU">
              Fru talman! Tack för svaret, statsministern!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-47" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-46" who="Q60823070">
            <seg xml:id="i-8psXeLLbwXs7KrLvK5EB6s">
              När ett fungerande vaccin väl finns på plats och tillgängligt
              på marknaden är det viktigt att fördelningen av detta mellan EU:s
              medlemsstater fungerar på ett bra sätt. Där är Sverige en viktig
              del och verkligen en part i det här samarbetet, vilket känns tryggt
              på ett sätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-48" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-46" who="Q60823070">
            <seg xml:id="i-W8iQx6MtYJb8KXGgdGHnCb">
              Återigen funderar jag över just transporten och hur vi faktiskt
              ska kunna säkra den. Exemplet från i våras, då skyddskläder och
              visir som var avsedda för Sverige fastnade i Frankrike, är verkligen
              talande. Jag frågar därför en gång till hur regeringen avser att
              verka för att en tillräcklig mängd vaccin kommer till Sverige
              och att det faktiskt kan transporteras till Sverige från andra
              medlemsstater.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-gE1qNxBEwcQ7KDLUAhC8A">
            Anf. 13 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-49" next="i-ab5eb9fcc37eb535-51" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-6UPD9qFDAcoK9RuNsBGy4F">
              Fru talman! Det ska fördelas enligt en nyckel som gäller lika
              för alla. Det var därför vi redan i våras påpekade att vi inte
              kan ha ordningen att några länder ensidigt stänger gränser och
              därmed kortsluter den produk ­ tionskedja som är viktig i många
              andra avseenden. Det är som sagt inte mindre viktigt när det gäller
              vaccin.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-50" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-49" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-9KuiTmht9DPrKpu6Zit52e">
              Min uppfattning är nog att det finns en större samsyn kring att
              det som skedde i våras var ett problem för inre marknaden och
              något som vi bör undvika. Det är därför som Europeiska rådet nu
              trycker på samordningen mellan EU:s institutioner och medlemsstater
              , men också samordningen mellan medlemsstater, så att fördelningen
              av vaccin faktiskt fungerar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-51" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-49" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-KTvx9JcgGmobtgHrJngPjj">
              Sedan finns det ytterligare ett perspektiv på vaccinet. Det är
              den globala fördelningen, som jag menar att EU ska engagera sig
              i för att se till att också fattigare länder som ligger en bit
              bort får sin del av vaccinet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-CSptTr2LLi5SvC53n1yTpm">
            Anf. 14 JONAS SJÖSTEDT (V):
          </note>
          <note xml:id="i-V64u2i3ySx7xX79Y1924Yr">
            Fru talman! Tack, statsministern, för redogörelsen från Europeiska
            rådet!
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-52" next="i-ab5eb9fcc37eb535-54" who="Q2029704">
            <seg xml:id="i-2tY18T5vH9PX1JmyiZkjAX">
              Inför toppmötet fick statsministern ett mandat att hävda 55 procents
              utsläppsminskning till 2030. Senare samma dag gick vice statsministern
              ut och sa att Sveriges position var 60 procents med sikte på 65
              procents utsläppsminskning. Dessa ståndpunkter är inte förenliga
              , för om regeringens ståndpunkt är 60 procent har ju inte statsministern
              följt regeringens stånd ­ punkt. Därför vet jag helt enkelt inte
              vilken ståndpunkt Sverige har i denna helt avgörande framtidsfråga.
              55 procent är för lite om vi ska klara klimatet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-53" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-52" who="Q2029704">
            <seg xml:id="i-VAV1s45rZQt9GMsFd8wt6i">
              Helgardering kan man göra på stryktipset med 1, X, 2. Då får
              man betala lite extra, och man har lättare att få fler rätt. Men
              i Europeiska rådet fungerar det inte med helgardering. Om Sverige
              på hemmaplan säger att vi nöjer oss med 55 procent och sedan åker
              ned och förhandlar om 60 procent är ju den svenska positionen
              försvagad. Därför är det viktigt att ha en tydlig position, att
              vi inte går under 60 procent, att det är det som är vårt mål.
              Annars måste vi gå tillbaka till EU-nämnden och begära ett nytt
              mandat. Jag menar att här råder fortsatt stor oklarhet om vad
              som faktiskt är regeringens position.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-54" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-52" who="Q2029704">
            <seg xml:id="i-7kAnDSGDWFskZBwxi64kjN">
              I det här fallet hejar jag på Isabella Lövin och den högre målsättningen.
              Jag undrar: När statsministern åker till Europeiska rådets möte
              i december, när detta ska avgöras, är då Sveriges position minst
              55 procent eller är det minst 60 procent med sikte på 65 procent?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-DMFYqR2kkV9gBYG6XtxQx">
            Anf. 15 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-55" next="i-ab5eb9fcc37eb535-58" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-4jCnmmmLcFPm9fq7ribkrV">
              Fru talman! Med all respekt för Jonas Sjöstedt tror jag att jag
              har större erfarenhet av Europeiska rådet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-56" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-55" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-WjbJ8inYvYxY8QFewnurDT">
              Vi fick ett mandat om minst 55 procent. För mig är 55 procent
              och uppåt minst 55 procent. Det är detta mandat vi har. Det är
              det som kommissionen har föreslagit, och det är det som det relateras
              till i slutsatserna. Då är det inte konstigt om Sverige har en
              högre ambition. Men vi vet också – det var det som var förklaringen
              också till EU-nämnden förra veckan – att minst 55 procent är nog
              så tufft att få igenom . Då får vi bestämma oss om vi vill gå
              på en linje som är realistisk, men som är nog så tuff, och flytta
              fram positionerna eller om vi ska ha en ännu tuffare inställning
              och säga: Vi slogs minsann för det här som vi vet var ännu svårare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-57" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-55" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-VjvDRwgAh3DgPgAjtDKpmY">
              Det är klart att vi vill ha en högre ambition, men vi vet också
              att det finns länder som inte ens vill ha 55 procent. I slutsatserna
              nämns och refereras det till att målet ska omfatta alla stater
              och att det ska genomföras med analyser och vad det nu kan vara,
              och vi ska gå till beslut i december. Om det nu står minst 55
              procent i slutsatserna är det också det som kommer att vara förslaget
              i december. Det kommer inte att finnas något annat förslag än
              minst 55 procent.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-58" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-55" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-2FQ92Rx8XXJ9pDWRJHopWs">
              Om vi skulle komma dithän att målsättningen blir minst 55 procents
              utsläppsminskning har vi möjlighet att sedermera slåss för en
              högre målsättning. Minst 55 procent är rätt att slåss för nu.
              Det är det som vi har fått mandat för, det är det som står i slutsatserna
              och det är det som jag hoppas blir beslutet också i december.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Q1p3ADtj6s474sajHAcEcE">
            Anf. 16 JONAS SJÖSTEDT (V):
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-59" next="i-ab5eb9fcc37eb535-61" who="Q2029704">
            <seg xml:id="i-LxbaF6tfShg2J1ZFEQ2m2w">
              Fru talman! Det är alldeles korrekt att jag har noll erfarenhet
              av Europeiska rådet. Men jag har elva års erfarenhet av att förhandla
              klimatfrågor i EU-parlamentet och delta i FN:s stora klimatkonferenser.
              Och jag vet att om man kommer med tre olika målsättningar framstår
              man som otydlig, så jag menar att regeringen här måste bestämma
              sig, helt enkelt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-60" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-59" who="Q2029704">
            <seg xml:id="i-ANtaSuTgHd56Bj8Di2cag3">
              Om jag förstår statsministern rätt tänker statsministern inte
              ta med sig vice statsministerns bud på minst 60 procent med sikte
              på 65 procent, utan man är nöjd med 55 procent.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-61" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-59" who="Q2029704">
            <seg xml:id="i-GS89iRmYGBpR5Kh1MT4Yyb">
              Jag skulle vilja uppmana statsministern att använda den majoritet
              som finns i riksdagen för att Sverige ska höja ambitionerna. Jag
              vet att det är svårt att få igenom det i förhandlingen. Jag har
              all respekt för att man kanske inte alltid får som man vill. Men
              sett till vad klimatet kräver skulle Sverige faktiskt närma sig
              det som klimatet kräver, och det menar jag är den mest realistiska
              ståndpunkten av alla.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-6k6KCyY6jAADMrUHq4pY2h">
            Anf. 17 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-62" next="i-ab5eb9fcc37eb535-65" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-FnxR8LuynSYFWrLhvPSjg9">
              Fru talman! Det är skillnad på Europaparlamentet och Europeiska
              rådet. I Europeiska rådet ska alla bli överens.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-63" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-62" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-Y4cpwtJiT5Xb7dGr4FR7mf">
              Om en person säger nej blir det inget. Om en person vid bordet
              säger att vi inte ska ha mer än 40 procent, då blir det 40 procent.
              Då får man välja vilken väg man ska ta, om man ska försöka gå
              på 55 procent, som just nu är det mest realistiska. Men det är
              ännu inte klart.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-64" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-62" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-B3nGMsSBV92DGdyEv9LUjy">
              Vi kan ändå ha en högre målsättning och ge uttryck för den. Men
              någon gång måste man också som vänsterpartist sätta sig ned och
              tänka att det kanske är bättre att vara realistisk och försöka
              åstadkomma någonting än att bara leva efter sina egna drömmar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-65" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-62" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-E4tPMryWWuPpcpZxbCTBuh">
              Vi har ju fått accepterat och tagit till Europeiska rådet en
              minskning med minst 55 procent. Sedan kan vi hjälpas åt att se
              till att höja ambitionen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-QoeQ9u7bDRLV1HyudDVsRz">
            Anf. 18 DÉSIRÉE PETHRUS (KD):
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-66" next="i-ab5eb9fcc37eb535-71" who="Q4972645">
            <seg xml:id="i-GHPjHqiGshD4vzRGVYkpwU">
              Fru talman! Tack, statsministern, för återrapporten!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-67" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-66" who="Q4972645">
            <seg xml:id="i-GCssiM4o8fDX9yXrkrrvTp">
              Jag tänker börja med relationen EU–Storbritannien och förhandlingarna
              som ju går väldigt trögt. Men statsministern har uttalat i medier
              att han tror att det finns en liten öppning för att kunna undvika
              en hård brexit. Vad ser statsministern för positiva signaler om
              det? Det är ju väldigt tydligt i slutsatserna att man ska förbereda
              sig för en hård brexit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-68" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-66" who="Q4972645">
            <seg xml:id="i-XpGEU8wyUjCBTnZRSniCsM">
              Sedan till en fråga som flera har tagit upp här, och det är ju
              klimatmålen. På mötet fattades inga beslut om siffror gällande
              utsläppsminskningar. Statsministern säger 55 procent och miljöministern
              säger 65 procent. Jag håller med om att det är som ett sifferbingo.
              Hur ska andra länder veta vad Sverige driver? Vet de att Sverige
              kan falla tillbaka till 55 procent, för det har statsministern
              sagt, varför ska de då gå med på 60 och 65 procent?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-69" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-66" who="Q4972645">
            <seg xml:id="i-QgbEEepzxkeKtTpVRZ6Eyf">
              Hur bedömer statsministern utfallet av decembermötet, där beslut
              ska fattas? Kan ni komma överens om ambitionerna?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-70" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-66" who="Q4972645">
            <seg xml:id="i-Ls8SoMKUXQp89GbSQvBcha">
              Jag har tidigare tagit upp att kommissionären Timmermans sagt
              att det finns forskning på att man klarar 55 procent. Vad säger
              forskningen är realistiskt, säger statsministern? Är det 55, 60
              eller 65 procent? Eller är det 70, 75, 80 eller 85 procent? Hur
              ska vi veta vad forskningen säger att vi kan klara av? Detta är
              viktigt för att det inte bara ska bli ett sifferspel utan realistiskt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-71" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-66" who="Q4972645">
            <seg xml:id="i-N2q6dcwnPuDX94TsjeizcN">
              Inför toppmötet sa statsministern att han ville jobba för att
              detta skulle tas på både kollektiv och nationell nivå. I rådsslutsatserna
              står det dock enbart om kollektiv nivå. Hur ser statsministern
              på det?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-G7nrCse9mF61fwo3Lux3Mw">
            Anf. 19 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-72" next="i-ab5eb9fcc37eb535-76" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-AUKCVw8dh3WanyFuZcBk7Y">
              Fru talman! Sverige har alltså tagit initiativ till en skrivning
              om att stödja kommissionens förslag på minst 55 procent.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-73" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-72" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-GoqWAu5tUkbYS2uZYh5Dip">
              Det finns ett gammalt talesätt som lyder: Om budskapet inte gått
              hem är det pastorns fel. Sverige har drivit minst 55 procent,
              och tolv länder är med på det. I Europeiska rådets diskussion
              är det tydligt att det finns en stor majoritet men inte en enhällighet,
              och så länge det är så tänker vi fortsätta att driva minst 55
              procent. Det är viktigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-74" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-72" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-QRa6oyU9GtCCF8N1bZat3g">
              Sverige har tagit initiativ till detta, och det råder ingen tvekan
              om vad Sverige driver. Och när vi säger minst 55 procent finns
              ju möjlighet att gå högre ändå. Det finns alltså ingen motsättning.
              Minst 55 är 55 och däröver. Det är min tolkning av minst 55 –
              eller det är så vi har skrivit det, så det är det som gäller.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-75" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-72" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-FyjSM6wQmDHMvc9WRs3pyM">
              Vad gäller forskningen är det tydligt vad vi vill åt. För att
              kunna nå ett klimatneutralt EU 2050 vill vi tuffa till målet 2030,
              annars tror vi inte att vi når det. Då menar forskningen att det
              går för långt, så det är det som är det övergripande målet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-76" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-72" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-QxivFoi23oCzhMqecqw3wC">
              Jag tycker att Désirée Pethrus inledning var bra: En liten öppning,
              var är den just nu? Lyssnade man i går såg man inte mycket till
              det. I slutsatserna har vi dock gett uttryck för att vi vill förhandla
              vidare, och det har Michel Barnier till uppgift att göra. Det
              lät kanske lite dystert från 10 Downing Street, men vi hoppas.
              EU:s inriktning är att få detta i mål.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-PAZMvqVTN44xteKRWKGPDZ">
            Anf. 20 DÉSIRÉE PETHRUS (KD):
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-77" next="i-ab5eb9fcc37eb535-79" who="Q4972645">
            <seg xml:id="i-XUYZcCRo8xfyJYqqwPq9yh">
              Fru talman! Jag tackar statsministern för svaret, men jag blev
              inte klokare av det. Om vissa länder som vill hålla det på 40
              procent ser att statsministern säger 55 procent tror jag inte
              att man kommer att gå över den nivån. Precis som tidigare talare
              har sagt är dubbelmandat nog ingen bra strategi.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-78" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-77" who="Q4972645">
            <seg xml:id="i-4VNUayRUkvJ94asFnEgrYp">
              Jag fick inte svar på frågan om nationell kontra kollektiv nivå
              när det gäller klimatmålen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-79" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-77" who="Q4972645">
            <seg xml:id="i-Ef4ffA6kzFjzugwAfvzrXH">
              När det gäller relationerna mellan EU och Afrika och skrivningarna
              om fred, säkerhet och så vidare står det att man ska stödja mänskliga
              rättigheter. Ordet demokrati finns dock inte med. Varför? Det
              är väldigt ofta så i internationella sammanhang. Jag antar att
              det beror på att många länder inte vill att det ska skrivas in
              att man ska ha demokrati. Det är mycket beklagligt, och jag skulle
              önska att statsministern här i dag sa: När mänskliga rättigheter
              är på tapeten ska jag driva på för att demokrati också ska finnas
              med.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Vp92XxQi7Ev5hSbLk8UBVM">
            Anf. 21 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-80" next="i-ab5eb9fcc37eb535-82" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-Jpq7Sikyi5UN9MBpSpYt5q">
              Fru talman! Först till det jag glömde svara på. Det står beskrivet
              att alla medlemsstater kommer att delta i denna insats. Det står
              vidare, och det är balansgången: varvid nationella omständigheter
              och rättvise- och solidaritetshänsyn ska beaktas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-81" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-80" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-X3DG2YqQyWB5xWkAbzkYNk">
              Vi delar inte uppfattningen att det bara ska gälla på kollektivnivå.
              För att säkerställa att det faktiskt blir så måste alla uppfylla
              det. Länderna har dock uppenbart helt olika förutsättningar, till
              exempel det kolberoende Polen. Man har ett annat åtagande och
              ackord än Sverige har.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-82" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-80" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-KKwaMWrv2s9qDxLMJbm8gv">
              När det gäller Afrika är det klart att demokrati är viktigt.
              Jag hinner inte läsa igenom det nu, men tveklöst är demokrati
              en grundpelare i ett samarbete.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Jix3EJdRRwf1QzZYRbEKAe">
            Anf. 22 JOAR FORSSELL (L):
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-83" next="i-ab5eb9fcc37eb535-85" who="Q26305112">
            <seg xml:id="i-wQdV7AFXnzT1mYUWVSya3">
              Fru talman! Jag ska också bidra till sifferbingon. Statsministern
              säger i sitt inlägg att Sverige vill se en minskning på minst
              55 procent. Det är jag glad för. Statsministern säger också att
              vi gärna ser en högre ambition, 60 procent med sikte på 65. Personligen
              hade jag gärna sett 110 procent. Vi behöver minusutsläpp i en
              någorlunda nära framtid för att få bukt med klimatförändringarna.
              Jag är därför glad över att statsministern öppnar för ytterligare
              ambitionshöjningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-84" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-83" who="Q26305112">
            <seg xml:id="i-AUzFjNiPGVNzKqbEm64usf">
              Det verkar förekomma lite frågetecken i kammaren om vad som är
              Sveriges position. Som jag har förstått det är den ganska tydlig.
              Vi vill ha en minskning på 60–65 procent men är i ett förhandlingsläge
              beredda att backa till 55 procent. Det är för mig en tydlig position.
              Det är inte konstigt att man är beredd att backa men samtidigt
              kan tala om för andra länder att man har en hög ambition. Det
              kan ju göra att andra länder vågar uttrycka sina kanske högre
              ambitioner på ett sätt man inte skulle göra om man bara förhöll
              sig till precis det man här och nu kan få igenom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-85" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-83" who="Q26305112">
            <seg xml:id="i-NnLvw2Gwa9EzQtd7vGxQCr">
              Det handlar såklart om vad man säger vid förhandlingsbordet,
              vilka officiella papper man lämnar in och så vidare. Men en förhandlingssitua
              ­ tion handlar ju också om vad de olika delegationerna säger sinsemellan
              utanför förhandlingsrummet och vad statsministern säger till sina
              kollegor vid kaffemaskinen och i andra situationer. Uttrycker
              statsministern då am ­ bitionen om en högre målsättning än 55
              procent om det skulle gå?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-WyAPWM2k6uok8Fmce3qhoA">
            Anf. 23 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-86" next="i-ab5eb9fcc37eb535-90" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-EkXD6XN1fYi7o7KGnU12Kg">
              Fru talman! Det är riktigt som Jo ar Forssell påpekar att också
              andra länder säger ungefär som vi, till exempel Danmark.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-87" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-86" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-LyGWWDFczSkeRPRCwnrTjS">
              I Bryssel råder det ingen tvekan om vad det vi säger betyder.
              Men här lyckas jag tydligen inte förklara, och det får jag ta
              på mig. Det handlar alltså om minst 55 procent.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-88" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-86" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-FTPMzm1PBn14a28ZwEYQwC">
              Inför ett möte i Europeiska rådet finns ett förslag till slutsatser,
              som EU-nämnden också får. Vi har drivit på för minst 55 procent,
              och nu står det med. Men vi vet att det kommer att bli tufft,
              för två tre medlemsstater kommer inte att vilja det här. Då tycker
              vi att det är viktigast att ge detta stöd. Skulle vi nu säga att
              det är något annat vi vill ha stöd för kommer hela processen att
              försvåras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-89" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-86" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-RKZ9Fuuh4KTkwMpNxFad4n">
              Vi kan ändå ge uttryck för att vi tycker att det borde vara högre.
              Men för att komma någonstans och kunna leverera något, som ändå
              är en substantiell förändring, är det detta som gäller.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-90" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-86" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-2qDU4UgfXZdDetHHZeBoEx">
              Jag tycker nog att det går att hålla båda dessa perspektiv i
              tanken.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-UUXmmFdYzWpy6VgiaxdSzL">
            Anf. 24 JOAR FORSSELL (L):
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-91" next="i-ab5eb9fcc37eb535-94" who="Q26305112">
            <seg xml:id="i-NyfAEMMNQEp4gpQ8j4f4z2">
              Fru talman! Jag tackar statsministern för svaret.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-92" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-91" who="Q26305112">
            <seg xml:id="i-CMgsSKLFYMR5h8Wbr2eSv2">
              Något annat som kommit upp i diskussionen är att minskningar
              på 55, 60, 65 eller för den delen 110 procent innebär kostnader.
              Det kräver investeringar i till exempel negativa utsläpp, något
              som Liberalerna har drivit på för i januariavtalskretsen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-93" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-91" who="Q26305112">
            <seg xml:id="i-7SxTDfj8g5rrWVF7hNfASN">
              Den stora kostnaden för klimatförändringarna är dock inte den
              som blir för att man måste fånga in koldioxid eller för att man
              måste ställa om ekonomin. Den stora kostnaden uppstår ju om vi
              inte löser klimatkrisen och drabbas fullt ut av de enorma fasligheter
              och faror som klimatkatastrofer över hela vår kontinent och hela
              vår värld innebär.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-94" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-91" who="Q26305112">
            <seg xml:id="i-Fe3466dPvkT4TxobTwN7bh">
              Hur ser statsministern och regeringen på denna avvägning? Har
              vi råd att inte höja klimatambitionerna? Jag och Liberalerna tror
              inte det. Kostna ­ den för att inte höja ambitionerna är högre
              än kostnaden för att ställa om till tuffa ambitioner.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Praz1GHrf6X1qPvYaTnaWU">
            Anf. 25 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-95" next="i-ab5eb9fcc37eb535-97" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-QnrQLVn3EyKk9ichQUZdr6">
              Fru talman! Det uttrycket kanske jag borde ha använt själv i
              början, för det är precis så vi ser det. Det är en alternativkostnad.
              Det är där jag menar att vi är. Jag tror att vi är vid en tipping
              point där allt fler nu ser att det vore katastrofalt att inte
              göra det rätta nu.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-96" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-95" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-EeEoG5VfngE9Thy6zA2YCs">
              Visst krävs investeringar i energisystem och ny teknik av allehanda
              slag. Det krävs utbildning. Det krävs en omställning – det är
              ingen tvekan om det. Det krävs också att man ger möjligheter till
              människor att göra rätt. I Sverige har vi bonus–malus-systemet,
              och vi ger stöd till solcells ­ utbyggnad. Detta är investeringar,
              och när vi gör investeringar kommer, som jag sa tidigare, också
              den nya tekniken och de nya möjligheterna. Det är de som kommer
              att leda oss framåt och göra att vi inte bara gör rätt gent ­
              emot barn och barnbarn och, för den delen, oss själva utan också
              gör något smart.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-97" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-95" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-MAGFGF5MsPdF1nSdNQPaq9">
              Det är här framtidens välfärd finns. Det är helt rätt perspektiv.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Xa8yAWqKcWsysFUXXsDgPe">
            Anf. 26 MARKUS SELIN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-98" next="i-ab5eb9fcc37eb535-102" who="Q72922068">
            <seg xml:id="i-RhamYvmAFqRcMtWgxgy2Qr">
              Fru talman! Tack, statsministern, för en tydlig återrapport!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-99" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-98" who="Q72922068">
            <seg xml:id="i-NLh7GoRaYkT7VcD46bwW6Z">
              Inledningsvis vill jag tacka statsministern för bra svar på mina
              frågor i EU-nämnden i förra veckan, då vi hade ett öppet sammanträde.
              Då skildrades det som vi själva gör i svensk industri. Statsministern
              nämnde stål utan kol, stödjande och sökande av många likasinnade
              för att få en offensiv hållning i klimatarbetet, gröna klimatfonder,
              utvecklingsbistånd och Sveriges roll som en stormakt i klimatomställningsarbetet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-100" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-98" who="Q72922068">
            <seg xml:id="i-H5PSMBcz5jCEEiB8BjSxAs">
              Klimatarbetet handlar ytterst om liv och hälsa. Samtidigt fastnar
              vi ofta i procentsatser och koldioxidreduceringar. Jag tänkte
              i min tur lyfta blick ­ en något här och prata om kronor och ören.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-101" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-98" who="Q72922068">
            <seg xml:id="i-QG97tb3ouKHQuLLtgZi3is">
              En aktiv klimatpolitik är också en politik för framtidens jobb,
              tillväxt och exportframgångar. En stor del av våra företag har
              fattat det här med klimatomställning, särskilt i ingenjörslandet
              Sverige. Jag menar samtidigt att svaga och låga klimatmål gör
              skada för våra framgångsrika svenska företag, riskerar exportmöjligheter
              och hotar jobb, konkurrensfördelar och tillväxt. Fler jobb ger
              mer tillväxt, och fler jobb och mer tillväxt ger mer välfärd för
              oss alla.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-102" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-98" who="Q72922068">
            <seg xml:id="i-TY4qFEaSorfjbbdit8DLPw">
              När det gäller statsministerns alla möten och samtal med europeiska
              motsvarigheter i allmänhet och i Europeiska rådet i förra veckan
              i synnerhet: I vilken grad ligger tyngdpunkten just på dessa frågor
              – konkurrensfördelar, tillväxt och gröna jobb? Och i vilken grad
              delar andra länder Sveriges höga klimatambitioner?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-BtC16qNBg6wspnq8FydXdP">
            Anf. 27 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-103" next="i-ab5eb9fcc37eb535-106" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-FcfG7R5enaLqHoGAxeApq8">
              Fru talman! Jag börjar med framtidens jobb, för det är så vi
              ser det : H är ligger bland annat framtidens jobb, förutom att
              göra det rätta för klimat och miljö.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-104" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-103" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-27ur9T2g9xoVbEWssBEcpQ">
              Nu har vi 25 handslag, tror jag, med olika sektorer i näringslivet
              som vill vara med och göra sitt för att rita vägen framåt. Det
              finns affärsmodeller som bygger på det ta . Om man går tio år
              tillbaka i tiden, eller kanske bara fem, ser man att det var en
              helt annat inställning. Det är här affärerna ligger. Det är en
              otrolig drivkraft i detta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-105" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-103" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-Aj1gz4d2YVZe47FfmKFKkQ">
              Vilken tyngdpunkt ligger då ute i Europa och framför allt i Europeiska
              rådet? Ja, jag skulle säga att de flesta tänker åt det hållet.
              Sedan finns det en skala också där. Det finns de som är mer oroliga
              därför att de har en större utmaning. Jag har sagt det flera gånger,
              och jag har sagt det till dem direkt och i andra sammanhang: Detta
              har jag respekt för. Med ett stort kolberoende för energin är
              det klart att man har ett tuffare åtagande att ta sig ur det.
              Det är därför som vi behöver hjälpas åt och visa att vi kan stötta
              varandra i omställningen. Men vi måste bestämma oss för i vilken
              riktning vi ska gå, för precis som Joar Forssell från Liberalerna
              sa här tidigare är alternativet mycket värre.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-106" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-103" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-JWrWkmTJ6S5VHWkYSKQ8TS">
              Vi har en tyngdpunkt på att det är en positiv utveckling som
              vi har framför oss, men mellan det och dem som är mest oroliga
              finns en hel skala. Nu gäller det att fortsätta, inte minst vad
              gäller att få budgetarbetet att fungera rätt och att få omställnings-
              eller återstartsarbetet, med det stora paketet, att också bli
              grönt. Det är så det är uttalat – att det måste bli grönt. Då
              kommer vi att få mer och mer investeringar som leder rätt, och
              allt fler kommer att bli säkra på att det är rätt väg att gå.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-TU9RTgQcHzbWv1w4J5qf24">
            Anf. 28 MARKUS SELIN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-107" next="i-ab5eb9fcc37eb535-108" who="Q72922068">
            <seg xml:id="i-CVi214vpSah32ooYpec1fK">
              Fru talman! Tack, statsministern, för bra svar!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-108" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-107" who="Q72922068">
            <seg xml:id="i-QkUbPs8hom9eDtNnFd14Wu">
              Sverige är ett relativt litet, öppet och exportberoende land
              i Europas ena hörn. Vi är ett ingenjörsland och vill vara ett
              föregångsland även på klimatomställningsfronten. Det bubblar i
              klimatomställningsarbetet där ute, från ABB till Volvo – från
              A till V. Som ett exempel lanserade Ny Teknik nyligen sin 33-lista
              med nya framgångsrika företag, och där var det flera goda exempel
              på allt från solceller till värmeväxlare och elmotorcyklar. Och
              35 kilometer härifrån har vi Södertälje och Scania, som nyligen
              lanserade sin helt elektrifierade urbana lastbil för framtidens
              transporter.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-VTHnxqvpxN59E5VurJixQy">
            Anf. 29 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-109" next="i-ab5eb9fcc37eb535-110" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-YV29vS27BCeFFXNCADCgex">
              Fru talman! Det är detta positiva anslag vi måste ha. Vi inte
              bara måste ha det, utan vi ska ha det därför att det är viktigt
              ur klimat- och miljösynpunkt. Det är också det som leder framåt.
              Det är därför som vi på transportområdet, inom energi och uppvärmning
              och i industrin och jordbruket ska gå mot klimatneutralitet. Där
              har Sverige tuffare mål än EU, men det är det övergripande målet.
              Sedan ser vi till att det sätts upp delmål framåt i tiden för
              alla sektorer.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-110" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-109" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-2h6RJi6ZHcnLSusmRexf8G">
              Med de senaste insatserna som kommer att göras ser vi att vi
              nu har en rejäl chans att nå målet inom transportsektorn, nämligen
              en minskning med 70 procent. Ju fler som ser detta, desto fler
              tror på att det inte bara är möjligt utan också riktigt bra.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-AtGhEiRMRdfbCgy6skMLHX">
            Anf. 30 MARIA GARDFJELL (MP):
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-111" next="i-ab5eb9fcc37eb535-115" who="Q4949502">
            <seg xml:id="i-Gn3kWxAMSU6cqeNRZ7M85o">
              Fru talman! Tack för redogörelsen!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-112" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-111" who="Q4949502">
            <seg xml:id="i-LZGLkt7u2T4khNYQ4mHtCP">
              EU måste vara ledande i den globala omställningen till klimatsmarta
              samhällen och genomförandet av Parisavtalet. I denna ledarroll
              ligger att driva på för att andra länder ska kunna höja sin ambitionsnivå.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-113" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-111" who="Q4949502">
            <seg xml:id="i-AVrb7kN2A2kArfVBRJjK2E">
              Klimatomställningen kommer att kunna stimulera till en hållbar
              ekonomisk och social utveckling, bidra till hälsosammare livsmiljö
              och biologisk mångfald, generera arbetstillfällen, förbättra EU:s
              energisäkerhet med mera. Det är oerhört bra att regeringen är
              helt enig i ambitionen att höja klimatmålet och att utsläppen
              ska minska med minst 60 procent, med sikte på − 65. Kommissionens
              förslag om minst 55 procent kan bli ett golv. Det blir ett viktigt
              och framsynt nytänkande i klimatpolitiken som visar på den riktningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-114" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-111" who="Q4949502">
            <seg xml:id="i-2ejYKYJmj7oJNLYEUcEY8C">
              Isabella Lövin sökte mandat i miljö- och jordbruksutskottet och
              EU-nämnden inför förhandlingarna i miljörådet om EU:s klimatlag.
              Det kan ­ ske var detta som gjorde att många ledamöter blev lite
              förvirrade. I miljörådet behöver ju inte alla vara eniga, utan
              där är det en majoritet som fattar beslut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-115" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-111" who="Q4949502">
            <seg xml:id="i-Kbqf6LwXEZbAGXZkoUednk">
              Jag vill fråga statsministern: Hur ser du på Sveriges möjlighet
              att samverka med likasinnade länder för högre klimatmål i EU?
              Och hur ska det gå att nå framgång på decembermötet?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-V62VHo1UkDvxoTq17496yb">
            Anf. 31 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-116" next="i-ab5eb9fcc37eb535-119" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-H4BwZkcMtaFEVksmLEE9dH">
              Fru talman! Vi var elva när vi kom till mötet, och sedan kom
              det fram en tolfte och sa: Varför fick inte vi vara med? Jag sa
              att alla fick vara med och att det var öppet och bara att kliva
              på. Och så blev vi tolv. Det kan naturligtvis bli tretton, fjorton
              eller femton också. Jag ser alltså stora möjligheter. Det är redan
              en stor grupp, och nu arbetar vi systematiskt tillsammans för
              att se om vi kan få fler som kommer fram med samma budskap till
              december. Detta tror jag att vi har möjlighet att göra i en eller
              annan form – att man är med på detta. Jag ser som sagt att de
              allra flesta vill stödja detta mål.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-117" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-116" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-9PyNkwUxt6TsGxwQXkSECA">
              Då är naturligtvis frågan hur vi gör med dem som inte ser detta
              nu, eller som kanske av olika orsaker inte ser att det är möjligt.
              Det är en nog så viktig fråga just för att det måste bli enhällighet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-118" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-116" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-E8jGwLFdWspCh96s8Cfxps">
              Där pekar vi på, vilket vi också har gjort tidigare, de möjligheter
              som vi har i budget och på andra sätt att stötta den omställning
              som är nödvändig hos alla och som innebär längre kliv för några
              länder. Där behöver man inte minst fördjupa de nationella analyserna,
              så att EU, och inte minst kommissionen och andra, kan hjälpa dessa
              länder i fråga om att det är detta som kommer att krävas. Då tydliggör
              man denna bild, och då vet man också vad ackordet är och vilket
              stöd som kan komma att behövas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-119" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-116" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-RvnpeduLvg2vaFA7iYoG1q">
              Jag tror att denna diskussion nu är nog så viktig för att vi
              ska kunna gå till ett ganska snabbt beslut i december.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-QV4N7THJvmFCzuTssoWAUB">
            Anf. 32 MARIA GARDFJELL (MP):
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-120" next="i-ab5eb9fcc37eb535-122" who="Q4949502">
            <seg xml:id="i-BuiEZZEf7GMgopyPB4aMxG">
              Fru talman! Perspektivet rättvis klimatomställning tror vi från
              Miljöpartiets sida är oerhört viktigt för att nå en bredare uppslutning
              bakom ett skärpt klimatmål i EU.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-121" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-120" who="Q4949502">
            <seg xml:id="i-M2vWR4gPpqLV6X2Kop8MpE">
              Omställningen till ett klimatneutralt och hållbart Europa måste
              påskyndas. Alla sektorer behöver involveras. Och detta behöver
              genomföras på ett samhällsekonomiskt effektivt och inkluderande
              sätt. Självklart måste man också nå långsiktigt hållbara offentliga
              finanser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-122" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-120" who="Q4949502">
            <seg xml:id="i-5RMPjRsR6vfwLXYfGzFxLG">
              Hur ser statsministern på det faktum att det också behövs ett
              jämställdhetsperspektiv och ett mer inkluderande perspektiv i
              klimatomställningen?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-4Ans14qHHrz3fr1M8ZnNcz">
            Anf. 33 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-123" next="i-ab5eb9fcc37eb535-124" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-4biJ7UvHrJ7ZkpyDebaaes">
              Fru talman! Jämställdhet är en grundpelare på alla politiska
              områden. Denna översyn och analys ska därför naturligtvis också
              göras.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-124" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-123" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-87MWGAvSC4d2Yi33suXYvt">
              Jag tycker att den stora styrkan ligger i ett inkluderande. Det
              gäller att få så många som möjligt att känna sig inkluderade och
              med på vagnen. Därför är det som vi nu gör i Sverige med de olika
              handslagen med näringslivet en styrka, som inte minst Svante Axelsson
              har jobbat mycket framgångsrikt med. Då blir det nämligen ett
              ägarskap. Det är också därför som stödet till solceller, laddstolpar
              och så vidare är så bra och gör att människor känner att de är
              med. Människor vill göra rätt och har också möjlighet och råd
              att göra rätt. Ju mer inkluderande och ju mer styrka vi får i
              omställningen, desto snabbare kommer det att gå.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-Fwa7szRZXLjdwY9NWmKXJL">
            Anf. 34 JESSIKA ROSWALL (M):
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-125" next="i-ab5eb9fcc37eb535-129" who="Q4984640">
            <seg xml:id="i-QbbtKZUkpxh8gN65bm3X7z">
              Fru talman! Jag tackar statsministern för återrapporten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-126" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-125" who="Q4984640">
            <seg xml:id="i-MSP2QKpGk9c6kqGoi6N7p">
              Brexitförhandlingarna mellan EU och Storbritannien går nu in
              i en minst sagt kritisk fas. Det finns egentligen ingen tid kvar
              att spela på, efter ­ som det måste finnas ett avtal senast den
              31 december.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-127" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-125" who="Q4984640">
            <seg xml:id="i-Q49zqfATe1zvFs259vnTD">
              Att det blir ett avtal som möjliggör en så friktionsfri handel
              som möjligt över gränserna ligger i både EU:s och Storbritanniens
              intresse. Corona ­ pandemins enorma ekonomiska skadeverkningar
              borde rimligtvis ha gjort att det finns ett större intresse från
              båda parter att kompromissa. Ett avtalslöst läge skulle få förödande
              konsekvenser för många företag som redan nu kämpar för att hålla
              sig flytande. Det krävs verkligen att båda parter gör sitt bästa
              för att nå en kompromiss. Något annat vore ett svek mot alla företag
              och anställda som riskerar att drabbas hårt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-128" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-125" who="Q4984640">
            <seg xml:id="i-LwjBDdzSjwZhU6cazm5s23">
              Statsministern har många gånger berömt den övergripande enigheten
              i förhandlingarna i EU-27 och lyft fram att det är en styrka att
              vi är eniga i dessa förhandlingar. Det har också varit en ledstjärna
              för EU att ha en för ­ handlingsposition som främst håller sig
              till EU-ländernas gemensamma intressen. Då tycker jag att det
              är oroväckande att fiskefrågan har kommit att bli den fråga som
              riskerar att stjälpa chanserna att nå ett avtal. Fisket som ett
              fåtal EU-länder i dag bedriver på brittiska vatten är av tämligen
              begränsad ekonomisk betydelse. Självfallet ska EU driva alla medlemssta
              ­ ters intressen. Men det vore inte rimligt om avtalet stjälps
              på grund av fisket.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-129" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-125" who="Q4984640">
            <seg xml:id="i-FEoXFXkuLHVTa8Qfu2WWTm">
              Statsministern sa tidigare här i sin återrapport att det är ett
              stramt uttal ­ ande i slutsatserna. Jag undrar därför vad det
              betyder. Jag undrar också vad statsministern gör för att försöka
              lösa upp de knutar som verkar finnas och som står i vägen för
              ett avtal med Storbritannien.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-AwDx7GPAcwkY7vkc2wDGLs">
            Anf. 35 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-130" next="i-ab5eb9fcc37eb535-134" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-66GNSbAVgvDDaxUvHjPc9a">
              Fru talman! Jag ska börja med det som sas i slutet av anförandet
              om att lösa upp knutar. Sverige är naturligtvis aktivt hela tiden.
              Men sedan måste förhandlingarna skötas via Michel Barnier och
              hans team. Vi har dock haft en långvarig bilateral kontakt med
              Storbritannien och med andra för att se vad som går att göra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-131" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-130" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-VzvfoqDqqkJ1L8fpgXVmyV">
              Det som jag menade gällde inte minst efter reaktionerna från
              10 Downing Street och att man där bedömde att slutsatserna var
              för strama. Man kan alltid diskutera detta. Men det är ingen tvekan
              om vad vi vill: ” The European Council reaffirms the union ’ s
              determination to have as close as possible a partnership with
              the United Kingdom ” och så vidare. Vi ger tydligt uttryck för
              detta men även att Storbritannien också måste ändra sina positioner
              här.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-132" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-130" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-GrZB1NKSLFvCXmRkJ6TcFx">
              Fisket är det område där det mig veterligen inte har hänt någonting
              och där det fortfarande är stand still.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-133" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-130" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-Kk8UqxK73pUAuzuEbECYHU">
              Det är riktigt att det inte är de största sektorerna, men de
              är nog så viktiga. Man får ha respekt för det, även för svenskt
              vidkommande, men inte minst för de länder där hela fiskesektorn
              är beroende av tillgång till brittiskt vatten. Det är några länder
              som har det. Försvinner det, försvinner hela fiskesektorn. Det
              är därför som denna fråga är så pass viktig och het. Det är kanske
              den fråga som Storbritannien håller närmast, och man vill lösa
              de andra först.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-134" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-130" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-LeQGSPN6TN2XoF2vEVW94V">
              Vi alla behöver nog tillsammans fundera på hur man tar sig an
              fisket men också tvisteregleringen och level playing field, så
              att det blir ett avtal. Just nu ser det inte bra ut; det är bara
              att konstatera. Men vi måste fortsätta att se till att göra detta
              möjligt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-33p2PB9q8jEWqstBoAZbgz">
            Anf. 36 JESSIKA ROSWALL (M):
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-135" next="i-ab5eb9fcc37eb535-139" who="Q4984640">
            <seg xml:id="i-24ZraiZwjgwtk3uRcup1L4">
              Fru talman! Jag tackar statsministern för svaret.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-136" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-135" who="Q4984640">
            <seg xml:id="i-7mye9iqQb5jddwcU9j2gaY">
              Jag håller med om att vi har stor respekt för alla de tre delar
              som lyfts fram – lika villkor, styrning och fiske. Men fisket
              är inte av lika stort intresse för alla i EU-27. Det var detta
              som var min poäng.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-137" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-135" who="Q4984640">
            <seg xml:id="i-BSXB6HJb7nUKn5YmLyhb3x">
              Vi har varit överens i Sverige om Sveriges ståndpunkt, och vi
              har genomgående varit lojala med EU:s förhandlingslinje. Det har
              förmodligen inneburit att även Sverige har fått lov att lägga
              band på sig i vissa avseenden som vi tycker är viktiga i dessa
              förhandlingar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-138" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-135" who="Q4984640">
            <seg xml:id="i-AkvZyUvi7dskqeGQE9XejP">
              Nu har Frankrikes president Emmanuel Macron öppet lovat att han
              inte kommer att gå med på något avtal om det skulle innebära några
              förändringar jämfört med franska fiskebåtars tillgång till brittiskt
              vatten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-139" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-135" who="Q4984640">
            <seg xml:id="i-Byp5omNRUXpScgP1sSCAfR">
              Då tycker jag, precis som statsministern, att det inte ser bra
              ut att det inte blir ett avtal. Vad får detta för konsekvenser?
              Är det rimligt att just fisket skulle kunna riskera att stjälpa
              ett avtal?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" xml:id="i-GQcL3zbgEvpmdPPc4EuJ3c">
            Anf. 37 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S):
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-140" next="i-ab5eb9fcc37eb535-164" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-2aPJT2VaScWw2tnPUYVdqC">
              Fru talman! Vi har här sagt: En för alla, alla för en. Alla länder
              har denna sammanhållning, och den har varit helt avgörande så
              här långt. Nu får vi se om det bär ända in i mål. Men hade vi
              inte haft den tror jag att det hade spruckit för länge sedan.
              Därför är det nog viktigt att vi håller ihop. Det gäller även
              fiskefrågan. Det är också så vi utrycker det, att vi måste hålla
              ihop. Annars kan någon börja ge sig på en fråga och någon annan
              på en annan fråga. Då blir det helt plötsligt en bilateral förhandling,
              och det vore olyckligt. Vi vill hålla ihop, och vi ska hålla ihop.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-141" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-140" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-QrFXGjaML2Ki64vJMc7ed9">
              Sedan kan man fråga sig hur viktigt det är. Man får ha respekt
              för människors utkomster. Och om vissa länder är helt beroende
              av detta fiske och det inte finns något annat, då är det allvarligare
              för dessa länder. Men jag tror att om det finns en vilja finns
              det möjlighet att lösa även denna fråga. Just nu tror jag att
              man måste se de tre delarna tillsammans.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7j5aXLQXqXnSM6946JFLKN">
            Återrapporteringen var härmed avslutad.
          </note>
          <note xml:id="i-VmGPQrcaqZ8F7HZ7Q2JvKx">
            § 2 Justering av protokoll
          </note>
          <note xml:id="i-WT3iypL5fT6WAwfJnTGHjf">
            Protokollet för den 29 september justerades.
          </note>
          <note xml:id="i-2iKZ8bXD9qdpYvpXjpbX3b">
            § 3 Meddelande om frågestund
          </note>
          <note xml:id="i-WkANRoxx8qsFYhZWWnueNL">
            Tredje vice talmannen meddelade att frågestund skulle äga rum
            torsdagen den 22 oktober kl. 14.00.
          </note>
          <note xml:id="i-CFNqDhmTuHyETArvQyd8Ra">
            § 4 Meddelande om särskild debatt med anledning av kriminalvårdens
            stabsläge och kapacitet
          </note>
          <note xml:id="i-VSc4vH3MikNfy2x8xzPRip">
            Tredje vice talmannen meddelade att på begäran av Sverigedemokraternas
            riksdagsgrupp skulle en särskild debatt med anledning av kriminalvårdens
            stabsläge och kapacitet anordnas tisdagen den 10 november kl.
            13.00.
          </note>
          <note xml:id="i-B8qYvS5q49L4i5e3JrbiRG">
            Från regeringen skulle justitie- och migrationsminister Morgan
            Johansson (S) delta.
          </note>
          <note xml:id="i-YBYeUYzjDpbo9JQGkhdA2u">
            Den inkomna skrivelsen hade följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-MgdNtKxQXpig6gUJLwXe1E">
            Till talmannen
          </note>
          <note xml:id="i-E64ba7eGwPmNcVqYjKCm2W">
            Begäran om särskild debatt med anledning av kriminalvårdens stabsläge
            och kapacitet
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-142" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-140" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-GRCWuyXLcEnZC29443GEcb">
              Kriminalvården har under längre tid varnat för att antalet intagna
              i häkten och anstalter kommer överstiga de platser myndigheten
              har tillgängliga. Generaldirektör Martin Holmgren redogjorde i
              DN den 21 september 2020 att myndigheten nu går upp i stabsläge
              för att försöka hantera krisen myndigheten befinner sig i. Kriminalvårdens
              prognoser ger dessutom stöd för att denna kris och nuvarande stabsläge
              kommer att fortsätta under överskådlig tid.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-143" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-140" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-8yvaNu5b9wn89bLNsjqXth">
              Generaldirektören framför bland annat att myndighetens grunduppdrag
              utmanas kraftigt. Detta omfattar det återfallsförebyggande arbetet,
              att upprätthålla säkerheten, samt möjligheten att ta emot och
              inkapacitera misstänkta och dömda.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-144" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-140" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-NXbzXeTMECcbUGpzU7jwDC">
              En länge bortprioriterad och underdimensionerad kriminalvård
              innebär att myndighetens verksamhet blir lidande. Myndigheten
              har även tidigare rekommenderat att senarelägga eller avstyrka
              nödvändiga straffskärpningar, då faktiska platser inte motsvarar
              antalet intagna som förvän ­ tas. Kriminalvården bör som regel
              ges de medel som krävs för att i god tid planera och utforma verksamheten
              för att omhänderta samtliga som döms till straff. Då senfärdigheten
              att anslå tillräckliga medel medfört den kapacitetsbrist som nu
              är uppenbar finns anledning att debattera det akuta läge Kriminalvården
              befinner sig i och hur regeringen behöver agera framgent.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-145" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-140" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-XAQBTq7d9PRyLdXfX7zYbS">
              I syfte att läka den brist som trots redan vidtagna åtgärder
              kvarstår bör ytterligare aspekter debatteras. Detta rör bland
              annat hyrande av anstaltsplatser utomlands, att avveckla hyresförhållandet
              mellan Kriminalvården och Specialfastigheter, eller att tillåta
              privata aktörer att bygga anstalter som Kriminalvården sedan får
              hyra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-146" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-140" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-E3JiSteS1jr3t2uNnvZDKm">
              Sverigedemokraterna begär därför en särskild debatt med anledning
              av kriminalvårdens stabsläge och kapacitet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-N2Wfn2w4HRBYuGK4wpfvxr">
            Stockholm den 30 september 2020
          </note>
          <note xml:id="i-CVPpakMCZimVidAjP9PzSV">
            Henrik Vinge
          </note>
          <note xml:id="i-TsCLHvy373PKU9bzcMKtEv">
            Gruppledare Sverigedemokraterna
          </note>
          <note xml:id="i-JCyoEznh97vB2c1QtyLEE5">
            § 5 Anmälan om fördröjt svar på interpellation
          </note>
          <note xml:id="i-PdPetXVfG5vFnf5aSMKRBV">
            Följande skrivelse hade kommit in:
          </note>
          <note xml:id="i-CH95yrXTuWoQGRiD7GYgzc">
            Interpellation 2020/21:56
          </note>
          <note xml:id="i-WVLVK5BmTFMX5Yg46ekKeK">
            Till riksdagen
          </note>
          <note xml:id="i-SLsoV8Si6w2225hssszjx6">
            Interpellation 2020/21:56 Infranord
          </note>
          <note xml:id="i-FtSxBEEVXD5AMA5Na985S">
            av Ali Esbati (V)
          </note>
          <note xml:id="i-YPes9kRNRxL44yBfBRcg6V">
            Interpellationen kommer att besvaras fredagen den 6 november
            2020.
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-147" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-140" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-BtJ6jTqSoW5yKfwCtQfu9d">
              Skälet till dröjsmålet är tidigare inbokade resor och arrangemang.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XfTfnMKHTmDQT2vVivb3pj">
            Stockholm den 16 oktober 2020
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-148" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-140" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-48yCM35wN5pH1cRWvx8fXc">
              När ingsdepartementet
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2PQ9K1N55D3YkaZBkmyQzJ">
            Ibrahim Baylan (S)
          </note>
          <note xml:id="i-4NFE2efbP4krWwTUAmmQo1">
            Enligt uppdrag
          </note>
          <note xml:id="i-MvUAwfXvwenbQNrdk4Meqh">
            Annica Sandberg
          </note>
          <note xml:id="i-HQuoJLmvgHBhwWz9yL36hm">
            Expeditionschef
          </note>
          <note xml:id="i-KTcdQHo34FwfbY53BnkXye">
            § 6 Ärende för hänvisning till utskott
          </note>
          <note xml:id="i-GqWsPFn9HYGgXMD1HEbXd6">
            Följande dokument hänvisades till utskott:
          </note>
          <note xml:id="i-WEDqNXBQHSdoXsXwaBsdDS">
            Framställning
          </note>
          <note xml:id="i-ATS3m5UN4WSaUeaFVcms6R">
            2020/21:RS2 till konstitutionsutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-BLqZ5WnniwUpbBdQ5aC4Fw">
            § 7 Ärenden för bordläggning
          </note>
          <note xml:id="i-Cf11TrytuVC7zXVXqRpS2G">
            Följande dokument anmäldes och bordlades:
          </note>
          <note xml:id="i-Qr7d7zT4QdGLa1TpVDmXUM">
            Konstitutionsutskottets betänkanden
          </note>
          <note xml:id="i-Ci9GnqjFe4851TWd8kNNCc">
            2020/21:KU3 En moderniserad radio- och tv-lag
          </note>
          <note xml:id="i-Nfzk6Piwd3wKnboNLkC5F1">
            2020/21:KU4 Några sekretessfrågor på finansmarknadsområdet
          </note>
          <note xml:id="i-CquPbrr3xGd7rqMZJRS1qb">
            Finansutskottets betänkanden
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-149" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-140" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-EKguVtAatikGcHQK9Rt8WV">
              2020/21:FiU9 Riksrevisorns årliga rapport 2020
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HqV3mxymqb3Bop6JQZ7AAM">
            2020/21:FiU12 Tillfällig ändring i Första–Fjärde AP-fondens placeringsregler
            med anledning av covid ‑ 19
          </note>
          <note xml:id="i-5JvTVdXUBb9TLFrSLjxfRt">
            2020/21:FiU29 Några frågor om clearing av OTC-derivat och om
            transaktioner för värdepappersfinansiering
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-150" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-140" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-Bpqhp6x16KCtDDKMAyzDKw">
              2020/21:FiU31 Medgivande för Riksbanken att ge kredit till IMF
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Sc4HceYhfVPQ2B3oYyiFBt">
            Försvarsutskottets betänkande
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-151" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-140" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-9RXVaNwBhnBsUGcFpYVz7T">
              2020/21:FöU3 En effektivare kommunal räddningstjänst
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JQQzz4tWgt3j1xqNxouZPN">
            Arbetsmarknadsutskottets betänkanden
          </note>
          <note xml:id="i-GBFTyJy4ktPWx1YzjEGDvs">
            2020/21:AU3 Riksrevisionens rapport om effektiviteten i förmedlingsverksamheten
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-152" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-140" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-HZdQ6PV3NhjqT1f5U5xYha">
              2020/21:AU4 ILO:s hundraårsdeklaration för framtidens arbetsliv
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-84FGz3DZaZgPCXdLV7CQ6V">
            Näringsutskottets utlåtande
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-153" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-140" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-Et8yK9f6BVfcetQBqNgQXy">
              2020/21:NU8 Kommissionens vitbok om utländska subventioner på
              den inre marknaden
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-REr9QywQ5yVgQN6SuqKz3X">
            Skatteutskottets betänkanden
          </note>
          <note xml:id="i-PJ7jXT8RGBDEe2Hbb4uP8Z">
            2020/21:SkU4 Delegationsbestämmelser för Skatterättsnämnden och
            Forskarskattenämnden och några ändringar i fråga om informationsutbyte
            på skatteområdet
          </note>
          <note xml:id="i-RG1wqLK5LHiYGAjHhbZ3FV">
            2020/21:SkU2 Riksrevisionens rapport om RUT-avdraget
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-154" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-140" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-EWBE3UsrX282SQd222dUDH">
              2020/21:SkU6 Skattereduktion för boende i vissa glest befolkade
              områden – regional skattereduktion
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EWH2hGwdbUosboSY86d7kj">
            § 8 Bordläggning
          </note>
          <note xml:id="i-6989RBkpdeMNzZdLNhLZsE">
            Följande dokument anmäldes och bordlades:
          </note>
          <note xml:id="i-GFy7HzqYFevNxQt3eAGDeF">
            Propositioner
          </note>
          <note xml:id="i-WjTPrNhxhC4QVUcaKQ3NcP">
            2020/21:33 Avgifter vid återköp och flytt av fond- och depåförsäkringar
          </note>
          <note xml:id="i-MPCjyk5eiB6xbighfqq1CG">
            2020/21:35 Regelbundna överväganden av vårdnadsöverflyttning
            och särskilda lämplighetskrav för offentliga biträden
          </note>
          <note xml:id="i-NcVuhBeKB8Bns8Zn9rUqiP">
            2020/21:36 Ändringar i regelverket om kapitaltäckning
          </note>
          <note xml:id="i-EL8YmvFmVsyumhk63L6rna">
            2020/21:37 Skattereduktion för förvärvsinkomster och utvidgad
            tidsgräns för expertskatt
          </note>
          <note xml:id="i-SScndARPySS8EfbEtiWbbC">
            Motioner
          </note>
          <note xml:id="i-sv1UrzzC28hXvMtK5yLvf">
            med anledning av skr. 2020/21:7 Strategi för den arktiska regionen
          </note>
          <note xml:id="i-Th4DngYSpUK4XGMyTrTUQL">
            2020/21:3720 av Håkan Svenneling m.fl. (V)
          </note>
          <note xml:id="i-9g1EaoDVwsgG3KResEvxmf">
            2020/21:3722 av Hans Wallmark m.fl. (M)
          </note>
          <note xml:id="i-NkRUj1uVoo5A1wDteZFXAY">
            2020/21:3728 av Björn Söder m.fl. (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-Cit7XWyW2fSaFxwjtrfgtN">
            2020/21:3731 av Kerstin Lundgren m.fl. (C)
          </note>
          <note xml:id="i-GwPha3v1FyWQNe2VV16u4q">
            med anledning av skr. 2020/21:10 Riksrevisionens rapport om flerbarnstillägget
            i barnbidraget
          </note>
          <note xml:id="i-EauwbJQuvVAYhVH4HHq49V">
            2020/21:3723 av Linda Lindberg och Julia Kronlid (båda SD)
          </note>
          <note xml:id="i-8sauCFCm8cYmgHFHChetBH">
            2020/21:3732 av Martina Johansson och Solveig Zander (båda C)
          </note>
          <note xml:id="i-RB7RW9kq1BuT2izZ86Mssc">
            § 9 Anmälan om interpellationer
          </note>
          <note xml:id="i-5Se7WVEC2UzsNtGvuSYn7y">
            Följande interpellationer hade framställts:
          </note>
          <note xml:id="i-92aepupE9ZG5FVm73SQSJ1">
            den 16 oktober
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-155" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-140" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-LincBbthGAFxiZpkSP1Qfx">
              2020/21:63 Ett centralt skuldregister
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BdefPU6i4fZ6rC5Fg9snnx">
            av Angelica Lundberg (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-4RpzCdgs8gf7jxnKh8RsAG">
            till statsrådet Per Bolund (MP)
          </note>
          <note xml:id="i-TSErepRdj4kfAMonUjsxJB">
            den 19 oktober
          </note>
          <note xml:id="i-K3azFrtwCfJ2hVVH4KsM2m">
            2020/21:64 Marockos brott mot mänskliga rättigheter i Västsahara
          </note>
          <note xml:id="i-3rhfnJK7a6mUEkxCWWex8W">
            av Lotta Johnsson Fornarve (V)
          </note>
          <note xml:id="i-STVDnktr4aATGJMEHxUvMK">
            till utrikesminister Ann Linde (S)
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-156" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-140" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-9CJSbNuAVFqfbhjYaPANhH">
              2020/21:65 Slutförvar för använt kärnbränsle
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QsBMiPYu5cNpHDgVJCPv8g">
            av Mattias Bäckström Johansson (SD)
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-157" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-140" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-H3mka2PWbiy2GyXD46dwgH">
              till miljö- och klimatminister Isabella Lövin (MP)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3FvRWbHurARW3WPRfgsSSa">
            2020/21:66 Nedskräpning och brottslighet vid bärplockarläger
          </note>
          <note xml:id="i-PZLUdfa3ersrWEBE4ogF3e">
            av Lars Beckman (M)
          </note>
          <note xml:id="i-EYxUPeQFRuuysjF75CnWCW">
            till justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-SF9nZpZwSsBrDyFWFR5KZ1">
            2020/21:67 Stöd till ungdomsorganisationer
          </note>
          <note xml:id="i-B9NkijiZrBXCSY39XEsNnb">
            av Vasiliki Tsouplaki (V)
          </note>
          <note xml:id="i-699stKPf9DcpxxK4MSphxf">
            till kultur- och demokratiminister Amanda Lind (MP)
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-158" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-140" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-7c6qxuwgbGgvRMfA4jKQrL">
              2020/21:68 Den turkiska regimens expansiva utrikespolitik
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PGp6HkzoqoYP2JqPVuWedm">
            av Amineh Kakabaveh (-)
          </note>
          <note xml:id="i-YG92VhQh5b3T9gCG6YDKod">
            till utrikesminister Ann Linde (S)
          </note>
          <note xml:id="i-GQdt3pYcVVCaTZsbqRE2PD">
            § 10 Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-159" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-140" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-4uHkAvzw4mkNUS3V9pEY3r">
              Följande frågor för skriftliga svar hade framställts:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SG8xpQkd3M2UNNzEXijswy">
            den 16 oktober
          </note>
          <note xml:id="i-2Q4epTktbrCA7W5JzAvGpu">
            2020/21:235 Åtgärder mot matchfixning
          </note>
          <note xml:id="i-25KZZQqMRu2LrXo91BoXT3">
            av Angelika Bengtsson (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-FrkbdWqDQRfh7kSREZoUZv">
            till statsrådet Ardalan Shekarabi (S)
          </note>
          <note xml:id="i-JxnCRkxebZUeAbYDWWH4kb">
            den 19 oktober
          </note>
          <note xml:id="i-XWntPBcr3LPGtkXT8wALL9">
            2020/21:236 Höjd åldersgräns för vattenskoter
          </note>
          <note xml:id="i-CuHVpYndFZRpB3jqC2ZQYd">
            av Jens Holm (V)
          </note>
          <note xml:id="i-PykGfN6upofLpvR4TfjoCg">
            till infrastrukturminister Tomas Eneroth (S)
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-160" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-140" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-EMPMZTHnRSsZ9pePrSCHXz">
              2020/21:237 Skattebefriade elbussar
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VQhTQxFG6C3E8sB3fqGED3">
            av Jens Holm (V)
          </note>
          <note xml:id="i-7uEoopfSa23paFAupTsogm">
            till finansminister Magdalena Andersson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-YKZV872jWL2feTBmCcF5KW">
            2020/21:238 Kemikalieskatten
          </note>
          <note xml:id="i-FyhrmSEJjvbKa6N3sUzucK">
            av Mattias Bäckström Johansson (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-KgTB5HPycB3g1MYsW3EXxL">
            till finansminister Magdalena Andersson (S)
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-161" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-140" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-5L7yfZ9GJqg9JLVuppqaVp">
              2020/21:239 Valet i Chile
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KPcykY8z6EXzvid4s84vet">
            av Lorena Delgado Varas (V)
          </note>
          <note xml:id="i-EBgr7RAmPCF5f52Q7F9dvC">
            till utrikesminister Ann Linde (S)
          </note>
          <note xml:id="i-Vg5FmFtefi31QvntShsqfk">
            2020/21:240 Skattebefrielse för grödebaserade biodrivmedel
          </note>
          <note xml:id="i-U5xDhyy1oGtUYiZGrS7UNE">
            av Kjell-Arne Ottosson (KD)
          </note>
          <note xml:id="i-GEsaFsPwieRoK3GXqZxPPS">
            till finansminister Magdalena Andersson (S)
          </note>
          <note xml:id="i-HnJa4Ff6vgh6wMpe8mgzVD">
            2020/21:241 Kontroll och inspektion av skyddsrum
          </note>
          <note xml:id="i-4nT1FQmNBTHwK1TqjjD2y6">
            av Lars Beckman (M)
          </note>
          <note xml:id="i-HsrZ29GRNN1cJiN1qiMz2x">
            till statsrådet Mikael Damberg (S)
          </note>
          <note xml:id="i-4yupP6j6jHt6hVEJ8ycvtA">
            2020/21:242 Konsumentskyddet vid kirurgiska skönhetsbehandlingar
          </note>
          <note xml:id="i-QB3Wayoc8AF1qfi73Z25fi">
            av Angelica Lundberg (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-8BtJ3qM6sfgFV7Lx2r2UMC">
            till statsrådet Lena Micko (S)
          </note>
          <note xml:id="i-WQFhQGaaRHRN2LVEw4MJwe">
            2020/21:243 Kommunernas hantering av barnärenden
          </note>
          <note xml:id="i-4APFUWh1d9hJDicCNVGfS1">
            av Mikael Eskilandersson (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-WeLZxwLF21sLLazN5rNnk5">
            till socialminister Lena Hallengren (S)
          </note>
          <note xml:id="i-2tnaZyFEKtVCpXEWtvwfU3">
            2020/21:244 Folkrättsbrott mot Armenien och Republiken Artsach
          </note>
          <note xml:id="i-JAmhEGVeMcARbJQXHDbtV5">
            av Markus Wiechel (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-VhyzBQ1yadMqH8CpxCS26Y">
            till utrikesminister Ann Linde (S)
          </note>
          <note xml:id="i-9xhXzXLv6Y9Z5pMT3VLtiQ">
            2020/21:245 Säkerheten vid Sveriges Radio till följd av Twitter
            ­ attacken
          </note>
          <note xml:id="i-NXyJpxgnmovmUMDUsuVhHa">
            av Angelika Bengtsson (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-HF7FkwC9pMN9ctS9jjceap">
            till kultur- och demokratiminister Amanda Lind (MP)
          </note>
          <note xml:id="i-9BUJ6aHdS6XDzFX1ahyCvt">
            2020/21:246 En humanare bedömning för riskgrupper
          </note>
          <note xml:id="i-X7Sod6svB2jJsFvCS6pJ96">
            av Julia Kronlid (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-QJtSpQd2T4pekwzty9Cvvz">
            till statsrådet Ardalan Shekarabi (S)
          </note>
          <note xml:id="i-UNMSdTp5Z7fKT1Q5mw2zdC">
            2020/21:247 Utebliven ersättning till riskgrupper
          </note>
          <note xml:id="i-GjheMmTynRvzETxQdzMHan">
            av Julia Kronlid (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-WVCSoXqSKpbvmDGo43X8M7">
            till statsrådet Ardalan Shekarabi (S)
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-162" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-140" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-G2kYfXSW36DXea61GuNV8A">
              2020/21:248 Onödiga dödsfall bland äldre
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8qVxQYk1pvLJEDPHRmRv6A">
            av Ann-Christine From Utterstedt (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-V5PxZp4oktRLLPFseVru6W">
            till socialminister Lena Hallengren (S)
          </note>
          <note xml:id="i-K9WZBaT5Q8SrvvACY3HfkY">
            § 11 Kammaren åtskildes kl. 14.00.
          </note>
          <note xml:id="i-916xgSiixtW7jSevMeAGQe">
            Sammanträdet leddes av tredje vice talmannen.
          </note>
          <note xml:id="i-PDJYAEGyTk7WpFBkGJ77rz">
            Vid protokollet
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-163" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-140" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-9Dwssch7TJ5cEZ34Yv2pKv">
              ANNA ASPEGREN
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YBuXFUKpZ2WtN8mi65Pw4">
            / Olof Pilo
          </note>
          <note xml:id="i-AHfZTUSekyfEgV6JRWFN2o">
            Innehållsförteckning
          </note>
          <note xml:id="i-JXDm6aJK3Z5Dy1fnSsZap9">
            § 1 Återrapportering från Europeiska rådets möte den 15–16 oktober
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-164" prev="i-ab5eb9fcc37eb535-140" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-A1QVeXEYanY3JPcTkjEm26" type="speaker">
              Anf. 1 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MC3AVFjSzHvS5eizfGkLZJ" type="speaker">
            Anf. 2 JESSICA ROSENCRANTZ (M)
          </note>
          <note xml:id="i-7p9ELqWKk3YjApKvhKLpgN" type="speaker">
            Anf. 3 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-N56KJUYnEQy5gcz96MymoY" type="speaker">
            Anf. 4 JESSICA ROSENCRANTZ (M)
          </note>
          <note xml:id="i-4eji7rJ6DGgBPmNt6N4ujp" type="speaker">
            Anf. 5 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-MSgj4pqVLkodc2NVZhaH9b" type="speaker">
            Anf. 6 MARTIN KINNUNEN (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-YVR2t72Ag3tCdNPo4HPQ6K" type="speaker">
            Anf. 7 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-Fxw5nvc7xGUjMj1KsfuAN9" type="speaker">
            Anf. 8 MARTIN KINNUNEN (SD)
          </note>
          <note xml:id="i-TRfPuAwtUGasjwy4pmwoou" type="speaker">
            Anf. 9 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-TNNuMfUyPP7CrKEbqF7sDJ" type="speaker">
            Anf. 10 SOFIA NILSSON (C)
          </note>
          <note xml:id="i-29DuPj2Z2R26E4oTMDcoLA" type="speaker">
            Anf. 11 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-EsVLWyz4nAqbnysnAAHwd4" type="speaker">
            Anf. 12 SOFIA NILSSON (C)
          </note>
          <note xml:id="i-N7zZL8T9MZUJqd5uccazpQ" type="speaker">
            Anf. 13 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-EDAng3Y6uRQZqKuqRso1d8" type="speaker">
            Anf. 14 JONAS SJÖSTEDT (V)
          </note>
          <note xml:id="i-TZd65hyNeNRdjbhqWKK7SQ" type="speaker">
            Anf. 15 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-PaCTBCpm9hiiVcarvqGFT2" type="speaker">
            Anf. 16 JONAS SJÖSTEDT (V)
          </note>
          <note xml:id="i-o25czn9wiPUf7kMRpxXdY" type="speaker">
            Anf. 17 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-8YPknQivbERhBec95mj4CP" type="speaker">
            Anf. 18 DÉSIRÉE PETHRUS (KD)
          </note>
          <note xml:id="i-25kj4iS48mdfuD7QtVnKmf" type="speaker">
            Anf. 19 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-Nfk6vPuS1mfogPMxqjWvP8" type="speaker">
            Anf. 20 DÉSIRÉE PETHRUS (KD)
          </note>
          <note xml:id="i-Aa3RFJx2Cbx4neUBb4cRJi" type="speaker">
            Anf. 21 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-BhcQux4Cpv4Aq2mzHjzF7R" type="speaker">
            Anf. 22 JOAR FORSSELL (L)
          </note>
          <note xml:id="i-TRe9VwFbjqVAaMXZKJ3Z3q" type="speaker">
            Anf. 23 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-VYc7weZsovURRoz9chaGdr" type="speaker">
            Anf. 24 JOAR FORSSELL (L)
          </note>
          <note xml:id="i-MKWV6xY2yKwMNM7ze5vNmj" type="speaker">
            Anf. 25 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-PKxCuYdTNsTMQLNFznS19A" type="speaker">
            Anf. 26 MARKUS SELIN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-VuN9yBUqt3MTVwJLqVJ91c" type="speaker">
            Anf. 27 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-2yJyn6QWGTdh9BBiQXrwUu" type="speaker">
            Anf. 28 MARKUS SELIN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-UZBtchePTMPP9e7ygjJYpx" type="speaker">
            Anf. 29 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-QmENKRceWvvxhswQg3mVhn" type="speaker">
            Anf. 30 MARIA GARDFJELL (MP)
          </note>
          <note xml:id="i-WPfndwWmNA1U6MMGDzDcB4" type="speaker">
            Anf. 31 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-AEChLWaGSWZLHfAR9vzR9m" type="speaker">
            Anf. 32 MARIA GARDFJELL (MP)
          </note>
          <note xml:id="i-JCZxLEqY1emaTKUNFj7X78" type="speaker">
            Anf. 33 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-C3KLgMEgtBZ4an5ioY71w2" type="speaker">
            Anf. 34 JESSIKA ROSWALL (M)
          </note>
          <note xml:id="i-XX3iDA8waGKv3NJrLzpSeD" type="speaker">
            Anf. 35 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-2j5ndCd6LnSYrr6XFMYSkT" type="speaker">
            Anf. 36 JESSIKA ROSWALL (M)
          </note>
          <note xml:id="i-HKTu1xeXwVokWUrAzYGY1y" type="speaker">
            Anf. 37 Statsminister STEFAN LÖFVEN (S)
          </note>
          <note xml:id="i-S4G3tqAUX7cApaPKJme1gL">
            § 2 Justering av protokoll
          </note>
          <note xml:id="i-XzYh8pBUqPA5xozKg6k9DJ">
            § 3 Meddelande om frågestund
          </note>
          <note xml:id="i-6QHi73TTLSy8m6dgaw8gpc">
            § 4 Meddelande om särskild debatt med anledning av kriminalvårdens
            stabsläge och kapacitet
          </note>
          <note xml:id="i-59ghUSRs2A9EwwxxS4PV4m">
            § 5 Anmälan om fördröjt svar på interpellation
          </note>
          <note xml:id="i-K5eit5FY4bK4jt4gSxn1Eb">
            § 6 Ärende för hänvisning till utskott
          </note>
          <note xml:id="i-QUqj311LmMywTpDwZn9fb4">
            § 7 Ärenden för bordläggning
          </note>
          <note xml:id="i-HZZbZLctsHAD5P6VEcuSHK">
            § 8 Bordläggning
          </note>
          <note xml:id="i-XbsRUidDP9tKnVam8W6UEd">
            § 9 Anmälan om interpellationer
          </note>
          <note xml:id="i-VFkB3TV9juSnPa3AMA9Gwi">
            § 10 Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <note xml:id="i-TKr6rZ5vCmEzvHko1zoRU8">
            § 11 Kammaren åtskildes kl. 14.00.
          </note>
          <u xml:id="i-ab5eb9fcc37eb535-165" who="Q2740012">
            <seg xml:id="i-EPyKdJ8o9DqwFGRiKJqWTf">
              Tryck: Elanders Sverige AB, Vällingby 2020
            </seg>
          </u>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
