<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 202021</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.4.2</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 202021</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition>0.4.2</edition>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-202021--18</head>
          <docDate when="2020-10-01">2020-10-01</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <note>
            § 1 Justering av protokoll
          </note>
          <note>
            Protokollet för den 10 september justerades.
          </note>
          <note>
            § 2 Ärende för hänvisning till utskott
          </note>
          <note>
            Följande dokument hänvisades till utskott:
          </note>
          <note>
            Skrivelse
          </note>
          <note>
            2020/21:10 till socialförsäkringsutskottet
          </note>
          <note>
            § 3 Svar på interpellation 2020/21:15 om paketreselagen och resegarantin
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 1 Statsrådet LENA MICKO (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Lars Beckman har frågat mig v ilka åtgärder jag avser
              att vidta för att stärka konsumentskyddet för de konsumenter som
              har följt regeringens uppmaning och omvandlat förbetalda resor
              till vouchrar . Han har vidare frågat v ilka åtgärder jag avser
              att vidta för att säkerställa att de ca 1 miljon konsumenter som
              har köpt resor ska få sina pengar återbetalda .
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det nya coronaviruset som orsakar sjukdomen covid-19 är först
              och främst en fara för liv och hälsa, men det får också stora
              konsekvenser för samhället och ekonomin i stort. Det är inte minst
              en tuff situation för resebranschen och för de resenärer vars
              resor blir inställda.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              När det gäller den första frågan stämmer det inte att regeringen
              skulle ha uppmanat konsumenter att a cceptera vouchrar i stället
              för återbetalning i pengar för inställda paketresor . Det är inte
              regeringens uppgift att informera enskilda resenärer om deras
              rättigheter gentemot researrangörer eller att administrera resegarantisystemet.
              Det finns förvaltningsmyndigheter med ansvar för detta.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Konsumentverket, som bland annat har som uppgift att tillgängliggöra
              information och vägledning om konsumenters rättigheter och skyldighe
              ­ ter, har på webbplatsen för upplysningstjänsten Hallå konsument
              ! s edan i mars informerat om att resenäre r inte är skyldig a
              att acceptera värdebevis i stället för att få sina pengar tillbaka.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Kammarkollegiet, som bland annat hanterar ansökningar om ersättning
              ur resegarantisystemet, har på sin webbplats informerat om under
              vilka förutsättningar resenärer kan beviljas ersättning med anledning
              av rådande pandemi. Där framgår bland annat att om en paketresa
              ställs in av någon annan anledning än att reseaktören blivit insolvent
              eller gått i konkurs, eller om resenären själv avbokar resan,
              utgår ingen ersättning ur resegarantin.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Regeringen gav i maj uppdrag till Kammarkollegiet att snarast
              möjligt ta fram och sprida information som tydliggör om och under
              vilka förutsättningar vouchrar och liknande värdebevis som avser
              paketresor och sammanlänkade researrangemang omfattas av en ställd
              resegaranti. Infor ­ mationen skulle inkludera vilka möjligheter
              och risker det kan innebära att ha ett sådant värdebevis jämfört
              med ett krav på återbetalning i pengar om researrangören går i
              konkurs.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Kammarkollegiet har därefter, med anledning av regeringens uppdrag
              , förmedlat tydlig information om att värdebevis som researrangörer
              erbjuder till sina kunder vid inställda resor i stället för återbetalning
              i pengar inte omfattas av reseföretage n s resegaranti. Myndigheten
              anger att den som har valt a tt acceptera värdebevis i stället
              för återbetalning i pengar bör använda det för att boka en ny
              resa för att omfattas av en resegaranti.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              När det gäller den andra frågan kan först konstateras att d et
              finns ett långtgående konsumentskydd i samband med resor . Regelverket
              är i hög u tsträckning harmoniserat inom EU. Konsumentverket har
              ett tillsyns ­ ansvar på området och bedriver, som nämnts, även
              ett aktivt informations ­ arbete gentemot konsumenter. Om en resenär
              inte kommer överens med en researrangör om rätt till återbetalning
              för en paketresa kan han eller hon vända sig till Allmänna reklamationsnämnden
              för att få ärendet prövat. Resenären kan även vända sig till allmän
              domstol.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Den nu gällande resegarantilagen, som trädde i kraft 2018, genomför
              ett antal bestämmelser om skydd vid obestånd i EU-direktivet om
              paketresor och sammanlänkade researrangemang. När reglerna infördes
              bedömde regeringen att det var lämpligt att utforma systemet i
              direkt linje med EU-direktivets krav, det vill säga på så sätt
              att rätt till ersättning ur resegarantisystemet ska föreligga
              när en resa ställs in till följd av insolvens hos arrangören.
              Riksdagen hade inga invändningar mot detta utan biföll propositionen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det svenska resegarantisystemet är således i dagsläget ett renodlat
              insolvensskydd. Om reglerna för resegarantisystemet skulle ändras
              så att även andra situationer skulle omfattas, till exempel att
              resan ställs in på grund av UD:s avrådan eller att den avbokas
              av resenären av något skäl, skulle det innebära högre kostnader
              för reseaktörerna.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Slutligen: Regeringen fortsätter att följa och analysera utvecklingen
              och undersöker också fortsatta åtgärder i ljuset av de negativa
              konsekvenser som spridningen av sjukdomen covid-19 medför för
              konsumenter och företag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 2 LARS BECKMAN (M):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Tack, statsrådet, för svaret!
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Interpellationen handlar, precis som statsrådet sa, om ungefär
              1 miljon konsumenter som har betalat resor och kanske ska åka
              på sin drömsemester. Det kan vara någon som har sparat i ett antal
              år – en barnfamilj i Hofors som ska göra sin drömresa. Sedan kom
              viruset, som har gjort resor omöjliga.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Först vill jag konstatera att statsrådet antingen inte är riktigt
              sanningsenlig i svaret eller också tolkar de tidigare svaren från
              dels statsrådet själv, dels från näringsminister Baylan.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi moderater har varit aktiva i denna fråga. Vi har i civilutskottet
              lagt fram ett utskottsinitiativ då vi ville hitta en lösning som
              gör att barnfamiljen i Hofors kan få tillbaka sina pengar. Jag
              har ställt skriftliga frågor till statsrådet själv men även till
              näringsministern om hur man ska lösa situa ­ tionen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det finns två skriftliga svar, ett från näringsminister Baylan,
              som avgavs den 16 juni. Där talar han om att ”o m fler resenärer
              accepterar värdebevis i stället för återbetalning skulle det kunna
              vara en del i att minska det ekonomiska trycket på resebranschen
              ”. Sedan hänvisas till EU. Samma sak har faktiskt ministern sagt
              själv i ett annat skriftligt svar: ” Uppdraget ligger i linje
              med skrivelser från Europeiska kommissionen, bl.a. en rekommendation
              om användningen av vouchrar med anledning av utbrottet av covid-19
              . ”
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Detta betyder att två statsråd har gett ett besked till svenska
              folket, via Sveriges riksdag, om att man kan och kanske till och
              med borde använda vouchrar och värdebevis. Vad är då problemet
              med detta, fru talman? Jo, det är att den som har bytt ut sin
              förbetalda resa mot ett presentkort eller en voucher hamnar helt
              utan konsumentskydd. Om arrangören, flygbolaget eller resebyrån
              går i konkurs gäller ingen som helst resegaranti.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi moderater har uppmärksammat detta. Vi har fört en dialog med
              såväl Sveriges Konsumenter som med resebranschen själv. Det vi
              har frågat om är hur vi i politiken kan hjälpa till för att hitta
              en lösning på problemet. Om en barnfamilj i Hofors har betalat
              en stor summa och sparat i flera år för att kunna åka på sin drömresa
              och det sedan kommer ett coronavirus måste politiken hitta en
              lösning. Det tycker i alla fall vi moderater.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Man har föreslagit att vi ska titta på exempelvis Danmark, där
              en fond har inrättats. Fonden är självfinansierad, det vill säga
              politiken måste lägga ut kanske 6 miljarder i Sverige. Pengarna
              betalas tillbaka till konsumenterna, men sedan utgår en liten
              avgift. Precis som statsrådet sa i svaret på min interpellation
              kan det bli lite dyrare resor i framtiden. Ja, det kanske skulle
              kunna vara så att varje resa under 20 år framåt blir 25 kronor
              dyrare.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Exakt hur en sådan fond skulle göra eller exakt hur ett sådant
              förslag skulle utformas i en svensk kontext har naturligtvis inte
              riksdagen möjligheter att reda ut, utan det måste regeringen göra
              med sina utredningsresurser. Det var därför vi tog utskottsinitiativet
              under våren i civilutskottet. Vi ville uppmana regeringen att
              hitta en lösning på problemet. Vi tycker nämligen inte att en
              barnfamilj i Hofors, som har sparat pengar i flera år till sin
              drömresa, nu ska se pengarna frysa inne. Vi tycker inte att det
              är rimligt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Min kollega David Josefsson kommer att tala om detta ur ett näringslivsperspektiv,
              eftersom det är ett antal resebyråer som också har hamnat i en
              mycket svår situation beroende på pandemin. Detta kommer jag att
              återkomma till i mitt nästa inlägg.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 3 DAVID JOSEFSSON (M):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag tackar Lars Beckman för att han har ställt en
              högaktuell interpellation. Precis som Lars Beckman belyser slår
              dagens situation hårt mot alla svenskar som har bokat resor och
              som på grund av regeringens handlingsförlamning riskerar att bli
              stående med värdelösa vouchrar. Det är vouchrar som inte kommer
              att gå att lösa in vid insolvens och inte heller inkluderas i
              resegarantin.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det som jag tycker är viktigt att komma ihåg i detta sammanhang
              är att researrangörerna själva inte kan bli beskyllda för denna
              situation. I stället är researrangörerna i praktiken belagda med
              ett närmast fullständigt yrkes ­ förbud. Det har varit omöjligt
              att arrangera resor under rådande pandemi, samtidigt som paketreselagen
              inte har varit skriven utifrån en sådan situa ­ tion, särskilt
              när UD:s reserekommendationer hela tiden riskerar att änd ­ ras.
              Det blir ett moment 22 för researrangörerna.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Då är den stora frågan: Vad blir den långsiktiga effekten för
              den svens ­ ka resebranschen? Vad händer när konsumenterna inser
              att det voucher ­ system som regeringen har tagit fram inte ger
              ett fullgott skydd, precis som Lars Beckman påpekade? Och framför
              allt, vad händer med svenska rese ­ arrangörer när de inte längre
              kan erbjuda ett fullgott konsumentskydd till sina kunder? Kommer
              resebyråerna alls att överleva, och kommer de att våga satsa när
              de hamnar i kläm så som lagen i dag är utformad?
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I Göteborg, som jag kommer från, finns det flera stora resebyråer.
              Och många i branschen är väldigt oroliga för framtiden. Strax
              före sommaren gick den Göteborgsbaserade jätten Resia in i rekonstruktion,
              och för några veckor sedan gick språkresekoncernen STS – också
              den med huvudkontor i Göteborg – i konkurs men kunde ganska snart
              återstarta verksamheten tack vare nya ägare.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Enligt en undersökning av resebranschföreningen SRF i maj fruktade
              nio av tio resebyråer att de skulle gå i konkurs på grund av corona.
              Enligt samma branschförbund var permitteringsgraden bland de anställda
              hos resebyråer och researrangörer i augusti i år hela 83 procent.
              Detta kan jämföras med 42 procent för hotell och restaurang, som
              är en annan bransch som är extremt krisdrabbad. Men resebranschen
              ligger alltså nästan dubbelt så högt. Snittet i näringslivet låg
              på 12 procent. Det är alltså 83 procent mot 42 procent, och 83
              procent mot 12 procent. Jag tycker att man ska låta detta sjunka
              in.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Dessa siffror är hisnande och givetvis inte långsiktigt hållbara.
              Om denna situation fortsätter riskerar Sverige att inte ha någon
              resebransch kvar efter pandemin. Det betyder givetvis inte att
              svenskar inte kommer att fortsätta resa. Men om företag, och i
              förlängningen jobb, försvinner från Sverige kommer utländska aktörer
              i stället att gå in på den svenska marknaden. Det är inte nödvändigtvis
              till gagn för vare sig svenska konsumenter eller svenska arbetstillfällen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Min fråga till statsrådet blir därför: Vad avser regeringen att
              göra för att stärka konsumentskyddet, så att vi också kan behålla
              och utveckla rese ­ byråer och researrangörer här i Sverige?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 4 KJELL JANSSON (M):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Statsrådet! 1 miljon resenärer har förlorat pengar
              på grund av coronapandemin. Många resebyråer har gått i konkurs,
              precis som min kollega David Josefsson berättade här. Vad är problemet?
              Varför händer ingenting? Miljöpartiet kan inte få förstöra denna
              fråga också och blockera en utveckling för att rädda denna bransch.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Branschen har föreslagit att det ska vara en fond för att hantera
              detta. Vad väntar regeringen på?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 5 Statsrådet LENA MICKO (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Till att börja med vill jag säga att jag är här för
              att svara på frågor i egenskap av konsumentminister, inte näringsminister.
              Men jag vill ändå med anledning av de frågor som har ställts,
              bland annat från David Josefsson, passa på att säga att regeringen
              verkligen har gett generella stora stöd. Sedan kan man alltid
              diskutera inriktningen på stöden till branscherna. Men vi följer
              nu, tillsammans med företagen, väldigt noga utvecklingen för att
              se hur detta slår. Det lär vi få återkomma om.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Lars Beckman tar upp diskussionen om vilka uppdrag som vi har
              gett och svaren på de frågor som har getts tidigare. Att ge i
              uppdrag till Kammarkollegiet att undersöka om vouchrar kan vara
              ett system var i enlighet med vad andra länder har gjort. Det
              är mycket viktigt att vi hela tiden analyserar vad som är möjligt
              att göra. Det är i ljuset av detta som vi också har uttalat att
              det kan vara ett alternativ. Nu har vi fått ett tydligt svar på
              det från Kammarkollegiets sida.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Precis i enlighet med det svar som jag har gett är det viktigt
              att säga att det är oerhört väsentligt att konsumenterna vet vilka
              rättigheter de har när det gäller att få tillbaka sina pengar.
              Ett alternativ med värdebevis innebär att de i så fall ska boka
              en ny resa.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag vill verkligen säga att vi i Sverige har ett starkt konsumentskydd,
              till skillnad från många andra länder. Sedan finns det alltid
              en hel del som vi behöver fundera på om det kan göras bättre.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Med anledning av pandemin är det viktigt hur vi följer upp detta,
              och det är en diskussion som vi för med Konsumentverket. Allmänna
              reklamationsnämnden, ARN, får i år en förstärkning på 3 miljoner
              kronor. Nästa år blir det enligt propositionen 2 miljoner kronor
              ytterligare, beroende på de ärenden som finns.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Självfallet kommer det att vara viktigt både med de förebyggande
              insatserna och hur vi stärker konsumentskyddet mot bakgrund av
              den rådande pandemin.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det har gjorts jämförelser med Danmark. Det system som vi har
              i Sverige, som jag tog upp i svaret, med individuellt ställda
              garantier ställde sig riksdagen enhälligt bakom och tyckte att
              det var en bra balans mellan konsumentskyddet och näringsskyddet.
              Ingen hade kunnat förutse pandemin, och detta ställs i en ny dager.
              Vi tittar också på hur andra nordiska länder arbetar. I till exempel
              Danmark vet jag att det nu förs en diskussion om den fond som
              man har där verkligen är robust och klarar detta.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det måste alltså hela tiden föras diskussioner om vilka insatser
              som ger mest effekt. Att ändra ett system från en dag till en
              annan är inte så enkelt att göra.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Grunden för vårt sätt att arbeta i Sverige med de ställda garantierna
              fattades det beslut om i riksdagen 2018. Sedan behöver vi tillsammans
              med de andra nordiska länderna se om några förändringar ska göras.
              Men det återstår.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 6 LARS BECKMAN (M):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Det finns ingen som helst politisk konflikt om Allmänna
              reklamationsnämnden, ARN. ARN har prövat dessa frågor, om man
              har rätt till återbetalning eller inte, och ARN har också sagt
              att man som konsument har rätt till återbetalning. Det är alltså
              inte detta som frågan gäller. Frågan gäller precis det som min
              kollega David Josefsson sa, nämligen resebyråerna. Det spelar
              ingen roll om det finns hur många ARN-beslut som helst när det
              gäller en resebyrå om man inte har pengar att betala tillbaka
              till konsumenten. Det gäller också det bolag som ministern har
              direkt kontroll över – SAS.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag vet inte om ministern brukar läsa Dagens Nyheter, Aftonbladet
              och Expressen, lyssna på Ekot och se på tv. Många förtvivlade
              konsumenter har gått ut i medierna och sagt: Vi måste få tillbaka
              pengarna.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              25 000 kronor må vara lite pengar för ett statsråd i en svensk
              regering. Men för en barnfamilj i Hofors är det väldigt mycket
              pengar. Man kanske har sparat i flera år för att göra den där
              drömresan. Ingen hade kunnat förutse pandemin. Men när detta händer
              måste regeringen naturligtvis agera.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I en normalsituation har vi ett konsumentskydd som är tillfredsställande.
              Det kan säkert bli bättre på marginalen. Men detta är, fru talman,
              ingen normalsituation. Detta är en pandemi. Det krävs en akut
              åtgärd i en akut situation.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag ska inte stå i talarstolen och spekulera, men
              regeringen består av två partier. Det skulle inte förvåna mig
              om det var Miljöpartiet som blockerar den här frågan. Det kanske
              går emot ett av regeringspartiernas innersta själ och DNA att
              se till att konsumenter som köpt just flygresor får tillbaka pengarna.
              Hur ska man annars förklara att statsråd efter statsråd under
              våren, i svar efter svar på mina frågor och mina kollegors frågor,
              säger att de följer utvecklingen noga och kommer tillbaka med
              åtgärder om det krävs? Jag tror att det är exakt så man formulerar
              sig. Man säger att regeringen har kontakt med branschorganisationer
              och fackförbund och följer utvecklingen noga.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vad är det regeringen tänker vänta på? Vad väntar man på? Att
              pandemin på något magiskt sätt skulle försvinna den här månaden
              tror jag inte att statsrådet tror. Att pandemin försvinner före
              jul tror jag inte heller att statsrådet tror. Så hur ska konsumenterna
              få tillbaka pengarna? Det är det interpellationen handlar om.
              Vad tänker regeringen göra utifrån hur verkligheten ser ut? Ett
              riksdagsbeslut från 2018 har ingenting med covid-19 att göra;
              det fanns inte en riksdagsledamot som då kunde tro att hela världen
              skulle stängas ned samtidigt. Men när det händer måste regeringen
              naturligtvis agera.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Man hade kunnat stödja vårt initiativ i civilutskottet under
              våren och säga: Låt oss förutsättningslöst titta på frågan! Låt
              oss förutsättningslöst, i en svensk kontext, titta på om man kan
              skapa den fond som branschen själv har efterlyst och som Sveriges
              konsumenter har sagt sig se mycket positivt på. Jag har själv
              pratat med företrädare för Sveriges Konsumenter och frågat hur
              de som Sveriges viktigaste konsumentorganisation ser på frågan,
              och vid underhandskontakter säger de att den danska lösningen
              väl vore bra att utreda även i Sverige. Det har vi också sagt
              på europeisk nivå.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Den enda som inte verkar agera i frågan är alltså statsrådet.
              Det kan nämligen inte anses handlingskraftigt att säga att man
              följer utvecklingen noga. Det hjälper nämligen inte barnfamiljen
              i Hofors som hade skramlat ihop 25 000 kronor till sin drömresa,
              fru talman, och som går och väntar på en återbetalning för att
              få göra något annat med sina barn. Frågan är alltså återigen:
              Vad gör regeringen? Vilka åtgärder tänker statsrådet vidta för
              att hjälpa barnfamiljen i Hofors?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 7 DAVID JOSEFSSON (M):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Statsrådet verkar vilja vifta bort frågan om konkurser
              och säger att det är en näringsfråga och inte en konsumentfråga.
              Jag häpnar faktiskt över det svaret.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag skulle säga att det absolut viktigaste för att upprätthålla
              ett bra konsumentskydd, fru talman, är att också minimera antalet
              konkurser. Går resebyrån i konkurs när man står där med en voucher
              är man nämligen helt oskyddad. Man saknar helt konsumentskydd.
              Det är också en framtidsfråga ur ett konsumentperspektiv: Vill
              vi att svenska konsumenter ska kun ­ na boka resor via svenska
              resebyråer enligt svenska regler, eller ska man behöva förlita
              sig på utländska resebyråer?
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Resebranschen själv har föreslagit inrättandet av en resegarantifond
              och på ett konstruktivt sätt visat att man genom en mindre avgift
              på varje resa på sikt skulle kunna göra fonden självfinansierad.
              Det skulle göra drabbade konsumenter skadeslösa, men det skulle
              också få människor att tryggt våga boka nya resor i framtiden.
              Frågan handlar nämligen lika mycket om framtiden som om de ca
              1 miljon resenärer som i dag ligger ute med pengar, för finns
              det ingen framtid i resebranschen kommer inte heller den här miljonen
              resenärer att få tillbaka sina pengar.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vid två skilda tillfällen har januaripartierna avslagit initiativ
              i civilutskottet om att utreda utformandet av en sådan fond. Min
              fråga till statsrådet Lena Micko kvarstår därför: Vad är regeringens
              förslag för att stärka konsumentskyddet och rädda svenska jobb
              och svenska resebyråer?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 8 Statsrådet LENA MICKO (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Till att börja med vill jag säga att jag står över
              de insinua ­ tioner som kommer från Lars Beckmans sida. Det är
              nämligen på det viset – och jag tror att de flesta människor i
              vårt land faktiskt ser det – att om det är någonting som regeringen
              har tagit på allvar är det pandemin, men tanke på alla de insatser
              vi gör på olika sätt såväl inom vård och omsorg som i samhällsekonomin.
              Det är klart att det alltid kommer att finnas mer att önska, men
              jag är övertygad om att de insatser vi gör för att få männi ­
              skor i jobb och för att företag i vårt land ska kunna överleva
              och växa har stor betydelse för barnfamiljen i Hofors. Detsamma
              gäller att det finns en fungerande välfärd.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Sedan finns det självfallet hela tiden olika insatser att fundera
              över. Vad ger mest effekt? Jag har stor respekt för att vi har
              olika intressen där. För mig som konsumentminister är det av stor
              betydelse att vi ser till att ha det stärkta konsumentskydd vi
              har i vårt land, men jag tror inte att någon hade kunnat tänka
              sig att pandemin skulle ta den här vägen. I och med det uppstår
              helt nya lägen. Lagstiftningen är tydlig här, men David Josefsson
              var inne på detta med vad som då händer med resebranschen och
              företagen. Vi har en stark bransch i vårt land. Vi har väldigt
              många researrangörer, till skillnad från de andra nordiska länderna.
              Vi hoppas ju att dessa arrangörer ska kunna fortsätta att verka
              och utvecklas, men självklart går de igenom en kris.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det blir alltid en diskussion att föra gällande hur mycket staten
              ska gå in och ge till olika branscher, om den ena branschen är
              mer viktig än den andra och så vidare. Jag har stor respekt för
              det. Hittills har vi valt att säga att vi håller fast vid den
              lösning som finns med de individuellt ställda resegarantierna
              och att vi sedan har de generella stöden till företag. Vill man
              ändra på det och ha ett helt annat system kan det vara enkelt
              att säga: Ja, det gör vi direkt! Men det är också på det viset
              att det precis har sjösatts. Sedan kan man fundera på vad man
              behöver komplettera med.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 9 LARS BECKMAN (M):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag noterar att statsrådet inte säger emot mig i
              att det är Miljöpartiet som blockerar frågan. Det är väl inte
              helt otänkbart att det är så, eftersom det är flygresor och resor
              det handlar om. Det är väl höjden av ondska för en miljöpartist.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Min interpellation handlar alltså om vilka åtgärder statsrådet
              avser att vidta för att säkerställa att de ca 1 miljon konsumenter
              som har köpt resor ska få sina pengar återbetalda. Vid två tillfällen
              har ministern nu hänvisat till att man kan gå till ARN. Ja, det
              har många konsumenter gjort, och de har fått rätt. De ska enligt
              ARN få tillbaka sina pengar. Problemet är, som David Josefsson
              har lyft in i debatten, att resebyråerna inte har pengar – och
              alla vet varför. Verkligheten slår alltid retorik, vilja och annat.
              Verkligheten är att 1 miljon konsumenter ligger ute med ungefär
              6 miljarder. Den där barnfamiljen i Hofors som har sparat ihop
              25 000 kronor till sin drömresa står alltså helt utan konsumentskydd.
              De kan anmäla resebyrån till ARN hur mycket de vill, och de kommer
              att få rätt – men de kommer inte att få tillbaka några pengar.
              Det är vad det handlar om.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Som konsumentministern säger är det flera statsråd inblandade
              i den här frågan. Icke desto mindre krävs det att statsråden pratar
              ihop sig och gör någonting. Man kan nämligen inte nu, sex månader
              senare, fortsätta att i sina svar säga att man följer utvecklingen
              noga. Man säger inte ens att regeringen tänker göra någonting,
              utan man säger att man följer utveck ­ lingen noga. Jag tror att
              den miljon konsumenter som har betalat resorna faktiskt förväntar
              sig att regeringen gör någonting. Det kan handla om ett initiativ
              till utredning, att titta på den danska modellen eller någonting
              annat som gör att resebyråerna inte fortsätter att gå i konkurs
              – vilket gör att varje enskild konsument får se sina pengar bokstavligen
              flyga iväg.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 10 Statsrådet LENA MICKO (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag representerar hela regeringen, både Socialdemokraterna
              och Miljöpartiet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              När det handlar om det starka konsumentskydd vi har står jag
              fast vid uppfattningen att vi har det. Sedan är det självklart
              så att det har varit och är oerhört tufft för både människor och
              företag i den kris vi går igenom i och med den pandemi som råder.
              När det gäller just konsumentfrågorna och alldeles särskilt att
              kunna få ersättning för uteblivna resor enligt resegarantilagen
              är det så att Konsumentverket har tillsyn över detta. De följer
              noga upp hur det ser ut nu.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              När jag säger att vi följer detta kan man välja att tolka det
              på olika sätt. Man kan tolka det som Lars Beckman gör, det vill
              säga att inget görs. Jag som sitter med kunskapen tolkar det som
              att vi jobbar väldigt aktivt för att se vad vi ytterligare behöver
              göra. Det finns all anledning att se vad vi tillsammans i vårt
              land, både konsumentrörelser och företag i olika bran ­ scher,
              kan göra gemensamt. Detta kan nämligen inte heller vara enbart
              statens ansvar.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
          </note>
          <note>
            Ajournering
          </note>
          <note>
            Kammaren beslutade kl. 12.29 på förslag av förste vice talmannen
            att ajournera sammanträdet till kl. 14.00, då frågestunden skulle
            börja.
          </note>
          <note>
            Återupptaget sammanträde
          </note>
          <note>
            Sammanträdet återupptogs kl. 14.00.
          </note>
          <note>
            § 4 Frågestund
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 11 ANDRE VICE TALMANNEN:
          </note>
          <note>
            Jag vill hälsa statsråden välkomna. Frågor besvaras i dag av
            infrastrukturminister Tomas Eneroth, statsrådet Peter Eriksson,
            statsrådet Anna Hallberg och statsrådet Lena Micko.
          </note>
          <note>
            En fråga ska vara av övergripande och allmänpolitiskt slag eller
            avse ett ämne som faller inom statsrådets ansvarsområde och rör
            dennes tjänste ­ utövning. Infrastrukturminister Tomas Eneroth
            besvarar såväl allmänpoli ­ tiska frågor som frågor inom sitt
            eget ansvarsområde.
          </note>
          <note>
            Omlokaliseringen av Sida
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 12 HANS WALLMARK (M):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag vänder mig till Peter Eriksson, biståndsministern,
              och tänker ta upp frågan om den flyttcirkus som regeringen har
              initierat. Det har varit omfattande turer runt Sidas val av nya
              lokaler, och sedan ett par år är det uppenbarligen en prioriterad
              fråga för biståndsmyndigheten med sitt ansvar för mångmiljardbelopp
              av skattebetalarnas pengar.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Först var det Botkyrka i Stockholms län som var den tänkta platsen
              i stället för som i dag på Gärdet i centrala Stockholm. Det är
              något som minister Peter Eriksson har bekräftat för mig på en
              tidigare ställd skriftlig fråga. Men nu visar det sig att redan
              i oktober 2018 hade Sida förhandlat med världens största bolag
              för fastighetsrådgivning, Cushman &amp; Wakefield , om lediga lokaler
              i banken SEB:s tidigare lokaler i Bankhus 90 i Sundbyberg – också
              det i Stockholms län. Nu verkar man hamna där i tidigare banklokaler.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              På uppdrag av landets skattebetalare: Vad räknar regeringen med
              att spara på denna flytt?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 13 Statsrådet PETER ERIKSSON (MP):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag tackar för frågan.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Regeringen har under några år flyttat ut en del myndigheter från
              framför allt Stockholms stad till övriga landet. Det har bidragit
              till att vi har fått en ökad statlig närvaro i en rad olika kommuner
              och andra delar av landet. Jag tycker att det har varit en viktig
              satsning.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag tycker att man ska se Sida-projektet i det perspektivet.
              Först var tanken att Sida skulle till Botkyrka, men det visade
              sig att det var svårt att hitta lämpliga lokaler till bra priser
              så att skattebetalarnas intressen togs till vara. Nu har det skett
              i Sundbyberg, och jag tycker att det ser ut som en bra lösning
              till lägre kostnader, som gör att vi också kan använda en större
              andel av pengarna till bistånd.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 14 HANS WALLMARK (M):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag har flera kollegor i kammaren som inte kommer
              från Stockholm. Jag tror att merparten av oss inte uppfattar Sundbyberg,
              Gärdet och Botkyrka som hela landet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Men jag återkommer till den fråga som biståndsministern berörde
              mot slutet. Hur mycket är det tänkt att man sparar av skattebetalarnas
              pengar på myndighetsflytten?
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 15 Statsrådet PETER ERIKSSON (MP):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Det är en rätt väsentlig sak att också se till att
              regionen Stockholm fungerar och har en statlig närvaro. Det är
              inte bara fråga om Stockholms stad. Det gör skillnad om vi placerar
              myndigheter utanför Stockholms stad i regionen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är lite svårt att svara exakt på frågan innan det finns några
              kontrakt skrivna. Ni får väl vänta något på svaret.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Utvisning av brottslingar dömda för våldtäkt
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 16 HENRIK VINGE (SD):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Av dem som saknar svenskt medborgarskap och som döms
              för våldtäkt i Sverige är det bara 20 procent som utvisas. Övriga
              80 procent får stanna i Sverige. Många av dessa människor begår
              nya grova brott. 19 ‑ årige Tommie Lindh mördades tidigare i år
              när han försökte skydda sin väninna från att bli våldtagen. Mördaren
              är en 23-årig man från Sudan i Afrika som sedan tidigare är dömd
              för flera sexualbrott i Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Varför låter regeringen 80 procent av alla utländska
              medborgare som dömts för våldtäkt i Sverige stanna här?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 17 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Det är naturligtvis oerhört viktigt att de som begår
              brott ska dömas, lagföras och till skydd för brottsoffer och andra
              sättas i fängslat förvar. Men det finns också regler som säger
              att vi inte kan återförvisa människor till länder där de riskerar
              till exempel dödsstraff eller tortyr.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Sverige har under långa tider jobbat med att förhandla om förutsättningar
              för att länder ska ta tillbaka personer som har begått brott,
              men det är inte alltid möjligt. Under en lång rad år har skärpt
              lagstiftning införts, inte minst när det gäller sexualbrott. Vi
              har bland annat drivit igenom en samtyckeslag, som ger ökat skydd
              och stöd för kvinnor som säger nej. Vi stärker skyddet för brottsoffer,
              och det blir tuffare straff för den som begår sexuella övergrepp.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 18 HENRIK VINGE (SD):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Regeringen talar mycket om vad man har gjort, men
              siffrorna talar faktiskt sitt tydliga språk. 80 procent utvisas
              inte.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi anser att alla som kommer till vårt land och begår grova brott
              borde utvisas. Vi ska inte ha andra länders mördare och våldtäktsmän
              boende i vårt land. Jag är faktiskt helt övertygad om att i stort
              sett alla är överens om detta, utom möjligen regeringen själv.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Låt mig vända på frågan. Vi anser att siffran på hur många våldtäktsmän
              som kan få stanna borde vara 0 procent. Hur stor anser regeringen
              att den siffran borde vara?
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 19 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Vi anser att Sverige, precis som länder i hela världen,
              ska följa internationella konventioner, inte återförvisa människor
              till länder där de riskerar dödsstraff eller tortyr. Det har varit
              en uppfattning som både denna regering och tidigare regeringar
              under lång tid i Sverige har tyckt varit helt rimlig. Man ska
              inte godtyckligt anta uttalanden som bygger på osaklig grund utan
              faktiskt noggrant följa internationella konventioner och därmed
              se till att hålla dessa människor i fängslat förvar i Sverige.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Samförläggning av infrastruktur
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 20 MIKAEL LARSSON (C):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Vi bygger mycket ny infrastruktur i form av vägar
              och järnvägar i dag, men det planeras också för mycket bredband
              och nya el ‑ och kraftledningar på många håll i landet. Allt detta
              är självklart jätteviktigt för att samhället ska fungera.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I samtliga dessa byggen innebär det att man tar mycket jordbruksmark
              eller skogsmark i anspråk. Då görs också stora intrång i äganderätten
              och för den privata markägaren. Krav höjs på att använda så marksnål
              teknik som möjligt när man bygger till exempel nya kraft- och
              elledningar.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Att samförlägga så mycket infrastruktur som möjligt för att ta
              så lite mark i anspråk som möjligt är något som bör nyttjas mer
              och bättre runt om i landet. På det finns också en livsmedelsstrategi
              som säger att vi ska producera mer livsmedel i Sverige.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Min fråga blir därför till infrastrukturminister Tomas Eneroth:
              Hur jobbar regeringen och dess myndigheter med att minimera intrång,
              till exempel genom att samförlägga så mycket infrastruktur som
              möjligt så att så lite mark som möjligt tas i anspråk?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 21 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Tack, Mikael Larsson, för en väldigt bra fråga! Det
              är helt rätt – vi står inför ett läge där vi redan nu med gällande
              nationell plan gör betydande infrastrukturinvesteringar i landet
              när det gäller såväl järnväg som väg. Vi kommer framöver att revidera
              den nationella planen och lägga en infrastrukturproposition på
              riksdagens bord som jag föreställer mig kommer att innehålla än
              fler satsningar för att kunna hålla ihop landet och modernisera
              infrastrukturen men också se till att vi klarar klimatutmaning
              ­ en. Då kommer kraven på ökad samplanering att bli allt viktigare.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi har nyligen gett uppdrag till länsstyrelserna och Trafikverket
              att redovisa hur man kan göra planeringsprocessen både snabbare
              och mer effektiv. Jag tror att det är helt nödvändigt. Man ska
              ha så bra samplanering som möjligt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Men det kommer – det vill jag ändå vara ärlig med – att bli målkonflikter
              när samhällets gemensamma behov av att få den snabbaste vägen
              eller den bästa sträckningen ibland innebär att vi får betala
              markersättning till jordbrukare som står med produktiv skogsmark.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 22 MIKAEL LARSSON (C):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Det gläder mig ändå att regeringen har tagit dessa
              initiativ gentemot bland annat länsstyrelserna och Trafikverket.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är precis det här vi säger. Vi planerar för jättemycket,
              vi står inför stora investeringar och vi har många skrivningar
              i januariavtalet om bland annat infrastruktur och dylikt. Det
              görs också mycket stora investeringar i el- och kraftledningar
              runt om i landet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Detta är egentligen bara en uppmaning till regeringen att fortsätta
              och trycka på för att samförlägga än mer. Det ser jag fram emot
              att vi kan samarbeta om.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 23 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag delar den uppfattningen. Inte minst är det viktigt
              att man i planeringsprocessen har väl fungerande samråd med allt
              från kommuner till lokala organisationer, samfälligheter och andra.
              Den processen är oerhört viktig, och de gånger då det inte fungerat
              är det ofta för att man inte klarat kommunikationen i god tid.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi ska både underlätta planprocessen och ha en väl fungerande
              kommunikation men samtidigt vara ärliga och säga att ibland kommer
              det att bli målkonflikter där samhällets intressen får gå före.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Upprustning av de regionala järnvägsbanorna
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 24 JENS HOLM (V):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Våra regionala järnvägsbanor är i skriande behov
              av upprustning, då regeringen och Trafikverket ensidigt har fokuserat
              på de mest trafikerade banorna.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Några av de regionjärnvägar som behöver upprustning skyndsamt
            är Kinnekullebanan, Lysekilsbanan, Bohusbanan, Stångådalsbanan
            mellan Kalmar och Linköping och Tjustbanan mellan Västervik och
            Linköping.
          </note>
          <u>
            <seg>
              Gällande de två sista, Stångådalsbanan och Tjustbanan, har samtliga
              partier i Region Kalmar gjort en framställan om en skyndsam upprustning
              av dessa banor till Trafikverket och regeringen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag ser att det skulle finnas stor klimat- och samhällsnytta
              i att bifalla en sådan framställan. Därför vill jag fråga infrastrukturministern
              ifall han har tagit del av den, vad han i så fall anser om den
              och ifall han ämnar ge större utrymme åt regionjärnvägarna i den
              kommande infrastrukturplaneringen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 25 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag delar verkligen Jens Holms uppfattning att det
              är viktigt med investeringar i järnvägssystemet. Vi gör ju den
              största investeringen någonsin i järnvägen i Sverige. Vi rustar
              upp och renoverar – vi gör en 47-procentig ökning av järnvägsunderhållet
              – och bygger samtidigt nytt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Spadtag tas för Norrbotniabanan, det stora, fantastiska järnvägsprojekt
              som stoppades av alliansregeringen 2006 men som nu får förnyad
              fart. Hur viktigt hade det inte varit för Sverige om den hade
              varit byggd i dag med Northvolts etableringar och möjlighet till
              arbetsmarknadspendling?
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi kommer inom ramen för processen till en infrastrukturproposition
              och nationell plan att få ta ställning till hur vi ska kunna satsa
              på ytterligare viktiga järnvägsdelar – även i det småskaliga järnvägsnätet,
              var så säker – men också på nya stambanor för Sverige.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 26 JENS HOLM (V):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! En av min frågor var ifall ministern har tagit del
              av framställan från samtliga partier i Region Kalmar.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag har ett förslag till ministern: Varför inte låna pengarna
              till höghastighetsbanorna? Låna 200–250 miljarder kronor, lägg
              de pengarna i en separat projektorganisation och bygg ut höghastighetsbanorna
              skyndsamt! Då kommer vi att ha pengar kvar att satsa på järnväg
              i hela landet såsom de regionala järnvägarna.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 27 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Det är aldrig gratis att låna. Lån ska också betalas.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag tycker att det viktigaste i detta fall är att vi har tillräckliga
              resurser för att satsa både på nya stambanor och på järnväg i
              hela landet. Vi får inte hamna i ett läge där vi ställer olika
              objekt mot varandra, utan hela landet måste hänga ihop. Det gäller
              för nuvarande nationell plan, och det kommer att gälla framöver.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag har noterat att man i Kalmar är väldigt angelägen om banan.
              Jag hoppas att vännerna i Östergötland också är det, för det är
              en viktig del i den arbetsmarknadsförstoringen.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Medel till Åklagarmyndigheten
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 28 ANDREAS CARLSON (KD):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Förra veckan presenterade regeringen tillsammans
              med januaripartierna sin budget, som enligt deras egen utsago
              är historiskt stor. Det kan man i någon mening skriva under på.
              Det är en väldigt stor budget – 105 miljarder kronor är reformutrymmet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Inom detta reformutrymme kunde regeringen och januaripartierna
              inte skaka fram 50 miljoner, som var det Åklagarmyndigheten begärde.
              Min fråga i dag är därför: Glömde regeringen och januaripartierna
              bort Åklagarmyndigheten, eller struntade man helt enkelt i Åklagarmyndighetens
              äskande?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 29 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Det är sant att det är en historisk budget. I ett
              läge där vi har en pandemi som pågår har det varit viktigt att
              kunna göra stora investeringar för att skjuta till resurser till
              sjukvården, till äldreomsorgen och inte minst till alla de företag
              som drabbas av pandemin genom olika stödinsatser men också att
              göra det nogsamt på ett sätt som inte urholkar stats ­ finanserna
              – något parti ville lägga 100 miljarder i månaden – utan är ansvarsfullt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Åklagarmyndigheten har de senaste åren fått reala tillskott som
              innebär att man i någon mening fått mer resurser än man begärt.
              Nu har vi ett effektivt rättsväsen och en polis som har mer resurser
              än någonsin. Det leder till fler fällande domar.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Självklart kommer vi att följa utvecklingen när det gäller resurserna
              för åklagarväsendet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 30 ANDREAS CARLSON (KD):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Det räcker inte att följa utvecklingen. Här krävs
              ju insatser.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Av de tillskott som gjorts de senaste åren och som regeringen
              ofta lyfter fram är merparten faktiskt satsningar som bygger på
              den alliansbudget som gick igenom 2015 och den M-KD-budget som
              gick igenom 2019. I själva verket drog regeringen ned på Åklagarmyndigheten
              2017. Satsningarna bakåt i tiden kan man tacka KD för.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Nu har Liberalerna och till och med Centerpartiet öppnat för
              en ändringsbudget. Indikerar inte det att ni gjorde fel?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 31 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Det indikerar framför allt att vi är en regering
              som tar ansvar för landets ekonomi men också gör ordentligt stora
              insatser för att kunna värna sjukvården, äldreomsorgen och alla
              de jobb och företag som hotas i pandemin och den ekonomiska kris
              som följer därefter och för att kunna prioritera allt från trygghetssystemen
              till andra delar av samhället.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I den prövningen ska naturligtvis ytterligare resurser till åklagarväsendet
              också övervägas.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Stärkande av det nordiska samarbetet
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 32 ARMAN TEIMOURI (L):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag har en fråga till statsrådet Hallberg.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag är djupt oroad, fru talman. Regeringen har misslyckats i
              dialogen med våra nordiska grannländer. Jag är värmlänning men
              har inte längre koll på om gränsen är öppen eller ej. Handeln
              har påverkats. Det sociala livet har påverkats. Inte minst har
              det nordiska samarbetet påverkats.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Visionen för Norden är att vi ska vara världens mest integrerade
              region. Nu känns det som om vi gått 50 år tillbaka – inte under
              krigstid utan under fredstid. Jag får dessutom oroväckande signaler,
              signaler om att covid-19 gett länderna anledning att ägna sig
              åt sig själva. Att upprätthålla svensk gränshandel är såklart
              inget norskt kärnvärde, men risken verkar uppenbar att pandemin
              tillåts leda till att klockan vrids många år tillbaka.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Min fråga är vilken plan regeringen har för att motverka detta
              och återigen stärka det nordiska samarbetet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 33 Statsrådet ANNA HALLBERG (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag tackar för frågan. Regeringen har inte misslyckats
              med att påverka de andra nordiska länderna att fatta sina nationella
              beslut i det avseendet. De måste naturligtvis ha det nationella
              mandatet att fatta beslut när det gäller gränsfrågor.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vad vi och framför allt jag som Nordenminister har gjort de senaste
              månaderna är att vi varit otroligt aktiva för att försöka skapa
              dialog och förståelse men också se vad det innebär för det nordiska
              samarbetet på kort sikt och lång sikt att man stänger gränserna
              på det sätt man nu gör.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Sverige och den svenska regeringen har valt att ha öppna gränser.
              Vi har argumenterat starkt för att det är så vi vill se Norden.
              Sedan har de nordiska länderna, framför allt Norge, fattat beslut
              som gör att man var ­ annan vecka öppnar och stänger gränserna.
              Vi har varit väldigt kritiska till detta och påpekat det. Jag
              var själv i Oslo senast i går och sa att detta inte är hållbart
              på lång sikt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi har alltså verkligen försökt påverka. Nu sägs det att vi har
              misslyckats med att påverka de andra regeringarna i deras beslutsfattande.
              Jag skulle vilja säga att det inte heller är där vi ska vara.
              Men vi ska naturligtvis försöka påverka.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 34 ARMAN TEIMOURI (L):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Det nordiska samarbetet bygger på solidaritet, koordina
              ­ tion och samverkan mellan länderna. Detta gäller framför allt
              i kristider, då samarbetet behövs som mest.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag tycker att vi just nu är väldigt långt från den vision vi
              har satt upp tillsammans. Jag tror att regeringen och de andra
              nordiska regeringarna har ett ganska stort arbete framför sig
              när det gäller att återupprätta förtroendet. Vi värmlänningar
              väntar i alla fall på en konstruktiv plan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 35 Statsrådet ANNA HALLBERG (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag delar helt uppfattningen att vi är längre från
              den vi ­ sio ­ nen i dag än vi var för ett halvår sedan. Sverige
              har tagit den mest aktiva rollen när det gäller att försöka lösa
              upp knutarna och se till att gränsen så snabbt som möjligt kan
              öppnas – inte minst av ekonomiska skäl, men också av sociala skäl
              och med tanke på relationerna mellan våra medbor ­ gare.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi driver alltså frågan väldigt hårt från Sveriges sida. Det
              är en av de frågor som står högst på min agenda som Nordenminister.
              Jag ser också fram emot fortsatt diskussion, för det här behöver
              vi göra tillsammans.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Satsningar på välfärden
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 36 EVA LINDH (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag vill ställa min fråga till statsrådet Lena Micko.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Pandemin har slagit hårt mot Sverige. Välfärden runt om i landet
              – vård, skola och inte minst äldreomsorg – har prövats hårt. Personalen
              har slitit i många och långa timmar. Den snabba ekonomiska nedgången
              speglas också i kommunernas och regionernas skatteintäkter, vilket
              riskerar att äventyra deras möjligheter att erbjuda en god välfärd
              till våra medborgare.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Därför är det avgörande med de historiska tillskott som nu föreslås
              i budgetpropositionen. Jag vill fråga civilministern: Vilka är
              de viktigaste satsningarna i budgeten, inte bara för det här året
              utan även för kommande år?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 37 Statsrådet LENA MICKO (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Tack, Eva Lindh, för en väldigt viktig fråga! Den
              här budgeten innehåller verkligen stora, historiska satsningar.
              Det handlar om sjukvården, äldreomsorgen och skolan. Det är viktigt
              att detta märks i hela vårt land. Jag tror att det har stort stöd
              hos befolkningen och också, naturligtvis, hos medarbetarna i kommuner
              och regioner.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Pandemin har haft stora konsekvenser, men de stora behoven såg
              vi även innan. Framför allt är det viktigt att kommuner och regioner
              i grunden prioriterar väldigt mycket av dessa resurser själva,
              men de ska gå till välfärden.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Sedan har vi också en del riktade insatser. Sammantaget tror
              jag att detta har stor betydelse för att vi ska klara av en bra
              välfärd framåt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 38 EVA LINDH (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Detta är verkligen välkomna och viktiga satsningar.
              För oss som brinner för äldreomsorgen låter det bra med den riktade
              satsningen på äldreomsorgen. Men jag undrar på vilket sätt Äldreomsorgslyftet
              kommer att kunna stärka kvaliteten i äldreomsorgen?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 39 Statsrådet LENA MICKO (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Detta är en satsning som redan har påbörjats i landet,
              och nu stärks den ytterligare. Det bygger på att arbetsgivarna
              och de fackliga organisationerna kommer överens, och sedan är
              staten med som part och tar stora kostnader. Detta är mycket medvetet
              när vi ser behovet av att förstärka en stor del av medarbetarnas
              villkor när det gäller rekrytering och utbildning. Då betalar
              staten så att man på betald arbetstid ska kunna få en fortbildning;
              det gäller undersköterskor och vårdbiträden. Detta betyder, tror
              jag, oerhört mycket för att vi ska få lyftet i äldreomsorgen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Trafiksäkerheten vid motionslopp för cyklister
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 40 CAMILLA HANSÉN (MP):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag har en fråga till statsrådet Eneroth om trafiksäkerhet
              vid landsvägscykling och Trafikverkets allt hårdare yttranden
              över ansökningar om tävling och uppvisning på väg.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I år har situationen förstås varit annorlunda på grund av corona,
              och många lopp har ställts in. Men nu planeras för nästa säsong,
              och 400 000 landsvägscyklister behöver nya träningsmål. För många
              cykelmotionärer är deltagandet i cykellopp också en viktig del
              av själva idrottsutövandet. Det mest kända är det gigantiska Vätternrundan,
              men de flesta lopp arrangeras av små föreningar, helt med ideella
              krafter, och har kanske 100, 150 eller 200 deltagare.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Hur ser du på att motionslopp som har genomförts i 30, 40 eller
              ibland närmare 50 år och är helt ideellt arrangerade nu kanske
              inte kommer att kunna genomföras därför att Trafikverket ställer
              så hårda krav på trafiksäkerheten?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 41 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Tack, Camilla Hansén, för en väldigt bra fråga! Jag
              är själv cykelmotionär och tycker att inte minst Vätternrundan
              är ett fantastiskt lopp, liksom många andra lopp som arrangeras
              av ideella krafter med ett starkt engagemang för att främja cykling.
              Det är klart att Trafikverket också har ett uppdrag att främja
              detta och underlätta för det civila samhället att genomföra den
              typen av tävlingar.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag kan ha respekt – det ska man ha – för att vi under en pandemi
              får införa särskilda restriktioner; det tror jag att vi alla har.
              Jag har också respekt för trafiksäkerheten. Det är viktigt att
              man tar hänsyn till den så att man inte utsätter andra trafikanter
              eller motionärerna själva för faror.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag vill att vi ska se en förbättrad samverkan mellan Trafikverket
              och civilsamhället just för att det är så oerhört viktigt att
              ta vara på den kraft och det engagemang som finns inte minst i
              Cykelsverige.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 42 CAMILLA HANSÉN (MP):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Trafikverket är en av de tyngsta remissinstanserna,
              men det är länsstyrelsen i det län där loppet startar som fattar
              beslut. I Örebro län, som jag kommer från, gavs tillstånd för
              Vänern Runt med villkoret att inför 50-årsjubileet byta varv på
              loppet för att minska antalet vänstersvängar. Detta är såklart
              en trafiksäkerhetsfråga. Det visar sig att man kan minska från
              41 till 38 vänstersvängar. Detta är ett lopp på 60 mil över tre
              dagar.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Länsstyrelsen hanterar bara kompletta ansökningar. Är det till
              Trafikverket de ska vända sig?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 43 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag gillar vänstersvängar, ska jag erkänna. Men det
              är nog bra att svänga åt båda hållen ibland. Jag vill att det
              ska vara en så bra tillämpning som möjligt och bra samverkan mellan
              Trafikverket och länsstyrelsen, men det är viktigt att lyssna
              på det civila samhället. Det här är ideella krafter som jobbar
              på helger och nätter för att kunna organisera ett lopp. Det tycker
              jag är otroligt angeläget. Den signalen vill jag passa på att
              ge här i dag, men jag följer naturligtvis också upp detta i min
              dialog med Trafikverket.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Kostnaden för flytten av Sidas huvudkontor
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 44 MAGDALENA SCHRÖDER (M):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag riktar min fråga till civilministern.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I går kom beskedet att Sidas huvudkontor ska flytta till Sundbyberg.
              Turerna kring flytten har, som min kollega Hans Wallmark nämnde,
              varit många, och det framgår nu med all tydlighet att regeringens
              beslut om att utlokalisera myndigheten från nuvarande lokaler
              inte var genomtänkt. Frågorna är många. Vad har kostnaden för
              flytten av Sidas huvudkontor, Sveriges troligtvis dyraste adressändring,
              varit hittills, och vad kommer slutnotan att landa på?
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Peter Eriksson motiverar beslutet om utlokalisering av Sidas
              huvudkontor med att statlig närvaro i hela landet är en fråga
              om legitimitet. Låt mig poängtera att hur regeringen prioriterar
              att spendera skattemedel onekligen också är en fråga om legitimitet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Tycker civilministern att det är en rimlig prioritering att lägga
              miljonbelopp på att flytta Sidas huvudkontor 17 kilometer?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 45 Statsrådet LENA MICKO (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Peter Eriksson har tidigare svarat på frågan om kostnader
              och sagt att detta är något vi följer. Men jag vill säga att regeringens
              politik är att vi vill att myndigheter ska vara närvarande i hela
              landet och flytta från Stockholms innerstad. Det är vad detta
              handlar om. Det är en samhällsekonomisk fråga som är viktig för
              att vi ska ha tillväxt och jobb överallt i vårt land. Det handlar
              också om utsatta stadsdelar utanför Stockholms innerstad. Det
              är det svar som är viktigt att ge när det gäller statens ansvar
              och roll i detta.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Sidas flytt kommer ansvarigt statsråd naturligtvis också att
              följa väldigt noga.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Antalet förvarsplatser
          </note>
          <note>
            Anf. 46 JONAS ANDERSSON i Skellefteå (SD):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! I Migrationsverkets prognos från juli 2020 är man
              bekymrad över antalet förvarsplatser. Pengarna räcker inte till,
              och bedömningen är att man kommer att tvingas minska antalet förvarsplatser
              från dagens 520 till 450 om inte regeringen i budgetpropositionen
              ger återkoppling om hur man ska lösa denna prekära situation.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Hur ser då återkopplingen i budgetpropositionen ut? Jo, regeringen
              återkopplar inte alls och anslår inte en enda krona extra.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Dessa platser behövs. Det är 100 procents beläggning
              på dem. Personer som inte har rätt att befinna sig i landet släpps
              fria på grund av platsbrist. Jag vill därför fråga statsrådet
              Eneroth varför regeringen avser att minska antalet förvarsplatser.
            </seg>
          </u>
          <note>
            (Applåder)
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 47 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Man bör nog påminna ledamoten Andersson om att vi
              står mitt i en pandemi. Vi är i ett läge där vi har betydande
              utmaningar inom sjukvården för att ta hand om personer som är
              sjuka. Vi behöver skjuta till resurser till äldreomsorgen och
              till kommuner och regioner för att upprätthålla kollektivtrafik
              och säkerställa att vi räddar jobb och företag.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi är mitt i en stor, internationell kris. I det läget kraftsamlar
              vi med en budget på över 105 miljarder extra. Det är klart att
              de resurserna måste fördelas så gott som det är möjligt, och det
              finns naturligtvis en kontinuerlig dialog också mellan Justitiedepartementet
              och Migrationsverket om hur man ska hantera frågan om förvarsplatser,
              var så säker!
            </seg>
          </u>
          <note>
            Sidas partnerskap med Islamic Relief
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 48 LARS ADAKTUSSON (KD):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Nyligen har det avslöjats hur ledande personer inom
              Islamic Relief gjort avskyvärda antisemitiska uttalanden. Samtidigt
              har flera forskare visat på tydliga kopplingar mellan Islamic
              Relief och Muslimska brödraskapet. Det är uppgifter som styrks
              av utredningar i Frankrike och Tyskland. Trots detta kommer Islamic
              Relief Sweden även fortsatt att inneha status som strategisk humanitär
              partner till Sida.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag vill därför fråga biståndsministern hur han motiverar ett
              svenskt partnerskap med en organisation kopplad till antisemitism
              och islamism och hur detta partnerskap rimmar med regeringens
              uttalade löfte om att bekämpa alla former av antisemitism.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 49 Statsrådet PETER ERIKSSON (MP):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Tack, Lars Adaktusson, för frågan! Jag tycker att
              antisemi ­ tism är avskyvärd. Man ska också vara väldigt tydlig
              när det gäller kraven på att samarbete från svensk sida med organisationer
              som har antisemitiska drag ska avbrytas.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Islamic Relief är en brittisk organisation. Där har man tidigare
              sett sådana uttalanden, men nu har de personerna avgått, också
              från Islamic Reliefs svenska delar.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Sida utser själv sina partner, och jag vet att man har gjort
              grundliga utvärderingar. Det har man också gjort på brittisk sida.
              Islamic Relief är en organisation som har gjort väldigt viktiga
              insatser och är nära verksamheten på ställen där det verkligen
              behövs humanitär hjälp, och där fungerar man ofta på ett bra sätt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Pandemins effekter på det nordiska samarbetet
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 50 FREDRIK LUNDH SAMMELI (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Min fråga går till statsrådet Hallberg.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              De nordiska länderna är ömsesidigt beroende av varandra, inte
              minst i våra gränsregioner. Därför har det varit smärtsamt att
              se hur konsekvenserna av de åtgärder som införts med anledning
              av coronapandemin har slagit rakt in i vårt nordiska samarbete.
              I mitt eget län Norrbotten, som gränsar mot både Norge och Finland,
              har vi drabbats väldigt hårt av gränsrestriktionerna. Besöksnäringen
              har lidit hårt, sjukvårdens personalförsörjning har hotats, och
              väldigt många människor i Haparanda-Torneå har inte kunnat gå
              till skolan, träffa sina släktingar eller komma till sitt jobb.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Detta sätter djupa spår, och jag är rädd för att det kommer att
              påverka samarbetet framöver. Min fråga till statsrådet blir: Vilka
              lärdomar kan vi dra av detta? Du utvecklade din agenda i svaret
              på en tidigare fråga. Går det att säga något mer om arbetet framöver?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 51 Statsrådet ANNA HALLBERG (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Tack, Fredrik Lundh Sammeli, för frågan! Jag fördjupar
              mig gärna lite. Jag svarade ju på Arman Teimouris fråga tidigare.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det råder inget tvivel om att det nordiska samarbetet nu är satt
              under stor press. Från Sveriges sida är vi den regering som har
              tagit mest initiativ för att få det på rätt väg igen. Vi är inne
              i ett maratonlopp tillsammans, och vi är bekymrade över att vi
              inte ens i nuläget har koordinerat hur vi ska ta oss ur krisen
              tillsammans. Det är precis därför som jag nu reser runt till mina
              nordiska kollegor i de nordiska huvudstäderna för att ha en dialog
              som går lite mer på djupet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              När det gäller just Finland och gränsen i Norrbotten har vi ändå
              lyckats få igång lite arbetspendling, vilket inte var möjligt
              från början, och man har öppnat lite för gränskommunerna. Men
              nu stänger man igen. Jag är övertygad om att vi kommer att lösa
              detta, men det kommer att ta tid.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi har lite bråttom nu, och det är därför Sverige ligger på så
              pass hårt mot de andra länderna. Vi är nog de mest angelägna just
              nu. Men som sagt, vi får jobba tillsammans, ni som jobbar i gränsregioner
              och vi som jobbar mot regeringar och så vidare. Tack för frågan!
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Förbifart Örnsköldsvik
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 52 JÖRGEN BERGLUND (M):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Sveriges viktigaste väg är Europaväg 4, som löper
              mellan Haparanda och Helsingborg. Den är hela 1 590 kilometer
              lång och en otroligt viktig pulsåder för både gods och människor.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              På hela sträckan klyver E4 bara en stad, nämligen Örnsköldsvik,
              kän d inte minst för sitt hockeylag Modo, får jag väl tillägga.
              Det finns ett förslag till en förbifart utanför Örnsköldsvik.
              Den är utredd men finns inte med i den nationella planen. Min
              fråga till infrastrukturminister Tomas Eneroth blir därför: Kommer
              Förbifart Örnsköldsvik med i nästa nationella plan, inklusive
              finansiering?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 53 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Tack , Jörgen B erglund, som nu sällar sig till skaran
              av ledamöter från den regionen som påtalar detta! Vi har också
              en statsminister som ivrigt hejar på ishockeylaget därifrån. Han
              petar dock inte i infrastrukturinvesteringen. Jag lyssnar dock
              väldigt noga på alla önskemål just nu inför det arbete vi ska
              göra med den kommande nationella planen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det jag kan säga och som är väldigt viktigt i det här sammanhanget
              är naturligtvis att vi sätter trafiksäkerheten högt. Det är viktigt
              att de stora europavägarna har en hög trafiksäkerhet. Det märks
              inte minst på de 164 miljarder som vi i dag lägger på vägunderhåll
              och ökad trafiksäkerhet på vårt vägnät.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Inför kommande revidering av nationell plan kommer jag naturligtvis
              också att ha en tät och bra dialog med företrädare för Västernorrland,
              inte minst om E4:an vid Ö-vik. Det kan jag garantera.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Statligt stöd till antidemokratiska organisationer
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 54 LUDVIG ASPLING (SD):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Myndigheten Delegationen mot segregation beviljade
              nyligen över 900 000 kronor till ett projekt för att motverka
              segregation i Malmö. En av de föreningar som driver detta projekt
              heter Grupp 194 Malmö och leds av en man som heter Hussein Shobash.
              Det är en man som öppet skryter om sin bakgrund inom en terrororganisation
              som bland annat har gjort sig skyldig till massakrer på israeliska
              barn och raketbeskjutningar mot Israel.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Förutom detta sprider Grupp 194 Malmö i sociala medier aktivt
              antisemitisk propaganda. De hyllar mord på civila judar, och de
              sprider bilder av barn med automatvapen och karikatyrer av judiska
              män. Allt detta går att ta reda på genom en enkel googling.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag skulle därför vilja fråga statsrådet Tomas Eneroth hur det
              är möjligt att vi gång på gång ska behöva höra talas om detta
              utan att regeringen gör något.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 55 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Tack, Ludvig Aspling, för frågan! Jag delar verkligen
              inte uppfattningen att regeringen inte gör något. Vid återkommande
              tillfällen har det skett både skärpningar av tilldelningen av
              resurser och noggranna genomgångar av de värderingsgrunder som
              finns hos de organisationer som ansöker om resurser för statligt
              stöd.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag ska ärligt erkänna att jag inte känner till Grupp 194. Det
              ligger sannolikt på Justitiedepartementets område, så jag får
              föreslå att ledamoten ställer en lite mer precis fråga till ansvarigt
              statsråd. Men i grunden ska det inte vara någon tvekan om att
              resurser ska gå till organisationer som ställer upp på demokrati
              och respekt för mänskliga rättigheter i alla led och inte har
              rasister hos sig.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Den nationella infrastrukturplanen och jämställdheten
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 56 CARINA ÖDEBRINK (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Just nu pågår arbetet med att ta fram en ny nationell
              plan för trafik och infrastruktur på Infrastrukturdepartementet.
              Vägar och järnvägar har inget egenvärde i sig, utan det handlar
              om att människor och företag ska kunna leva sina liv och bedriva
              sina verksamheter. Människor ska kunna ta sig till arbete, studier
              och fritidsaktiviteter.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi ska också bidra till ett Sverige som håller ihop, ett ökat
              bostadsbyggande och förbättrade förutsättningar för näringslivet.
              Sist men inte minst ska vi bidra till omställningen till ett fossilfritt
              välfärdsland. Det ska vara ekologiskt, socialt och ekonomiskt
              hållbart. Till den sociala hållbarheten hör bland annat jämställdhet.
              Därför vill jag fråga infrastrukturministern: Hur kan vi arbeta
              för att genusperspektivet och jämställdheten ska få ett större
              genomslag i arbetet med den nya planen?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 57 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Tack, Carina Ödebrink, för en väldigt bra fråga!
              Vi har i direktiven till Trafikverket denna gång lagt till just
              utgångspunkterna socioekonomi och jämställdhet. Det har inte funnits
              med tidigare.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag har själv uttalat att jag tycker att det får vara slut på
              en period där vi bygger infrastruktur enbart utifrån mäns och
              bilars behov. Jag har fått en del kritik för det. Men, allvarligt
              talat, vi kan se genom historien hur en del infrastruktursatsningar
              har gjorts. Det har varit frånvaro av både jämlikhet och jämställdhetsperspektiv.
              Jag vill att det ska finnas med. Kvinnor är i större behov än
              män av att ha en fungerande kollektivtrafik. Man har ofta kortare
              pendlingsavstånd för att man har dubbelarbete – hemma och på jobbet.
              Då måste det finnas med när vi funderar på vilka viktiga infrastrukturinvesteringar
              vi ska göra framöver. Så är det inte minst när det gäller att
              kanske vidga arbetsmarknadsregionerna och skapa bättre möjligheter
              till arbetspendling.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Ett jämställdhetsperspektiv är otroligt viktigt också i infrastrukturplaneringen.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Välfärdsbedrägerier
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 58 BORIANA ÅBERG (M):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Nyligen konstaterade Nationellt underrättelsecentrum
              i en rapport att bedrägerier med personlig assistans och arbetskraftsinvandring
              kan kopplas till såväl organiserad brottslighet som våldsbejakande
              extremism. Dagens lagstiftning är helt tandlös, och bedragarna
              kan ostört fortsätta att mjölka vårt välfärdssystem på miljardbelopp.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi moderater vill stoppa arbetskraftsinvandringen i fråga om
              personliga assistenter, riva upp sekretesshinder mellan myndigheter
              och låta Försäkringskassan göra oanmälda besök. Vad tänker regeringen
              göra för att omedelbart få stopp på dessa bedrägerier?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 59 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Regeringen gör omfattande insatser för att sätta
              stopp för bedrägerier, inte minst när det gäller fusk. Så är det
              oavsett om det gäller skattesystemet eller om det gäller välfärdssystemet.
              Det handlar om skattebetalarnas pengar. Det handlar om att vara
              noggrann med hur vi använder resurserna och att de kan gå dit
              de ska gå – till äldreomsorg och till sjukvård.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag kan uppskatta om Moderaterna är beredda att strama åt eller
              föra en diskussion om arbetskraftsinvandringen i detta läge. Det
              har tidigare funnits en diskussion om vilka regler vi faktiskt
              ska ha. Detta förekom inte minst senast i Migrationskommittén.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag tror att det är viktigt att de som arbetar i Sverige gör
              det under sjysta villkor och inte utnyttjas. De ska kunna ha rimliga
              rättigheter och ska därför också kunna ha skydd när de är på den
              svenska arbetsmarknaden.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Detta jobbar vi för inom transportpolitiken, som är mitt ansvarsområde.
              Det gäller egentligen hela arbetsmarknaden. Samhället har ett
              starkt ansvar i att se till att skydda människor från att utnyttjas
              av skrupelfria arbetsgivare som pressar arbetsvillkor och löner.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Sillfiskestoppet och fiskenäringen
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 60 TOBIAS ANDERSSON (SD):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Förra året togs ett beslut om sillfiskestopp mellan
              maj och augusti i år. Detta missriktade beslut har varit direkt
              förödande för näringslivet i primärt Sölvesborg, Simrishamn och
              Karlskrona, som utan framgång försökt få till stånd ett möte med
              landsbygdsministern.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Efter att fiskarna levt på hoppet om att få ersättning från fiskerifonden
              kom landsbygdsministern i dag med beskedet att ingen ersättning
              kommer att betalas ut för de fyra månadernas sillfiskestopp.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Min fråga är: Hur ser regeringen på det kustnära småskaliga fisket?
              Många andra näringar har fått ta emot miljardstöd. Ni måste väl
              också förstå att detta utgör en direkt nådastöt för dessa kommuners
              identitetsnäring. Jag kan inte se det på annat sätt än att man
              försöker fasa ut fisket bakvägen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 61 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Tack, Tobias Andersson, för frågan! Jag är själv
              en ivrig sportfiskare, och jag gillar att äta fisk. Men mina kunskaper
              om just sillfiskestoppet är vid detta tillfälle relativt begränsade.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det jag vet, och det som är viktigt att komma ihåg, är att vi
              naturligtvis har ett gemensamt intresse av att kunna säkerställa
              att vi har väl fungeran ­ de fiskekvoter och goda förutsättningar
              för fiskenäringen. Men när det gäller det mer precisa svaret på
              frågan får jag faktiskt be ledamoten att vända sig till ansvarigt
              statsråd, landsbygdsminister Jennie Nilsson.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Statliga servicekontor i hela landet
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 62 PATRIK LUNDQVIST (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag har en fråga till statsrådet Micko. I mitten
              av september aviserade regeringen att man skulle öppna nya servicekontor
              i utsatta förorter. Det är naturligtvis jättebra att staten tar
              sitt ansvar och markerar att det inte är någon annan som kontrollerar
              områden inom Sveriges gränser och att man samtidigt visar att
              man bryr sig om alla områden och de människor som bor där och
              ger dem större möjligheter att nå våra viktiga myndigheter.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi har naturligtvis inte samma problembild – med kriminella gäng
              och andra saker – i de norra delarna av Sverige, men statens närvaro
              eller vad som många gånger har blivit frånvaro är ändå ett stort
              problem.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Kommer dessa satsningar att stå mot utbyggnad av servicekontor
              i andra delar av landet? Apropå servicekontor undrar jag också
              om du kan säga något om utvecklingen av de servicekontor som redan
              nu finns i Stor ­ uman, Torsby, Åsele och Vansbro, till exempel.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 63 Statsrådet LENA MICKO (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Tack för en angelägen fråga, Patrik Lundqvist! Vi
              har markerat tydligt från regeringens sida att utbyggnaden av
              servicekontoren gäller hela landet. I den senaste budgetpropositionen
              handlar det om att utbyggnaden kommer att fortsätta i utsatta
              stadsdelar och resten av landet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det tillägg som vi gör till utredningen, som vi gav direktiv
              till för ett år sedan och som kommer att jobba till i slutet av
              året, handlar också om hela landet – både utsatta stadsdelar och
              resten av landet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Sedan vill jag verkligen understryka vikten av att vi hittar
              olika slags samverkan i landet. Detta behöver ta sig olika uttryck.
              Det handlar om att ta hänsyn till hur förutsättningarna är där
              man bor och där man finns. Jag tror att det måste vara ett samarbete
              mellan staten och kommunerna, i hög grad.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Åtgärder mot kinesiska påtryckningar
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 64 DAVID JOSEFSSON (M):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! I Säkerhetspolisens årsbok för 2019 går det att läsa
              om hur det kinesiska påverkansarbetet mot Sverige breddas och
              fördjupas. Ett exempel kan, enligt Säpo, vara att man hotar med
              ekonomiska åtgärder om Sverige genomför aktiviteter som Kina ogillar.
              Samtidigt är Kina en viktig handelspartner för Sverige – handelsutbytet
              kan också antas växa.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Ett ökat ekonomiskt utbyte riskerar därför att ytterligare exponera
              oss för kinesisk påverkan. Man kan då använda handelspolitik för
              att få Sverige att minska eller mildra sin kritik mot Kina, exempelvis
              vad gäller mänskliga rättigheter eller situationen i Hongkong.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Min fråga till utrikeshandelsminister Anna Hallberg är: Vilka
              åtgärder avser utrikeshandelsministern att vidta för att garantera
              att Sverige inte viker ned sig i kritiken mot Kina av rädsla för
              handelspolitiska motåtgärder?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 65 Statsrådet ANNA HALLBERG (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Tack, David Josefsson, för en mycket viktig fråga!
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag är övertygad om att vi kan hålla balansen mellan att peka
              på de värderingar som vi står för och samtidigt handla med en
              stor och viktig ekonomi som Kina. Det är oerhört viktigt att göra
              både och. Sverige har tagit lagstiftning vidare under den senaste
              tiden när det gäller att skydda oss mot oönskade investeringar
              i Sverige. Där finns en koppling till detta. Det handlar både
              om att handla med Kina och om att peka på de värderingar och brister
              som vi ser i det kinesiska samhället. Vi måste kunna handla med
              en så stor ekonomi, som är så viktig för vårt näringsliv och vår
              tillväxt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              När det gäller investeringar i Sverige kommer vi att vidta och
              har redan vidtagit åtgärder för att skydda oss mot oönskade investeringar.
              Det går åt båda hållen. Vi i regeringen är fullt medvetna om denna
              balans, och vi måste hålla den. Det är två vägar som vi måste
              klara av här, och vi har en mycket god strategi för det.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Regeringens inställning till Arlandas framtid
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 66 KJELL JANSSON (M):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag vill ställa en fråga till statsrådet Tomas Eneroth.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              En ny utredning om Bromma flygplats offentliggjordes nyligen.
              Utredningen baseras i huvudsak på ekonomiska utgångspunkter. Man
              kan ana att det är ett beställningsverk från regeringspartnern
              Miljöpartiet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Arlanda flygplats behöver byggas ut med en fjärde start- och
              landningsbana. I dag äger SAS 70 procent av alla start- och landningstillstånd,
              och övriga flygbolag från hela världen får dela på 30 procent.
              Detta är inte hållbart i framtiden. Om allt flyg ska gå från Arlanda,
              som utredningen föreslår, är det nödvändigt med en fjärde bana.
              När coronan väl lägger sig förväntas flyget öka.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är extremt viktigt att ha en flygplats i Stockholmsregionen
              som fungerar för både regionen och övriga Sverige. När kommer
              regeringen att lägga korten på bordet om Arlanda?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 67 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Det är sant – flyget står inför betydande utmaningar.
              I början av pandemin fick vi rapporter som talade om att allt
              reguljärt flyg i världen i princip stod stilla. Detta säger något
              om den stora utmaning som finns för hela transportsektorn, inte
              minst för flyget, vilket har märkts i de ekonomiska förutsättningarna
              för de regionala och de nationella flygplatserna. Detta är bakgrunden
              till att Swedavia har gjort bedömningen att det nu inte finns
              marknadsmässiga förutsättningar att driva också Bromma i ett läge
              där man har ansvar för ytterligare nio statliga flygplatser.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi ska naturligtvis analysera Swedavias slutsatser. Jag har under
              hela denna period varit tydlig med att det är viktigt att vi säkerställer
              att vi har samhällsviktigt flyg på plats. Detta är ett av skälen
              till att vi fattat beslut om allmän trafikplikt och att vi har
              gett extra resurser till de regionala flygplatserna, också till
              Swedavia.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Sverige behöver flyg, men flyget behöver verkligen också ställa
              om. Detta kommer vi att bevaka framöver.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Stockholm Skavsta Flygplats
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 68 LOTTA FINSTORP (M):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag vill ställa min fråga till infrastrukturministern.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Swedavias flygplatser erhöll i juni 3 miljarder i statsstöd.
              Stockholm Skavsta fick noll. Flygplatsen har drabbats precis lika
              hårt som Swedavias flygplatser under coronakrisen men har inte
              fått ta del av stödet. Flygplatsen är hotad, här och nu, och har
              dessutom en viktig samhällsfunktion, vilket ministern tidigare
              nämnde avseende Arlanda, för ambulansflyg, sjöräddning och kustbevakning.
              Men varken näringsministern eller infrastrukturministern har bemödat
              sig att träffa Nyköpings kommun och representanter för Skavsta.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Medan vi står här och pratar håller Sveriges flygkapacitet på
              att kraftigt försämras, vilket kommer att vara oerhört negativt
              för svenskt näringsliv men också för alla andra som vill kunna
              resa utomlands med flyg. Vi kommer inte att sluta flyga, men vi
              kommer att flyga klimatsmart.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag får alltså signaler om att Stockholm Skavsta Flygplats –
              den tredje största flygplatsen i Sverige – hotas av nedläggning.
              Vad har infrastrukturministern för avsikt att göra med detta?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 69 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Det är alldeles sant. Som jag sa till den tidigare
              frågeställaren är det en otroligt tuff utmaning för flygplatserna.
              När i princip allt flyg låg nere under lång tid minskade flygets
              intäkter. Man har fått använ ­ da korttidspermitteringar eller
              annat för att upprätthålla kapacitet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi i regeringen har med riksdagens stöd fått gå in med extra
              resurser i form av statsbidrag till regionala flygplatser, också
              för att säkerställa brand- och räddningsflyg. Dessa resurser har
              utgått från det statsbidrags ­ system som vi har för de regionala
              flygplatserna och som går via läns ­ planeanslaget. Detta är utgångspunkten
              för att Skavsta, som ligger inom två timmars reseavstånd från
              Stockholm, inte får del av resurserna.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Hasselsnoken och Förbifart Söderköping
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 70 JOHN WIDEGREN (M):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! E22 förbi Söderköping i Östergötlands län är en väldigt
              problemfylld sträcka, och det känner infrastrukturministern väl
              till. Sträckan har utretts i över 60 år, och nu har kommunen och
              Trafikverket äntligen enats om en bra plats dit förbifarten kan
              förläggas. Men då säger länsstyrelsen nej på grund av att det
              finns hasselsnok i området. Hassel ­ snok finns det ganska gott
              om där och i områdena runt omkring, och dessutom klassar EU denna
              art som livskraftig.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är klart att vi när infrastruktur runt om i landet ska utvecklas
              och nya projekt tas i bruk alltid kommer att hitta miljövärden,
              men någonstans måste vi ju ha vår nya infrastruktur. Söderköping
              har i det här läget väntat otroligt länge och har, särskilt under
              sommarmånaderna, rent katastrofala situationer med trafiken. Hur
              länge ska man behöva vänta? Och hur mycket ska sådana här saker
              betyda när vi ska ha ny infrastruktur?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 71 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Tack, John Widegren, för en mycket bra fråga! Den
              an ­ knyter delvis till en fråga som jag fick tidigare, om produktiv
              jordbruks ­ mark. Jag tror att alla förstår vilken fantastisk
              utmaning det är att vara infrastrukturminister, för det är fullt
              av målkonflikter, vare sig det handlar om produktiv jordbruksmark,
              hasselsnok, viktiga biotoper eller annat skyddsvärt. Det är den
              svåra målkonflikt som vi har. Därför har det varit viktigt att
              hitta processer där vi skyndsamt kan ta ställning och klara så
              ­ dana avgöranden så att viktiga infrastrukturinvesteringar inte
              dröjer alltför länge.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag vet hur viktigt och angeläget det är med E22 i Söderköping,
              och jag vet också hur viktigt det är med många andra infrastruktursatsningar
              i landet, för att knyta ihop arbetsmarknadsregioner eller hitta
              mer klimatsmarta transportsätt. Därför arbetar vi intensivt, inte
              minst inför komman ­ de nationell plan, med att studera planprocesserna
              så att prövningen kan gå ännu snabbare och målkonflikterna lösas.
              Vi ska ha respekt för målkonflikterna, men vi ska kunna hantera
              dem snabbare.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Underhållet av vägnätet i Jämtland
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 72 SAILA QUICKLUND (M):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag har en fråga till infrastrukturministern.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Just nu är hastighetssänkningar på vägarna E45 , E14 och väg
              87 aktuella, och regeringens uppdrag till Trafikverket får därmed
              stora negativa konsekvenser för Norrlands inland. De aktuella
              vägarna är hårt trafikerade av pendlingstrafik, besöksnäring och
              tunga transporter av timmer. Tyvärr är dessa vägar i väldigt dåligt
              skick på grund av eftersatt underhåll. Men i stället för att göra
              de insatser och investeringar som skulle behövas väljer Trafikverket
              att sänka hastigheten till 80 kilometer i timmen på långa avsnitt
              i Jämtlands län. Detta får självfallet förödande konsekvenser
              för ett län som Jämtland.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Min fråga blir därför: Är ministern beredd att skjuta till de
              medel som behövs för att säkra hastigheterna på vägarna, som upprätthåller
              både tillgängligheten och attraktiviteten för regionen?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 73 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Tack, Saila Quicklund, för en viktig fråga!
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag har full förståelse för de delar av landet där det kan finnas
              längre pendlingssträckor som får sänkt hastighet. Skälet är att
              vi under lång tid har underinvesterat i infrastruktur. Det var
              först när vi tillträdde och det blev en socialdemokratiskt ledd
              regering 2014 som vi kunde välja att lägga 100 miljarder mer på
              infrastruktursatsningar – 164 miljarder bara på väg ­ underhåll.
              Så sent som nu i budgeten lägger vi 1,5 miljarder extra just för
              att stärka vägunderhållet för landsbygdsvägar.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det vi öppnade upp för i nationell plan, just för att öka trafiksäkerheten,
              var en möjlighet för regioner att medfinansiera till exempel uppsättning
              av mitträcken så att man inte sänker hastigheten utan kan upprätthålla
              bra hastigheter på pendlingssträckor. Denna dialog måste fortsätta,
              men vi ska också ha respekt för att vi ska fortsätta att arbeta
              enligt nollvisionen och minska dödligheten. Förra året var faktiskt
              det år då vi hade det lägsta antalet döda och skadade i trafiken
              någonsin. Detta ska vi vara väldigt stolta över.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Frågestunden var härmed avslutad.
          </note>
          <note>
            § 5 Bordläggning
          </note>
          <note>
            Följande dokument anmäldes och bordlades:
          </note>
          <note>
            Proposition
          </note>
          <note>
            2020/21:17 Anpassade tillståndskrav för tjänstepensionskassor
          </note>
          <note>
            Motioner
          </note>
          <note>
            med anledning av prop. 2020/21:5 Behandling av känsliga personuppgifter
            i testverksamhet enligt utlänningsdatalagen
          </note>
          <note>
            2020/21:399 av Christina Höj Larsen m.fl. (V)
          </note>
          <note>
            med anledning av prop. 2020/21:6 Ändrade bestämmelser om fotografier
            och fingeravtryck i SIS II-regelverket
          </note>
          <note>
            2020/21:452 av Linda Westerlund Snecker m.fl. (V)
          </note>
          <note>
            2020/21:595 av Adam Marttinen m.fl. (SD)
          </note>
          <note>
            § 6 Anmälan om interpellationer
          </note>
          <note>
            Följande interpellationer hade framställts:
          </note>
          <note>
            den 30 september
          </note>
          <note>
            2020/21:28 Yrkesfisket och dess beredningsindustri
          </note>
          <note>
            av Johan Hultberg (M)
          </note>
          <note>
            till statsrådet Jennie Nilsson (S)
          </note>
          <u>
            <seg>
              2020/21:29 Vård i livets slutskede
            </seg>
          </u>
          <note>
            av Ann-Christine From Utterstedt (SD)
          </note>
          <note>
            till socialminister Lena Hallengren (S)
          </note>
          <note>
            2020/21:30 Myndigheters samverkan med islamistkopplade organisationer
          </note>
          <note>
            av Jonas Andersson i Linköping (SD)
          </note>
          <note>
            till kultur- och demokratiminister Amanda Lind (MP)
          </note>
          <note>
            2020/21:31 Underhållet av Stångådalsbanan, Tjustbanan och övriga
            regionala järnvägar
          </note>
          <note>
            av Mattias Bäckström Johansson (SD)
          </note>
          <note>
            till infrastrukturminister Tomas Eneroth (S)
          </note>
          <u>
            <seg>
              2020/21:32 En avveckling av Bromma flygplats
            </seg>
          </u>
          <note>
            av Jens Holm (V)
          </note>
          <note>
            till infrastrukturminister Tomas Eneroth (S)
          </note>
          <note>
            § 7 Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <u>
            <seg>
              Följande frågor för skriftliga svar hade framställts:
            </seg>
          </u>
          <note>
            den 30 september
          </note>
          <u>
            <seg>
              2020/21:129 Säkerhetsrutiner för att granska anställda på Försvarsmakten
            </seg>
          </u>
          <note>
            av Alexandra Anstrell (M)
          </note>
          <note>
            till försvarsminister Peter Hultqvist (S)
          </note>
          <note>
            2020/21:130 Likvärdighet i räddningstjänsten
          </note>
          <note>
            av Alexandra Anstrell (M)
          </note>
          <note>
            till statsrådet Mikael Damberg (S)
          </note>
          <u>
            <seg>
              2020/21:131 De förenklingspolitiska målen
            </seg>
          </u>
          <note>
            av Tobias Andersson (SD)
          </note>
          <note>
            till näringsminister Ibrahim Baylan (S)
          </note>
          <note>
            2020/21:132 Förslaget om ny migrationspakt i EU
          </note>
          <note>
            av Markus Wiechel (SD)
          </note>
          <note>
            till justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <note>
            2020/21:133 Tillämpningen av Dublinförordningen
          </note>
          <note>
            av Thomas Hammarberg (S)
          </note>
          <note>
            till justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <u>
            <seg>
              2020/21:134 Polisaspirants värderingar
            </seg>
          </u>
          <note>
            av Björn Söder (SD)
          </note>
          <note>
            till statsrådet Mikael Damberg (S)
          </note>
          <u>
            <seg>
              2020/21:135 Statligt bidrag till förening som hyllat terror
            </seg>
          </u>
          <note>
            av Björn Söder (SD)
          </note>
          <note>
            till statsrådet Åsa Lindhagen (MP)
          </note>
          <note>
            2020/21:136 En utbyggnad av Tidaholmsanstalten
          </note>
          <note>
            av Cecilia Widegren (M)
          </note>
          <note>
            till justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <u>
            <seg>
              2020/21:137 En internationell minnesdag för coronapandemins offer
            </seg>
          </u>
          <note>
            av Margareta Cederfelt (M)
          </note>
          <note>
            till utrikesminister Ann Linde (S)
          </note>
          <note>
            2020/21:138 Polisnärvaro i utsatta områden
          </note>
          <note>
            av Roger Haddad (L)
          </note>
          <note>
            till statsrådet Mikael Damberg (S)
          </note>
          <u>
            <seg>
              2020/21:139 En bättre fungerande hyresrättsmarknad
            </seg>
          </u>
          <note>
            av Josefin Malmqvist (M)
          </note>
          <note>
            till justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <note>
            2020/21:140 En nationell minnesdag för coronapandemins offer
          </note>
          <note>
            av Margareta Cederfelt (M)
          </note>
          <note>
            till kultur- och demokratiminister Amanda Lind (MP)
          </note>
          <note>
            § 8 Anmälan om skriftliga svar på frågor
          </note>
          <u>
            <seg>
              Skriftliga svar på följande frågor hade kommit in:
            </seg>
          </u>
          <note>
            den 30 september
          </note>
          <note>
            2020/21:75 Överklagande av beslut om skyddsjakt på varg
          </note>
          <note>
            av Mikael Larsson (C)
          </note>
          <note>
            till statsrådet Jennie Nilsson (S)
          </note>
          <note>
            2020/21:68 Samhällsekonomiska lönsamhetsbedömningar vid nät ­
            investeringar
          </note>
          <note>
            av Mikael Larsson (C)
          </note>
          <note>
            till statsrådet Anders Ygeman (S)
          </note>
          <u>
            <seg>
              2020/21:69 Skydd av strategiskt viktiga anläggningar för en trygg
              livsmedelsförsörjning
            </seg>
          </u>
          <note>
            av Magnus Oscarsson (KD)
          </note>
          <note>
            till statsrådet Jennie Nilsson (S)
          </note>
          <u>
            <seg>
              2020/21:70 Biblioteksstrategin
            </seg>
          </u>
          <note>
            av Lotta Finstorp (M)
          </note>
          <note>
            till kultur- och demokratiminister Amanda Lind (MP)
          </note>
          <note>
            2020/21:77 Kostnader för nya kraftledningar i stamnätet
          </note>
          <note>
            av Mikael Larsson (C)
          </note>
          <note>
            till statsrådet Anders Ygeman (S)
          </note>
          <note>
            2020/21:76 Samförläggning av infrastruktur och elledningar
          </note>
          <note>
            av Mikael Larsson (C)
          </note>
          <note>
            till infrastrukturminister Tomas Eneroth (S)
          </note>
          <note>
            2020/21:74 Handel med sälprodukter
          </note>
          <note>
            av Alexandra Anstrell (M)
          </note>
          <note>
            till statsrådet Anna Hallberg (S)
          </note>
          <u>
            <seg>
              2020/21:79 Kärnkraftverk i Belarus
            </seg>
          </u>
          <note>
            av Margareta Cederfelt (M)
          </note>
          <note>
            till utrikesminister Ann Linde (S)
          </note>
          <u>
            <seg>
              2020/21:72 Praktiska åtgärder mot Belarus
            </seg>
          </u>
          <note>
            av Markus Wiechel (SD)
          </note>
          <note>
            till utrikesminister Ann Linde (S)
          </note>
          <u>
            <seg>
              2020/21:85 Valet i Belarus
            </seg>
          </u>
          <note>
            av Mats Nordberg (SD)
          </note>
          <note>
            till utrikesminister Ann Linde (S)
          </note>
          <u>
            <seg>
              2020/21:80 Nationellt kunskapscentrum för frågor rörande Kina
            </seg>
          </u>
          <note>
            av Hans Wallmark (M)
          </note>
          <note>
            till utrikesminister Ann Linde (S)
          </note>
          <note>
            2020/21:78 Öronmärkta resursförstärkningar till skolan
          </note>
          <note>
            av Alexandra Anstrell (M)
          </note>
          <note>
            till utbildningsminister Anna Ekström (S)
          </note>
          <u>
            <seg>
              2020/21:82 Kränkningar mot elever med religiös tro
            </seg>
          </u>
          <note>
            av Gudrun Brunegård (KD)
          </note>
          <note>
            till utbildningsminister Anna Ekström (S)
          </note>
          <note>
            2020/21:73 Sexualisering av barn på film
          </note>
          <note>
            av Jonas Andersson i Linköping (SD)
          </note>
          <note>
            till justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <u>
            <seg>
              2020/21:71 Standardiserat test i svenska språket
            </seg>
          </u>
          <note>
            av Per Ramhorn (SD)
          </note>
          <note>
            till socialminister Lena Hallengren (S)
          </note>
          <u>
            <seg>
              2020/21:91 Statlig verksamhet som lämnar mindre orter
            </seg>
          </u>
          <note>
            av Sten Bergheden (M)
          </note>
          <note>
            till statsrådet Lena Micko (S)
          </note>
          <note>
            2020/21:87 Elledningar och virkesupplag
          </note>
          <note>
            av Mikael Larsson (C)
          </note>
          <note>
            till statsrådet Anders Ygeman (S)
          </note>
          <note>
            2020/21:88 FN-rapport om förtryck i Venezuela
          </note>
          <note>
            av Hans Wallmark (M)
          </note>
          <note>
            till utrikesminister Ann Linde (S)
          </note>
          <note>
            2020/21:92 Plastpåseskattens konsekvenser för idrottsföreningar
          </note>
          <note>
            av Björn Söder (SD)
          </note>
          <note>
            till finansminister Magdalena Andersson (S)
          </note>
          <note>
            2020/21:97 Generella dispenser för mobilkranar
          </note>
          <note>
            av Monika Lövgren (SD)
          </note>
          <note>
            till infrastrukturminister Tomas Eneroth (S)
          </note>
          <note>
            2020/21:98 Generella dispenser knutna till fordonstyp
          </note>
          <note>
            av Monika Lövgren (SD)
          </note>
          <note>
            till infrastrukturminister Tomas Eneroth (S)
          </note>
          <note>
            2020/21:101 Placering av oberoende institution för mänskliga
            rättigheter
          </note>
          <note>
            av Elin Gustafsson (S)
          </note>
          <note>
            till kultur- och demokratiminister Amanda Lind (MP)
          </note>
          <note>
            2020/21:86 Skärpt tillsyn och skärpta regler gällande miljöbrott
            vid avfallshantering
          </note>
          <note>
            av Elisabeth Svantesson (M)
          </note>
          <u>
            <seg>
              till miljö- och klimatminister Isabella Lövin (MP)
            </seg>
          </u>
          <note>
            2020/21:90 Ny bankläcka om misstänkta transaktioner
          </note>
          <note>
            av Tony Haddou (V)
          </note>
          <note>
            till statsrådet Per Bolund (MP)
          </note>
          <note>
            2020/21:103 Särbehandling av sjukskrivna vid dag 180
          </note>
          <note>
            av Elisabeth Björnsdotter Rahm (M)
          </note>
          <note>
            till statsrådet Ardalan Shekarabi (S)
          </note>
          <u>
            <seg>
              2020/21:99 Missbruksvården
            </seg>
          </u>
          <note>
            av Christina Östberg (SD)
          </note>
          <note>
            till socialminister Lena Hallengren (S)
          </note>
          <note>
            2020/21:95 Återvätning av torvmark
          </note>
          <note>
            av Betty Malmberg (M)
          </note>
          <u>
            <seg>
              till miljö- och klimatminister Isabella Lövin (MP)
            </seg>
          </u>
          <note>
            2020/21:94 Statens medieråds utförande av sitt uppdrag
          </note>
          <note>
            av Björn Söder (SD)
          </note>
          <note>
            till kultur- och demokratiminister Amanda Lind (MP)
          </note>
          <note>
            2020/21:93 Åtgärder för att stärka kriminalvården
          </note>
          <note>
            av Alexandra Anstrell (M)
          </note>
          <note>
            till justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <note>
            2020/21:84 Deltagande i kriminella gäng
          </note>
          <note>
            av Johan Forssell (M)
          </note>
          <note>
            till justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <note>
            2020/21:89 Gängkriminella i Värmland
          </note>
          <note>
            av Marléne Lund Kopparklint (M)
          </note>
          <note>
            till justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <note>
            2020/21:83 Enklare av- och påställning av husbilar
          </note>
          <note>
            av Annika Qarlsson (C)
          </note>
          <note>
            till finansminister Magdalena Andersson (S)
          </note>
          <note>
            § 9 Kammaren åtskildes kl. 15.00.
          </note>
          <note>
            Sammanträdet leddes
          </note>
          <note>
            av förste vice talmannen från dess början till ajourneringen
            kl. 12.29 och
          </note>
          <note>
            av andre vice talmannen därefter till dess slut.
          </note>
          <note>
            Vid protokollet
          </note>
          <note>
            ANNALENA HANELL
          </note>
          <note>
            / Olof Pilo
          </note>
          <note>
            Innehållsförteckning
          </note>
          <note>
            § 1 Justering av protokoll
          </note>
          <note>
            § 2 Ärende för hänvisning till utskott
          </note>
          <note>
            § 3 Svar på interpellation 2020/21:15 om paketreselagen och resegarantin
          </note>
          <note>
            Anf. 1 Statsrådet LENA MICKO (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 2 LARS BECKMAN (M)
          </note>
          <note>
            Anf. 3 DAVID JOSEFSSON (M)
          </note>
          <note>
            Anf. 4 KJELL JANSSON (M)
          </note>
          <note>
            Anf. 5 Statsrådet LENA MICKO (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 6 LARS BECKMAN (M)
          </note>
          <note>
            Anf. 7 DAVID JOSEFSSON (M)
          </note>
          <note>
            Anf. 8 Statsrådet LENA MICKO (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 9 LARS BECKMAN (M)
          </note>
          <note>
            Anf. 10 Statsrådet LENA MICKO (S)
          </note>
          <note>
            Ajournering
          </note>
          <note>
            Återupptaget sammanträde
          </note>
          <note>
            § 4 Frågestund
          </note>
          <note>
            Anf. 11 ANDRE VICE TALMANNEN
          </note>
          <note>
            Omlokaliseringen av Sida
          </note>
          <note>
            Anf. 12 HANS WALLMARK (M)
          </note>
          <note>
            Anf. 13 Statsrådet PETER ERIKSSON (MP)
          </note>
          <note>
            Anf. 14 HANS WALLMARK (M)
          </note>
          <note>
            Anf. 15 Statsrådet PETER ERIKSSON (MP)
          </note>
          <note>
            Utvisning av brottslingar dömda för våldtäkt
          </note>
          <note>
            Anf. 16 HENRIK VINGE (SD)
          </note>
          <note>
            Anf. 17 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 18 HENRIK VINGE (SD)
          </note>
          <note>
            Anf. 19 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S)
          </note>
          <note>
            Samförläggning av infrastruktur
          </note>
          <note>
            Anf. 20 MIKAEL LARSSON (C)
          </note>
          <note>
            Anf. 21 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 22 MIKAEL LARSSON (C)
          </note>
          <note>
            Anf. 23 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S)
          </note>
          <note>
            Upprustning av de regionala järnvägsbanorna
          </note>
          <note>
            Anf. 24 JENS HOLM (V)
          </note>
          <note>
            Anf. 25 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 26 JENS HOLM (V)
          </note>
          <note>
            Anf. 27 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S)
          </note>
          <note>
            Medel till Åklagarmyndigheten
          </note>
          <note>
            Anf. 28 ANDREAS CARLSON (KD)
          </note>
          <note>
            Anf. 29 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 30 ANDREAS CARLSON (KD)
          </note>
          <note>
            Anf. 31 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S)
          </note>
          <note>
            Stärkande av det nordiska samarbetet
          </note>
          <note>
            Anf. 32 ARMAN TEIMOURI (L)
          </note>
          <note>
            Anf. 33 Statsrådet ANNA HALLBERG (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 34 ARMAN TEIMOURI (L)
          </note>
          <note>
            Anf. 35 Statsrådet ANNA HALLBERG (S)
          </note>
          <u>
            <seg>
              Satsningar på välfärden
            </seg>
          </u>
          <note>
            Anf. 36 EVA LINDH (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 37 Statsrådet LENA MICKO (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 38 EVA LINDH (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 39 Statsrådet LENA MICKO (S)
          </note>
          <u>
            <seg>
              Trafiksäkerheten vid motionslopp för cyklister
            </seg>
          </u>
          <note>
            Anf. 40 CAMILLA HANSÉN (MP)
          </note>
          <note>
            Anf. 41 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 42 CAMILLA HANSÉN (MP)
          </note>
          <note>
            Anf. 43 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S)
          </note>
          <note>
            Kostnaden för flytten av Sidas huvudkontor
          </note>
          <note>
            Anf. 44 MAGDALENA SCHRÖDER (M)
          </note>
          <note>
            Anf. 45 Statsrådet LENA MICKO (S)
          </note>
          <note>
            Antalet förvarsplatser
          </note>
          <note>
            Anf. 46 JONAS ANDERSSON i Skellefteå (SD)
          </note>
          <note>
            Anf. 47 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S)
          </note>
          <note>
            Sidas partnerskap med Islamic Relief
          </note>
          <note>
            Anf. 48 LARS ADAKTUSSON (KD)
          </note>
          <note>
            Anf. 49 Statsrådet PETER ERIKSSON (MP)
          </note>
          <u>
            <seg>
              Pandemins effekter på det nordiska samarbetet
            </seg>
          </u>
          <note>
            Anf. 50 FREDRIK LUNDH SAMMELI (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 51 Statsrådet ANNA HALLBERG (S)
          </note>
          <u>
            <seg>
              Förbifart Örnsköldsvik
            </seg>
          </u>
          <note>
            Anf. 52 JÖRGEN BERGLUND (M)
          </note>
          <note>
            Anf. 53 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S)
          </note>
          <note>
            Statligt stöd till antidemokratiska organisationer
          </note>
          <note>
            Anf. 54 LUDVIG ASPLING (SD)
          </note>
          <note>
            Anf. 55 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S)
          </note>
          <u>
            <seg>
              Den nationella infrastrukturplanen och jämställdheten
            </seg>
          </u>
          <note>
            Anf. 56 CARINA ÖDEBRINK (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 57 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S)
          </note>
          <note>
            Välfärdsbedrägerier
          </note>
          <note>
            Anf. 58 BORIANA ÅBERG (M)
          </note>
          <note>
            Anf. 59 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S)
          </note>
          <note>
            Sillfiskestoppet och fiskenäringen
          </note>
          <note>
            Anf. 60 TOBIAS ANDERSSON (SD)
          </note>
          <note>
            Anf. 61 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S)
          </note>
          <note>
            Statliga servicekontor i hela landet
          </note>
          <note>
            Anf. 62 PATRIK LUNDQVIST (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 63 Statsrådet LENA MICKO (S)
          </note>
          <note>
            Åtgärder mot kinesiska påtryckningar
          </note>
          <note>
            Anf. 64 DAVID JOSEFSSON (M)
          </note>
          <note>
            Anf. 65 Statsrådet ANNA HALLBERG (S)
          </note>
          <u>
            <seg>
              Regeringens inställning till Arlandas framtid
            </seg>
          </u>
          <note>
            Anf. 66 KJELL JANSSON (M)
          </note>
          <note>
            Anf. 67 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S)
          </note>
          <note>
            Stockholm Skavsta Flygplats
          </note>
          <note>
            Anf. 68 LOTTA FINSTORP (M)
          </note>
          <note>
            Anf. 69 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S)
          </note>
          <note>
            Hasselsnoken och Förbifart Söderköping
          </note>
          <note>
            Anf. 70 JOHN WIDEGREN (M)
          </note>
          <note>
            Anf. 71 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S)
          </note>
          <note>
            Underhållet av vägnätet i Jämtland
          </note>
          <note>
            Anf. 72 SAILA QUICKLUND (M)
          </note>
          <note>
            Anf. 73 Infrastrukturminister TOMAS ENEROTH (S)
          </note>
          <note>
            § 5 Bordläggning
          </note>
          <note>
            § 6 Anmälan om interpellationer
          </note>
          <note>
            § 7 Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <note>
            § 8 Anmälan om skriftliga svar på frågor
          </note>
          <note>
            § 9 Kammaren åtskildes kl. 15.00.
          </note>
          <u>
            <seg>
              Tryck: Elanders Sverige AB, Vällingby 2020
            </seg>
          </u>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
