<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 202021</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.4.2</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 202021</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <editionStmt>
          <edition>0.4.2</edition>
        </editionStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-202021--27</head>
          <docDate when="2020-10-23">2020-10-23</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <note>
            § 1 Justering av protokoll
          </note>
          <note>
            Protokollet för den 2 oktober justerades.
          </note>
          <note>
            § 2 Anmälan om ny riksdagsledamot
          </note>
          <u>
            <seg>
              Följande berättelse hade kommit in från Valprövningsnämnden:
            </seg>
          </u>
          <note>
            Berättelse om granskning av bevis för ny ledamot av riksdagen
          </note>
          <note>
            Till Valprövningsnämnden har från Valmyndigheten inkommit bevis
            om att Gudrun Nordborg (V) har utsetts till ny ledamot av riksdagen
            fr.o.m. den 4 november 2020.
          </note>
          <note>
            Valprövningsnämnden har denna dag granskat beviset för den nya
            ledamoten och därvid funnit att det blivit utfärdat i enlighet
            med 14 kap. 28 § vallagen (2005:837).
          </note>
          <note>
            Stockholm den 22 oktober 2020
          </note>
          <note>
            Svante O. Johansson
          </note>
          <note>
            ersättare för ordföranden / Agota Földes
          </note>
          <u>
            <seg>
              sekreterare
            </seg>
          </u>
          <note>
            § 3 Avsägelser
          </note>
          <note>
            Förste vice talmannen meddelade
          </note>
          <note>
            att Joar Forssell (L) avsagt sig u ppdragen som ledamot i skatteutskottet
            och som suppleant i näringsutskottet,
          </note>
          <note>
            att Pyry Niemi (S) avsagt sig uppdrage t som ledamot i utrikesutskottet,
          </note>
          <note>
            att Arman Teimouri (L) avsagt sig u ppdragen som ledamot i näringsutskottet
            och som suppleant i arbetsmarknadsutskottet samt
          </note>
          <note>
            att Gulan Avci (L) avsagt sig u ppdragen som ledamot i arbetsmarknadsutskottet
            och som suppleant i skatteutskottet.
          </note>
          <note>
            Kammaren biföll dessa avsägelser.
          </note>
          <note>
            § 4 Anmälan om kompletteringsval
          </note>
          <note>
            Förste vice talmannen meddelade att Liberalernas riksdagsgrupp
            anmält Gulan Avci som ledamot i skatteutskottet, Joar Forssell
            som ledamot i näringsutskottet och som suppleant i skatteutskottet
            samt Arman Teimou ­ ri som ledamot i arbetsmarknadsutskottet och
            som suppleant i näringsutskottet.
          </note>
          <note>
            Förste vice talmannen förklarade valda till
          </note>
          <note>
            ledamot i skatteutskottet
          </note>
          <note>
            Gulan Avci (L)
          </note>
          <note>
            ledamot i näringsutskottet
          </note>
          <note>
            Joar Forssell (L)
          </note>
          <note>
            ledamot i arbetsmarknadsutskottet
          </note>
          <note>
            Arman Teimouri (L)
          </note>
          <note>
            suppleant i skatteutskottet
          </note>
          <note>
            Joar Forssell (L)
          </note>
          <note>
            suppleant i näringsutskottet
          </note>
          <note>
            Arman Teimouri (L)
          </note>
          <note>
            § 5 Meddelande om EU-politisk partiledardebatt
          </note>
          <note>
            Förste vice talmannen meddelade att EU ‑ politisk partiledardebatt
            skulle äga rum onsdagen den 18 november kl. 9.00 .
          </note>
          <note>
            § 6 Anmälan om subsidiaritetsprövning
          </note>
          <note>
            Förste vice talmannen anmälde att utdrag ur prot. 2020/21:1 för
            torsdagen den 10 september i ärende om subsidiaritetsprövning
            av EU-förslag hade kommit in från finansutskottet.
          </note>
          <note>
            § 7 Anmälan om fördröjt svar på interpellation
          </note>
          <note>
            Följande skrivelse hade kommit in:
          </note>
          <note>
            Interpellation 2020/21: 64
          </note>
          <note>
            Till riksdagen
          </note>
          <note>
            Interpellation 2020/21:64 Marockos brott mot mänskliga rättigheter
            i Västsahara
          </note>
          <note>
            av Lotta Johnsson Fornarve (V)
          </note>
          <note>
            Interpellationen kommer att besvaras fredagen den 20 november
            2020.
          </note>
          <u>
            <seg>
              Skälet till dröjsmålet är resor.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Stockholm den 22 oktober 2020
          </note>
          <note>
            Utrikesdepartementet
          </note>
          <note>
            Ann Linde (S)
          </note>
          <note>
            Enligt uppdrag
          </note>
          <note>
            Lena Nordström
          </note>
          <note>
            Tf. e xpeditionschef
          </note>
          <note>
            § 8 Ärenden för hänvisning till utskott
          </note>
          <note>
            Följande dokument hänvisades till utskott:
          </note>
          <note>
            Propositioner
          </note>
          <note>
            2020/21:29 till skatteutskottet
          </note>
          <note>
            2020/21:41 till civilutskottet
          </note>
          <u>
            <seg>
              EU-dokument
            </seg>
          </u>
          <note>
            COM(2020) 577 och COM(2020) 579 till trafikutskottet
          </note>
          <u>
            <seg>
              Åttaveckorsfristen för att avge ett motiverat yttrande skulle
              gå ut den 17 december .
            </seg>
          </u>
          <note>
            § 9 Svar på interpellation 2020/21:49 om Bromma flygplats
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 1 Näringsminister IBRAHIM BAYLAN (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Lorena Delgado Varas har frågat mig dels om jag anser
              att det är affärsmässigt att driva en verksamhet som år efter
              år minskar sin andel i marknaden och som nu dessutom behöver stort
              statligt stöd för att överleva, dels hur detta beslut står sig
              i relation till bolagsordningen och om jag har för avsikt att
              vidta några förändringar vad gäller Swedavias verksamhet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Den pågående pandemin har påverkat flygresandet dramatiskt, och
              flygtrafiken har minskat kraftigt såväl i Sverige som globalt.
              Redan innan såg vi ett minskat flygande i just Sverige. Vi befinner
              oss i ett läge där framtidsutsikterna är osäkra, och både minskat
              flygande och pandemin påverkar flygmarknaden på både kort och
              lång sikt. Under rådande marknadsförutsättningar har Swedavia
              utifrån bolagets uppdrag och affärsmässiga perspektiv gjort en
              konsekvensanalys av den fortsatta driften av Bromma flygplats.
              Swedavia s bedömning ä r att det under rådande marknadsförutsättningar
              inte är affärsmässigt motiverat att driva Bromma flygplats vidare.
              Konsekvenserna av Swedavias bedömning analyseras för närvarande
              i Regeringskansliet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Swedavia AB har i uppdrag att bedriva flygplatsverksamhet vid
              de tio flygplatser som ingår i det av regeringen beslutade nationella
              basutbudet av flygplatser. Bolaget har vidare i uppdrag att, inom
              ramen för affärsmäs ­ sighet, aktivt medverka i utvecklingen av
              transportsektorn och bidra till att de av riksdagen beslutade
              transportpolitiska målen uppnås. Swedavia får inte utan regeringens
              godkännande lägga ned eller överlåta någon av de flygplatser som
              ingår i det av regeringen beslutade nationella basutbudet av flygplatser.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi som ägare har beslutat om ett marknadsmässigt avkastningsmål
              för bolaget som helhet, och det utgår ingen ersättning från staten
              för att be ­ driva flygplatsverksamhet. Bolagets verksamhet drivs
              på affärsmässiga grunder, och resultatet mellan olika flygplatser
              balanseras genom omfördelning av medel inom den egna verksamheten.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Med stöd av riksdagens bemyndigande har regeringen beslutat om
              att betala ut ett kapitaltillskott om 2,5 miljarder kronor till
              Swedavia. Genom kapitaltillskottet kan bolaget leva upp till sitt
              affärsmässiga uppdrag, genomföra nödvändiga investeringar och
              underhåll i ett statligt flygplatsnät som är fortsatt attraktivt
              samt ge den flexibilitet som krävs för att hantera den osäkra
              situationen på flygmarknaden efter coronapandemin. Reger ­ ingen
              bedömer att kapitaltillskottet kan förväntas generera en marknadsmässig
              avkastning och därmed vara förenligt med den marknadsekonomiska
              investeringsprincipen och inte utgöra statligt stöd enligt det
              EU-rättsliga regelverket.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 2 LORENA DELGADO VARAS (V):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Det jag kan utläsa av svaret jag har fått av näringsminister
              Baylan är att man inte avser att tidigarelägga nedläggningen av
              Bromma. Näringsministern får jättegärna rätta mig om jag har tolkat
              det fel. Detta är beskedet trots att det står i Swedavias egen
              rapport att en nedläggning nu är affärsmässigt motiverad, att
              konsekvenserna av en nedläggning är hanterbara och att det till
              och med medför fördelar för Swedavia att göra det.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Som jag lyfte i interpellationen minskade flygandelen från och
              till Bromma successivt redan före pandemin. Ja, flygbranschen
              befinner sig i kris, men detta skedde redan innan. Vi såg att
              folk började välja bort flygandet och att tågresandet ökade, så
              varför inte ge folket det de vill ha? Lägg resurser och tid på
              att utveckla tågresandet, och planera för en rejäl minskning av
              flyget! Swedavia redovisade själva att de inte tror att Brom ­
              ma kommer att komma tillbaka till samma nivå som tidigare, så
              varför inte hantera våra skattepengar på ett ansvarsfullt sätt
              och satsa på framtiden? Gör de förändringar som faktiskt är lättare
              att genomföra nu!
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              På så sätt skulle Region Stockholm få möjlighet att bygga 30
              000 nya bostäder, skapa fler jobb samt få mindre buller och mindre
              utsläpp. De flyg som fortfarande behövs får flyga till Arlanda.
              Det är liksom win-win i den här situationen. Då skulle vi också
              använda det otroligt komplicerade läge som har uppstått efter
              pandemin till någonting positivt, där vi faktiskt ser vilka behov
              vi har och arbetar utifrån dem.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 3 Näringsminister IBRAHIM BAYLAN (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Den situation vi befinner oss i har vi aldrig varit
              i. Vi har en situation där vi i Sverige i princip sedan i mars
              har befunnit oss i en global pandemi med allt vad det innebär
              inte bara när det gäller människoliv och mänskligt lidande utan
              också med en påverkan på vår ekonomi och på vårt samhälle som
              vi aldrig har sett under så här lång tid.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Om vi talar om flygverksamheten specifikt är det klart att vi
              tidigare har haft några korta perioder där det har varit kraftiga
              minskningar, men att under så lång tid som nu – och ingen av oss
              vet egentligen hur länge det kommer att pågå – se den här typen
              av störningar är något nytt. Jag tror att septembersiffrorna för
              de stora nordiska flygbolagen låg på någonstans mellan −85 och
              −95 procent i verksamheten.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är att klart att också flyginfrastrukturen påverkas av detta,
              med allt vad det innebär. Flyginfrastrukturen såväl i Sverige
              som i många andra länder finansieras ju genom avgifter just via
              flyget och flygresenärerna.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är ett ganska allvarligt läge. Det är ett läge där man naturligtvis
              bör vara väldigt noga med att fundera över vad vi ska göra nu.
              Precis som jag redogjorde för går vi in med ett stöd, och vi gör
              det på marknadsmässiga grunder. Vi går in med 2,5 miljarder för
              att se till att denna verksamhet kan fortsätta att vara öppen
              och utvecklas framöver.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi har ett snabbt föränderligt läge, men i ett avseende verkar
              det finnas en konstant: De politiska partierna verkar ha ungefär
              samma uppfattningar om den här verksamheten nu som de hade tidigare.
              De som tidigare tyckte att man skulle stänga Bromma tycker att
              man nu har chansen; de som tidigare tyckte att man inte skulle
              göra det säger i stället: Ta det lugnt!
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag är ansvarig minister för Swedavia. Nu har vi fått deras konsekvensanalys,
              som gjordes på vårt uppdrag. Vi bad dem att göra detta därför
              att man måste vända på varenda sten i det läge vi är i. Man måste
              också göra sina bästa bedömningar. Då ska man ha en ödmjukhet
              och säga att detta såklart är ganska osäkra bedömningar – ingen
              av oss vet hur länge denna pandemi pågår. Ingen av oss vet med
              säkerhet hur pandemin och den ganska snabba digitalisering som
              nu sker på grund av pandemin påverkar resandet långsiktigt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi måste med våra bästa bedömningar försöka att göra det bästa
              av skattebetalarnas medel men också försäkra oss om att vi har
              en stabil tillgång till flyginfrastruktur i ett glest befolkat
              land som ligger i norra Europa och som har ambitioner att vara
              en global nation.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Vad jag säger är ganska tydligt. Vi har nu fått in
              rapporten. Jag tycker att Swedavia, utifrån de ganska osäkra förutsättningar
              som finns, har gjort ett så gott arbete som man kan tänka sig.
              Nu analyserar vi det och tar in det, men vi breddar också analysen.
              Det handlar inte bara om flyget, utan det handlar också om hur
              vi ska bygga vår flyginfrastruktur. Det finns även ett antal andra
              frågor som Lorena Delgado Varas tar upp. Därefter landar vi i
              en slutsats. När vi har landat i den slutsatsen kommer vi naturligtvis
              att återkomma till riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 4 LORENA DELGADO VARAS (V):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Nedläggning av Bromma är ju ingenting nytt, så de
              planerna måste man ändå ha funderat över tidigare.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag tror att ekonomin kan räddas genom rätt investeringar. Detta
              kan också vara jobbskapande på ett annat sätt. Att upprätthålla
              Bromma ger inte det, som jag ser det.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är lite oroväckande att man inte använder sig av den möjlighet
              som finns nu, eftersom flyget från Bromma praktiskt taget inte
              existerar just nu, till att ta dessa steg. Jag tror inte att vi
              kommer att den möjligheten längre fram.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag läste igenom Swedavias årsredovisningar för de senaste åren
              och kunde konstatera att Bromma flygplats har blivit en mindre
              betydande del av Swedavias totala passagerarantal. Dessutom är
              det tydligt att den stora delen passagerare är affärsresande.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Näringsminister Baylan nämnde en digitaliseringsstrategi. Man
              har ju satsat ganska mycket på den. Man satsar på digital kompetens
              och så vidare. Vi ska bli bäst i världen på att använda digitaliseringen
              till vår fördel för konkurrenskraften och en miljömässigt hållbar
              utveckling. Med den ramen, och om vi tittar på hur pandemin har
              förändrat situationen för arbetsplatser runt om i landet, kan
              vi konstatera att regeringen satsar på att fler ska kunna använda
              sig av digitala möten för att det är effektivt och en bra miljömässig
              utveckling.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Samtidigt är det så att en stor del av de resande till Bromma
              är affärsresande. Den delen kommer att försvinna, för vem kommer
              efter den här perioden, när vi verkligen har implementerat digitala
              möten både i företag och i myndigheter, att ta flyget för att
              ha möten i Stockholm? Jag tror att denna grupp kommer att reduceras
              väsentligt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Man jobbar för en digital utveckling men vill samtidigt inte
              släppa tanken på att folk ska ta flyget till möten. Det låter
              lite svajigt. Hur ska vi ha det egentligen? Vilken strategi ska
              vi ha? Hur ska vi få dessa olika tankegångar att gå ihop?
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              En annan fråga jag vill ta upp är demokrati och transparens.
              Vi uppskattar såklart att regeringen bad Swedavia att göra en
              analys, men att vi politiker bara får ta del av en sammanfattning
              tycker jag är olyckligt. Det kan såklart finnas information som
              behöver skyddas, men säkerligen kan vi få läsa lite mer än en
              sammanfattning.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 5 Näringsminister IBRAHIM BAYLAN (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Det här året känns som ett av de längsta jag har
              varit med om – mars är egentligen bara sju månader bort, men det
              känns som en evighet sedan vi hade ett normalläge. Under sådana
              här dramatiska skeenden är det lätt att låta sig dras iväg och
              dra tvärsäkra slutsatser. Det vi känner till från tidigare väldigt
              dramatiska lägen där det dragits tvärsäkra slutsatser är att det
              har visat sig vara lite förhastat att dra de m .
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I ett avseende är det ju helt uppenbart att flyget kommer att
              påverkas. Åt vilket håll? Ja, där finns det lite olika uppfattningar.
              Det är klart att den forcerade digitalisering vi ser nu kommer
              att ha en påverkan inte bara på flyget utan på hela vårt samhälle.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Innebär detta att allt behov av affärsflyg, eller flyg, kommer
              att upphöra? Nej. Jag tror att det är feltänkt att tro detta i
              det land som vi alla bor i. Jag har haft den stora förmånen att
              bo på lite olika ställen i vårt land, bland annat uppe i norra
              Sverige, som har mycket stora avstånd och är glest befolkat. För
              den delen av landet är det oerhört viktigt att ha tillgång till
              både flyginfrastruktur och flyg. Det handlar om livskvalitet och
              om friheten att kunna röra sig men också om ekonomiska perspektiv.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi är dock alla överens om att framtidens flyg inte kan se ut
              som dåtidens flyg. Flyget kan inte fortsätta att bedriva sin verksamhet
              som om man vore i en bubbla. Man måste naturligtvis också ställa
              om; man kan inte fortsätta att spy ut enorma mängder koldioxid
              i atmosfären. Jag känner mig ganska trygg med att såväl Swedavia
              som det bolag där vi är största ägare, SAS, är inne på den linjen.
              Det återstår ganska stora utmaningar, men att ställa om är den
              rätta vägen framåt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Vi har beställt en analys. Denna analys behandlar
              vi just nu på Näringsdepartementet. Vi tar det gemensamt med de
              andra kollegorna, för det handlar inte bara om en ägarfråga utan
              också om vår infra ­ struktur. Eftersom Bromma ingår i basutbudet,
              som är reglerat av reger ­ ingen, blir naturligtvis också Infrastrukturdepartementet
              involverat i detta.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi ska göra det så seriöst och så bra som möjligt. Vi ska ta
              in de olika samhällskonsekvenser som kan bli aktuella i detta
              sammanhang. När vi har gjort det så seriöst och så bra som det
              går med den information som finns och den osäkerhet som råder
              kommer vi att återkomma med ett besked.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 6 LORENA DELGADO VARAS (V):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Det handlar ju inte bara om hur flygbranschen vill
              att det ska utvecklas utan också om hur regeringen vill att det
              ska utvecklas. Det är klart att flygandet kommer att fortsätta,
              men inte i samma mängd.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag blir lite orolig över att man inte förstår den möjlighet
              som öppnas upp nu. Bara nu i dagarna kunde vi se en reklamkampanj
              från ett av de större flygbolagen där man startar flygandet till
              Sälen eller andra delar av fjällen och har turistpaket för detta.
              Det är en utveckling vi inte vill ha – vi vill inte att flygandet
              ska börja användas på detta sätt även inrikes.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag kan förstå att man behöver ta flyget när det är väldigt långt
              och det inte är ekonomiskt eller kanske inte heller finns förbindelser
              för att kunna ta sig till exempelvis Stockholm. Men vi vill inte
              se en flygbransch som satsar på något som ger fler miljömässigt
              problematiska konsekvenser för till exempel fjällen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Ibland kan jag känna att man använder många termer och siffror
              på papperet för att peka på en grön omställning. Man vill ju minska
              transportsektorns utsläpp med 70 procent till 2030, men den analysen
              hör jag inte i svaret som jag nu fått av näringsministern.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag hoppas att regeringen ger Swedavia en tidsplan för nedläggning
              av Bromma snart och att vi får ta del av rapporten, i alla fall
              en större del av den.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 7 Näringsminister IBRAHIM BAYLAN (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Swedavia liksom jag själv har varit i riksdagen,
              inte minst i näringsutskottet, och redogjort för den konsekvensanalys
              som vi talar om. Med den osäkerhet som råder är det inte någon
              av oss som vet vad som händer om ett halvår eller om två år.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag tror att vi alla går omkring och hoppas att vi snart får
              bukt med pandemin och alla konsekvenser som den innebär för människoliv,
              för vår hälsa, för vår ekonomi och för de hundratusentals, globalt
              kanske miljoner, människor som blir av med sina jobb. Men vi är
              där vi är, och då får vi helt enkelt utifrån den information vi
              har göra de bästa bedömningarna. Och de bästa bedömningarna när
              det gäller Swedavia och Bromma flygplats gör man naturligtvis
              genom att titta igenom både själva flygplatsfrågan och flyginfrastrukturen
              men också hur en nedläggning påverkar samhället, vad som blir
              konsekvenserna av det ena eller det andra beslutet. En sådan analys
              ska vi göra på ett redigt och bra sätt och därefter återkomma
              med ett besked och ett beslut så att vi kan komma vidare i den
              här frågan.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Frågan om flyget och dess klimatpåverkan är mycket större än
              frågan om Bromma. Det tror jag att alla är medvetna om. Flyget
              måste ju ställa om. Det är mot den bakgrunden, fru talman, som
              vi föreslår att det införs en reduktionsplikt för flyget, det
              vill säga att flyget med hjälp av biobränslen undan för undan
              tvingas reducera sina utsläpp. Vi har visserligen en ganska snabb
              utveckling när det gäller elektrifierade flyg. Det ligger fort
              ­ farande långt fram i tiden när det gäller passagerarflyg, men
              där är det också på gång.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Visst finns det stora utmaningar. Vi behöver flyget i dag och
              kommer att behöva flyget i morgon. Men det måste vara ett annat
              slags flyg, och det är det vi ska jobba för.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
          </note>
          <note>
            § 10 Svar på interpellationerna 2020/21:50 och 51 om regelförenkling
            för näringslivet
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 8 Näringsminister IBRAHIM BAYLAN (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Tobias Andersson har frågat mig vilka initiativ jag
              har tagit för att få de nya målen för förenklingspolitiken på
              plats, om jag ämnar ta initiativ för förändrade mål jämfört med
              dagens samt vilka regelförenklingspolitiska åtgärder jag och regeringen
              ämnar vidta.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag väljer att besvara dessa interpellationer i ett sammanhang,
              eftersom de hänger ihop.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Förenklingspolitiken utgör en viktig del av näringspolitiken.
              Den bidrar till att stärka den svenska konkurrenskraften och skapa
              förutsättningar för fler jobb i fler och växande företag. Det
              är därför också viktigt att regeringens ställningstaganden rörande
              förenklingspolitikens mål och åtgärder är väl avvägda och utformade
              på bästa sätt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Regeringens ställningstaganden ska alltid beredas innan de beslutas.
              Detta gäller också regeringens förnyade mål för förenklingspolitiken.
              Utgångspunkterna för beredningsarbetet framgår av budgetpropositionen
              för 2021. Regeringen avser att återkomma i närtid med beslut om
              nya mål för förenklingspolitiken som främjar svensk konkurrenskraft
              samt omställnings- och innovationsförmåga. Beredningen har påbörjats
              och pågår inom Regeringskansliet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I beredningen av de nya målen övervägs vilka alternativa formulering
              ­ ar av målen för förenklingspolitiken som är bäst. Beredningsprocessen
              kommer att avgöra hur de nya målsättningarna ska vara formulerade,
              varför det i dagsläget inte går att besvara Tobias Anderssons
              fråga om de nya målsättningarna kommer att vara förändrade jämfört
              med dagens.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Som näringsminister har jag vidtagit ett flertal åtgärder för
              att minska de kostnader och begränsningar som kan följa av regelgivning.
              Under hösten 2019 genomförde jag förenklingsresan, som Tobias
              Andersson nämner. Regeringen gav därefter Tillväxtverket i uppdrag
              att analysera, sammanställa och konkretisera de synpunkter som
              inkommit. Tillväxtverket inkom i juni med sin avrapportering av
              detta uppdrag. Regeringskansliet bearbetar nu de förslag som Tillväxtverket
              lämnat.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Regeringen har också gett Tillväxtverket i uppdrag att under
              fem år analysera den samlade regelgivningen inom livsmedelsområdet
              för att identifiera möjliga förenklingar samt att arbeta med regelförenklingar
              genom digitalisering, bland annat genom utveckling av Verksamt.se,
              inklusive Serverat. Regeringen har även tillsatt en utredning
              som ska lämna förslag om enklare regelverk för mikroföretagande
              och moderniseringar i bokföringslagen, till exempel att förenkla
              för företag att använda moln ­ tjänster för bokföringen och att
              digitalisera hanteringen av kvitton och fak ­ turor. Detta utgör
              konkreta förenklingar som kan göra det både billigare och enklare
              för företagen att bedriva sin verksamhet och bör vara möjlig a
              att genomföra utan att myndigheternas tillsyn försvåra s.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Moderna och effektiva tillståndsprocesser är också en viktig
              fråga för regeringen. Regeringen har därför nyligen tillsatt en
              utredning med uppdrag att se över det nuvarande systemet för prövning
              enligt miljöbalken. Utredningen ska lämna förslag på åtgärder
              för att uppnå en modernare och mer effektiv prövning med särskilt
              fokus på att underlätta för investeringar som bidrar till en grön
              omställning.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag bedömer att dessa olika initiativ sammantaget kommer att
              bidra till att minska krånglet och innebära konkreta förenklingar
              för många olika företag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 9 TOBIAS ANDERSSON (SD):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag tackar för svaret från statsrådet . Jag och Sverigedemokraterna
              ser naturligtvis positivt på de ansatser på området som statsrådet
              nämner.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Som näringsministern betonade debatterar vi nu två olika interpellatio
              ­ ner samtidigt, då de berör samma tema. För att inte blanda ihop
              det alldeles för mycket för vare sig mig eller statsrådet ska
              jag försöka dela upp inter ­ pellationerna mellan mina inlägg.
              I detta inlägg ämnar jag därför beröra interpellation 51 om regelförenkling
              för näringslivet, och jag återkommer i kommande inlägg till interpellation
              50 om nya mål för förenklingspoli ­ tiken.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Under hösten 2019 genomförde Ibrahim Baylan ett flertal studiebesök
              ute i landet hos bland annat näringsidkare. Regeringen själv kallade
              det för en småföretagarturné och en förenklingsresa för fler och
              växande företag. Det hela har dock kommit att beskyllas för att
              mestadels ha varit ett försök att få bra publicitet för ministern
              och regeringen utan att egentligen syfta till att minska den regelbörda
              som varit känd sedan länge. Detta förstärks av att det återfinns
              en rad regler som näringslivet länge kritiserat men som varken
              denna eller tidigare regeringar agerat mot.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Denna kritik torde rimligtvis inte vara okänd för regeringen,
              varför konkreta åtgärder kanske hade föredragits av näringslivet
              framför en förenklingsresa. Oaktat detta anser jag att förenklingsresan
              var ett bra initiativ men menar samtidigt att den nu måste följas
              upp med konkreta åtgärder utifrån de inspel som Tillväxtverket
              sammanställde och presenterade för regeringen i juni i år. På
              den punkten har det hittills varit tyst från reger ­ ingen, och
              när statsrådet nu fick möjligheten att upplysa mig och övriga
              intressenter löd svaret endast att Regeringskansliet bearbetar
              de förslag som Tillväxtverket lämnat. Det är naturligtvis bra,
              men det är flera av problemen som varit utpekade sedan tidigare.
              De har utgjort en onödig regelbörda och varit kända sedan länge,
              sannolikt även för näringsministern före regelförenklingsresan.
              Alldeles oavsett anser jag att näringsministern åtminstone kan
              nyansera sig något.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Hur långt har man kommit i arbetet? När kan riksdagen antas ta
              del av arbetet? Är regeringen intresserad av något av förslagen?
              Har man ratat något av förslagen? Jag vet inte, och det verkar
              inte heller näringsministern göra.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Ni får ursäkta alla mina frågor, men jag är av uppfattningen
              att Sveriges näringsliv förtjänar regelförenkling, och det ligger
              både i mitt intresse och i mitt ämbete att försöka pusha regeringen
              framåt i dessa frågor.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Ett specifikt förslag som jag gärna hade velat höra näringsministerns
              åsikt om är Tillväxtverkets förslag till en förbättrad regelprocess
              som ska leda till mindre krångel. Sverigedemokraterna har länge
              problematiserat dagens regelprocess och menat att åtgärder behöver
              vidtas för att få på plats en strukturförändring på området. Vi
              kan nu notera att allt fler partier yppar denna typ av åsikter,
              varför man kan anta att trycket på regeringen kommer att öka.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Nu har jag kanske ställt fler frågor än vad Ibrahim
              Baylan hinner svara på i ett inlägg. Men interpellationsdebatten
              är ännu ung, så det ska nog lösa sig.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 10 Näringsminister IBRAHIM BAYLAN (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Det är inte bara interpellationen som är ung utan
              även Tobias Andersson. Därför får man kanske förlåta hans ganska
              sorgfria inställning till den situation vi är i.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi har, som man alltid har när man inleder en mandatperiod, ett
              program med en politik som vi vill genomföra. Det brukar framföras
              inte minst av statsministern via regeringsförklaring en och i
              olika dokument som regeringen föreslår riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Men min erfarenhet av att ha suttit i tre olika regeringar och
              varit ledamot i riksdagen i snart 15 år är att det händer saker,
              ibland stora och ibland smärre. Men det påverkar, och man måste
              alltid vara beredd att vidta de åtgärder som krävs för att landet
              ska fungera.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det som hände i mars i år har varken Tobias Andersson, jag eller
              någon annan varit med om. Den globala pandemin har haft stor inverkan
              på vårt samhälle och på vår jord, med människoliv som gått förlorade,
              smitta som har spridits och lett till lidande och enorma konsekvenser
              för vårt näringsliv.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              När vi gick in i detta i mars tror jag att vi alla fruktade att
              det kunde bli mycket värre än vad vi sedermera har sett. Det talades
              om masskonkurser för näringslivet och om flera hundra tusen fler
              människor i arbetslöshet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag ska ärligt säga att vi lade allt annat åt sidan på Näringsdepartementet
              för att ta oss an denna enorma utmaning. Vi jobbade dag och natt
              för att ta fram åtgärder för att mildra effekterna för det svenska
              näringslivet och för att rädda svenska jobb. Enligt Konjunkturinstitutet
              räddade vi på detta sätt flera hundra tusen svenska jobb.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi har lagt fram mer än ett dussin tilläggsbudgetar, och vi har
              lagt fram program som omfattar 600–700 miljarder av skattebetalarnas
              pengar i direkta stöd och i olika typer av garantier och krediter.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi kommer att fortsätta att ha fokus på detta. Varför? Jo, för
              att vi måste stå tillsammans i ett väldigt svårt läge.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag tror att man ska ha en viss ödmjukhet. De beskyllningar jag
              hör från Tobias Andersson har jag bara hört från Sverigedemokraterna,
              men även Sverigedemokraterna borde vid det här laget ha en viss
              ödmjukhet inför att vi är i en svår sits.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              De program vi har för både näringslivsutveckling och förenkling
              kommer vi att fortsätta att jobba med, men alla måste inse att
              i år är bekämp ­ andet av pandemins effekter nummer ett. Och det
              kommer att fortsätta vara så, för det är ännu inte över. Vi hade
              alla hoppats kunna säga att risken nu är borta och att vi inte
              kommer att behöva se masskonkurser och mer massarbetslöshet, men
              detta kan varken jag, Tobias Andersson eller någon annan lova.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Ja, vi kommer att fortsätta arbetet med att ta fram nya mål och
              vi kommer att fortsätta arbetet med förenklingsresan. Nummer ett
              kommer dock att vara att fortsätta stötta svenska företag och
              rädda svenska jobb i den pandemi som fortfarande pågår.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 11 TOBIAS ANDERSSON (SD):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag betackar mig för ministerns åldersdiskriminering.
              Jag skulle personligen aldrig skylla ministerns bristande engagemang
              och saktfärdighet på hans ålder. Jag tror att det är andra faktorer
              som ligger bakom det. Jag betackar mig därför för den sortens
              retorik i riksdagens plenisal.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag hade gärna debatterat Tillväxtverkets olika förslag mer i
              detalj, inte minst de förslag till åtgärder som redan utgör en
              del av Sverigedemokraternas politik, exempelvis rörande hotelltillstånd
              och en förenklad regelprocess – eller för den delen våra övriga
              förslag på området gällande exempelvis ett implementeringsråd
              likt det danska och lagkrav på efterhandsbetalning av tillsynsavgifter.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Medveten om att tiden är begränsad ämnar jag dock, som utlovat,
              röra mig vidare till interpellation 50 om nya mål för förenklingspolitiken.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag nämnde i interpellationstexten hur jag, andra oppositionspolitiker,
              näringslivsorganisationer och ytterligare intressenter blev förvånade
              när regeringen presenterade sin budgetproposition – detta eftersom
              vi förväntade oss att se de nya målen för förenklingspolitiken
              i utgiftsområde 24 Näringsliv. Dessa återfanns dock inte. I stället
              förklarade regeringen att man avsåg att återkomma i närtid med
              beslut om nya mål för förenklingspolitiken och att de nuvarande
              målen kommer att vara styrande för reger ­ ingens arbete på området
              till dess att nya mål är på plats.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Min skriftliga fråga om när och på vilket sätt ministern ämnar
              återkomma till riksdagen svarade ministern endast med att betona
              att arbete pågår på Regeringskansliet. I svaret på min interpellation
              håller näringsministern fast vid att inte ge någon ytterligare
              information om arbetet på området.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag tvivlar inte på att arbete pågår men kan samtidigt
              inte undgå att reflektera över att det råder viss tidspress givet
              att de rådande målen löper ut vid årsskiftet, vilket ministern
              själv betonat. Tidspressen förvärras av att det inte återfinns
              något om nya mål för förenklingspolitiken i propositionslistan.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Varför regeringen har valt att avvika från praxis genom att inte
              presentera de nya målen i budgetpropositionen framstår också som
              oklart. Har man inte lyckats enas mellan januaripartierna? Varför
              dröjer det? Jag vet inte, fru talman, men jag hoppas att näringsministern
              kan ge ett något mer betryggande svar än hittills.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Anledningen till att jag frågar är att dagens mål lämnar en del
              i övrigt att önska, varför jag vill försäkra mig om att de nya
              blir bättre och på riktigt genererar regelförenkling som stärker
              näringslivet – detta för att sätta stopp för dagens skenande kostnader
              för regelkrångel, byråkrati och administration.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              På detta tema vill jag explicit peka ut behovet av att se regelverket
              som en viktig del av Sveriges konkurrenskraft. Därför är det naturligt
              att vi mäter oss mot jämförbara länder, till exempel genom att
              se hur kostnadsutvecklingen står sig mot snittet inom EU.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Kan näringsministern svara på om denna typ av benchmarking gentemot
              andra stater kommer att återfinnas i förslaget till förenklingspolitiska
              mål? Kan näringsministern tänka sig att verka för att permanenta
              förenklingsresan genom att årligen låta Tillväxtverket mäta hur
              företagen upplever att regelverket främjar eller hämmar tillväxt
              och inkludera det i de förenklingspolitiska målen?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 12 Näringsminister IBRAHIM BAYLAN (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag har den djupaste respekt för riksdagens granskningsmakt,
              och där är såväl skriftliga frågor som interpellationer ett viktigt
              verktyg.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det finns en fara med att ha förskrivna frågor och anföranden,
              och det är att man fast man får svar på sin fråga fortsätter att
              fråga efter samma sak.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Men jag kan gärna svara igen. Varför? Jo, det pågår en pandemi,
              och det har fått gå före allt annat. Varför har vi inte följt
              praxis? Jo, från mars och framåt har det varit ett exceptionellt
              år. Det har aldrig hänt att en regering har lagt fram så många
              ändringsbudgetar i riksdagen, och varje ändringsbudget har givetvis
              krävt en ganska stor insats av Regeringskansliet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag svarade redan i mitt första anförande att prio ett har varit
              att bekäm ­ pa pandemins effekter. Det har varit prio ett därför
              att vi har velat rädda svenska företag och svenska jobb, och det
              kommer vi att fortsätta att göra. Jag tror att alla som på något
              vis ser på verkligheten bortom den politiska retoriken och det
              politiska spelet nog tycker att det är rätt prioritering. Jag
              vet att näringslivet gör det, för jag för en tät dialog med näringslivet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Ja, förenklingspolitiken är viktig. Det är mot den
              bakgrunden som jag tog initiativet förra året, och det är mot
              den bakgrunden som jag har bett ett antal av våra myndigheter
              att lägga fram konkreta förslag. Dessa kommer vi att kunna gå
              vidare med, och vi bereder dem just nu i Regeringskansliet. De
              berör inte bara Näringsdepartementet utan ett flertal departement,
              och så ska det vara.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              När vi är klara med beredningen kommer vi att både lägga fram
              förslag om konkreta förändringar för näringslivet och återkomma
              till riksdagen, för vi kommer naturligtvis att behöva återkomma
              med nya mål. Varför har detta inte skett? Jo, därför att vi har
              bekämpat pandemin. Det har varit nummer ett, det har varit nummer
              två och det har varit nummer tre. Det kommer det att fortsätta
              vara, för vi har inte kommit ur pandemin, och dess stora effekter
              på det svenska näringslivet är tyvärr inte förbi.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 13 TOBIAS ANDERSSON (SD):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Rent retoriskt tror jag att både jag och näringsministern
              ser behovet av att underlätta för näringslivet, inte minst med
              anledning av den pandemi som råder. Det är just därför jag ställer
              frågorna, och det är där jag bedömer att näringsministern inte
              ger tillfredsställande svar.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Man skyller på att man inte har kunnat följa praxis med nya förenklingspolitiska
              mål och att man har hamnat efter i regelförenklingsarbetet som
              en konsekvens av pandemin. Jag ser det som att vi på grund av
              pandemin måste skynda på och att vi på grund av pandemin måste
              göra allt som står i vår makt för att underlätta för det svenska
              näringslivet genom bland annat regelförenkling.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det har efterfrågats strukturförändringar på regelprocessområdet
              från näringslivsorganisationer. Att detta skulle vara något som
              näringslivet tänker att vi kan ta efter pandemin är inte korrekt.
              Tvärtom är det nu vi har möjlighet att genomföra den typ av strukturförändringar
              på området som kan möjliggöra en snabbare återhämtning och återstart
              efter pandemins mest drastiska konsekvenser för näringslivet.
              Det är mot bakgrund av detta som jag bedömer att näringsministern
              borde yttra sig om de förslag som har kommit.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi har sett hur Tillväxtverket har presenterat en rad olika konkreta
              förslag som man relativt smidigt hade kunnat verka för att börja
              implementera omgående så att de är på plats när vi ska återhämta
              oss på riktigt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag bedömer fortfarande att näringsministern undviker
              att svara på frågan när det gäller ett par förslag till omformuleringar
              eller nya förenklingspolitiska mål. Jag skulle gärna vilja höra
              näringsministerns syn på exempelvis benchmarking gentemot andra
              staters regelförenklingsarbe ­ te såväl som på att ge Tillväxtverket
              i uppdrag att regelbundet inkomma med synpunkter på regelförenklingsarbetet.
              Jag tror att det hade varit efter ­ frågade åtgärder, och jag
              är övertygad om att ministern har en åsikt i frå ­ gan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 14 Näringsminister IBRAHIM BAYLAN (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag tror att näringslivet och också riksdagen är
              betydligt mer angelägna om att se förslag snarare än att bara
              höra mina åsikter. Vi jobbar med förslagen, och när de är klara
              kommer vi att presentera dem såväl för näringslivet som för riksdagen.
              Detta bedömer jag kommer att ske i närtid.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Man kan naturligtvis alltid önska att man kunde hinna
              göra allt. Även om vi har stora resurser i Regeringskansliet är
              de begränsade, och när man väl sitter där med ansvaret får man
              prioritera. Och prioriteringen för regeringen har varit att rädda
              svenska företag och svenska jobb. Vi har gjort detta genom att
              presentera ett stort antal tilläggsbudgetar med stöd till det
              svenska näringslivet och svenska löntagare. Det kommer vi att
              fortsätta göra om det behövs.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Låt mig ta ett exempel på hur detta verkligen har ruckat på mycket.
              Vi har under den tid som jag har varit näringsminister jobbat
              intensivt med till exempel besöksnäringen för att ta fram en långsiktig
              besöksnäringsstrategi på tio år och för att stärka en redan ganska
              stark trend för den svenska besöksnäringen, som håller på att
              utvecklas till en basnäring med stor sysselsättning i vårt land.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Strategin var klar i mars, och tanken var att vi skulle fatta
              beslut om den under andra veckan i mars. Detta har vi inte gjort
              av ett mycket enkelt skäl: En pandemi slog till som fullständigt
              ändrade förutsättningarna för såväl besöksnäringen som för vårt
              land och vår jord. Det innebär inte att vi har släppt tanken att
              vi ska ha en besöksnäringsstrategi, men vi måste arbeta med det
              som händer under pandemin därför att den påverkar oerhört mycket.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag skulle säga så här: Det är klart att vi är överens om att
              vi behöver göra förändringar och förbättringar, men det är också
              viktigt att ta in verkligheten. Och verkligheten just nu är att
              det är pandemin och bekämpandet av den som är nummer ett.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
          </note>
          <note>
            § 11 Svar på interpellation 2020/21:36 om skatt på dieseldrivna
            fordon
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 15 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Thomas Morell har frågat mig om jag avser att vidta
              åtgärder för att minska fordonsskatten på dieseldrivna fordon
              med reningsklass Euro 6D Temp eller nyare.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Riksdagen har lagt fast att Sverige inte ska ha några nettoutsläpp
              av växthusgaser 2045 och att växt hus gasutsläppen från inrikes
              transporter, exklusive flyg, ska minska med 70 procent senast
              2030 jämfört med 2010. Regeringen bedömer att nettonollmålet innebär
              att växthusgasutsläppen från flera sektorer, inklusive transportsektorn,
              i princip kommer att behöva vara noll senast 2045.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              För att nå målet behöver omställningen till en fossiloberoende
              fordonsflotta påskyndas , och för det ta är reduktionsplikten
              och koldioxidskatten centrala styrmedel. Bonus–malus -systemet
              är ett kompletterande styrmedel som syftar till att öka andelen
              miljöanpassade lätta fordon i nybilsförsäljningen. Nyproducerade
              fordon med inga eller låga koldioxidutsläpp belönas med bonus
              vid inköpstillfället medan nyproducerade fordon med höga koldioxidutsläpp
              får förhöjd fordon s skatt under de första tre åren i trafik.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det finns in gen anledning att undanta vissa dieselfordon från
              skatt baserad på koldioxidutsläpp, utan de bör fortsatt ingå i
              bonus – malus-systemet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 16 THOMAS MORELL (SD):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Tack, statsrådet, för svaret!
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi har ett arbete att utföra när det gäller att minska koldioxidutsläppen.
              Det finns olika sätt att angripa problemet. Vad det handlar om
              är egentligen att minimera utsläppen i förhållande till det arbete
              som ska utföras.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är ett par saker i svaret som jag gärna vill gå vidare med.
              Där anges att vi ska minska med 70 procent senast 2030 jämfört
              med 2010. Det är ju bra, men jag ställde också frågan hur det
              kommer sig att man inte nyttjar en teknik som bevisligen minskar
              utsläppen. Det är den kompressionstända motorn jag pratar om.
              Med den nya reningstekniken finns inte problemen med kväveoxider,
              som dieseln hade som konsekvens tidigare.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Den kompressionstända motorn är det effektivaste sättet att förflytta
              ett fordon när det gäller förbränningsteknik. Den har en överlägsen
              verkningsgrad. Den enda motor som överträffar den kompressionstända
              motorn är den elektriska. Problemet är att lagra energin och ha
              den med sig, om det är laddbara bilar vi pratar om, eller att
              kunna driva fordonet med el direkt från vägen på ett eller annat
              sätt. Om det sker induktivt eller via en kontaktledning spelar
              ingen roll. Men vi har ju inte den tekniken på plats.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi i Sverigedemokraterna har i vår motion lagt fram att vi vill
              utveckla eldriften för tunga fordon men också lätta fordon i form
              av att kunna driva fordonet direkt på vägen genom överföring med
              elenergi alternativt att ha laddning i själva fordonet. Men vi
              ser också andra lösningar för att driva fordon, såsom vätgas.
              Under resan fram till 2030 måste vi greppa efter alla halmstrån
              för att minska utsläppen. Där har vi en teknik i dag som bevisligen
              är effektiv.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag kommer från åkerinäringen , och jag är utbildad på YKB. Vad
              det handlar om är att få ett fordon att förflytta sig en given
              sträcka med en given last och förbruka så lite bränsle som möjligt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Man jobbar mycket hårt inom åkerinäringen för att minimera konsekvenserna
              av utsläppen. Dieselmotorn är i dagsläget det enda alternativet
              för att nå målen. Men då gäller det att få den motorn att jobba
              så effektivt som möjligt. Man kan titta på de möjligheter som
              man får med denna typ av förbränningsteknik. Om man minskar förbrukningen
              med 10 procent innebär det en besparing på 3 500 liter per år
              på ett normalt ekipage. 3 500 liter mindre bränsle förbränns alltså.
              Varje liter som inte eldas innebär en fördel för klimatet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              För mig är det därför obegripligt att regeringen inte greppar
              efter alla varianter för att nå klimatmålen utan i stället påför
              en skatt på ett fordon som bevisligen har oerhört låga utsläpp
              av koldioxid men också av andra skadliga ämnen som påverkar människan.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag skulle vilja höra lite grann från statsrådet hur man resonerar
              när man släpper denna möjlighet ifrån sig .
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 17 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Styrningen när det gäller fordon sker via två vägar.
              Den ena är bränsleskatterna och den andra är fordonsskatten. Där
              har vi tydliga styrmedel både vad gäller bränslebeskattningen,
              reduktionsplikten, där vi nu höjer ambitionerna, och vad gäller
              fordonsskatten. I fordonsskatten har vi både den grundläggande
              fordonsskatten som baseras på hur mycket kol ­ dioxid en bil släpper
              ut och bonus–malus som betalas under de tre första åren. Utgångspunkten
              för bonus–malus är hur mycket koldioxid som en bil släpper ut.
              Det tycks som att bonus–malus har haft en stor styreffekt, eftersom
              vi ser att elen tycks ha slagit igenom när det gäller andelen
              ny ­ inköpta bilar. Av de nya bilar som nu säljs är många elbilar.
              Det är bra. Eftersom de flesta av oss inte köper nya bilar utan
              begagnade bilar är det bra att det nu kommer att komma ut begagnade
              elbilar på marknaden.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Den andra delen handlar om själva bränslet och bränslebeskattningen.
              Där har vi koldioxidbeskattning på bränslet, och vi har fått ett
              nytt statsstödsgodkännande från EU så att vi nu kan ha skattereduktion
              på klimatsmarta bränslen, som biodrivmedel. Det är någonting som
              vi från den svenska regeringen har kämpat hårt för i Bryssel.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Därutöver har vi det nya beslutet i budgetpropositionen om den
              nya reduktionsplikten som gör att alla som tankar både bensin
              och diesel i större och större utsträckning kommer att ha biodrivmedel
              i tanken. Jag tycker att det är en fantastisk utveckling att även
              vi som har äldre bilar och tankar dem kommer att ha mer och mer
              klimatsmart bränsle i tanken utan att vi behöver fatta några aktiva
              beslut . D et är det som kommer att rinna ut ur pumpen. Det gör
              också att vi blir mindre beroende av vad som händer med det globala
              priset på olja och kan använda oss mer av svenskproducerade biodrivmedel.
              Det är någonting som jag ser fram emot.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 18 THOMAS MORELL (SD):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag tackar statsrådet för svaret.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag får säga som jag brukar säga när jag håller mina kurser:
              Det bästa bränslet är det som aldrig brinner.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Sedan är det så att även elen har en påverkan. Om vi kan minska
              även förbrukningen av el för att förflytta fordon är det bra.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Om man tittar på hur det ser ut har vi alltså 4 887 904 personbilar
              i trafik i Sverige. De är alltså påställda, som det kallas. Sedan
              har vi ett antal fordon som är avställda men som brukas i alla
              fall. Men vi kan hålla oss till bilar som är påställda och aktiva
              i trafiken. 40 procent av dessa fordon är äldre än elva år. Det
              är 2 150 678 bilar.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              2030-sekretariatet har en sida som heter Bilberget. Om man tittar
              på den sidan visar det sig att om vi bara kunde sänka medelåldern
              på den svenska bilparken från 18 år, som den är i dag, till 11
              år skulle vi minska utsläppen med 400 000 ton koldioxid. Då talar
              vi inte om en övergång till något annat bränsle utan bara om en
              förnyelse av bilparken. Utsläppen skulle alltså minska med 400
              000 ton per år. Det motsvarar vad inrikesflyget släppte ut 2017.
              Det är ansenliga mängder.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Om vi i samband med att vi förnyar bilparken också nyttjar ny
              teknik i form av el, vätgas och så vidare blir effekten ännu större.
              Men det kommer att ta ganska många år innan elen så att säga är
              utrullad och ger riktig effekt. Då måste man göra någonting annat
              under resans gång.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Antalet nyregistrerade laddbara personbilar från januari till
              september i år – det är pinfärsk statistik – var 28 879. Det är
              en ökning med 76 procent om man jämför med samma period förra
              året. Det är en fantastisk ökning. Men i antal fordon är det inte
              särskilt mycket. Om vi förhåller oss till att denna ökning skulle
              vara densamma hela året skulle det ta 56 år att byta ut den äldre
              delen av bilparken. Om vi skulle fördubbla detta skulle det ta
              28 år att byta ut bilparken. Den tiden har vi inte.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Nu kommer andelen nyregistrerade elbilar sannolikt att öka. Men
              vi talar ändå om ett antal år framåt i tiden, och vi kan faktiskt
              här och nu direkt få en effekt genom minskade utsläpp av koldioxid.
              Men då måste det också vara möjligt för människor att köpa de
              bilar som erbjuder denna möjlighet. I dagsläget är skatten alldeles
              på tok för hög. Det gör att människor drar sig för att byta bil.
              Vi får då inte den utbytestakt av den äldre bilparken som vi önskar.
              Därför får vi dras med gamla bilar med sämre utsläppsprestanda.
              Då når vi inte målen. Det blir kontraproduktivt med den höga skatten.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Här måste regeringen tänka om och se till att greppa varje halmstrå
              för att nå resultat. Det viktiga måste vara målet, så att vi kommer
              dit vi har bestämt oss för.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 19 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Vi vill naturligtvis nå målet, och regeringens bedömning
              är att vi på bästa sätt når målet genom att ha detta bonus–malus-system
              kombinerat med den vanliga fordonsskatten som också är koldioxidbase
              ­ rad – det faktum att vi nu höjer reduktionsplikten och har en
              koldioxid ­ beskattning på det bränsle som är fossilt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag delar uppfattningen att det är en viktig del att vi förnyar
              bilparken. Därför är det också viktigt att de bilar som köps nu
              är miljövänliga. Det är ju bara tio år till 2030. Därför är det
              bonus–malus-system som vi har i dag viktigt. Man måste inte köpa
              en bil som har en malus. Syftet med allt detta är att de som köper
              nya bilar ska köpa bilar som innebär att de i stället får en bonus,
              nämligen miljövänliga bilar som gör att vi kan nå målet till 2030.
              Det tror jag att vi når på ett bättre sätt genom att få människor
              att köpa de bra bilarna än att sänka skatten på de bilar som inte
              är riktigt lika bra.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 20 THOMAS MORELL (SD):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag tackar statsrådet för svaret.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Synsättet hur vi ska nå målet skiljer oss åt lite grann. Jag
              tittade på Volvos hemsida i går. Där framgår att den billigaste
              V60-modellen som är laddhybrid kostar 499 000 kronor. Det är Volvos
              listpris på denna bil. För en vanlig familj är det väldigt mycket
              pengar, och de flesta avstår från att investera i en bil som är
              så dyr. Om jag vill ha en ren elbil från Volvo kostar det billigaste
              alternativet 699 000 kronor. Vilken barnfamilj har råd att köpa
              ett sådant fordon?
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Detta innebär att utvecklingen för att förnya bilparken bromsas.
              Det gör i sin tur att vi inte når målen att sänka koldioxidutsläppen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              2030-sekretariatet har en sida där man kan laborera med olika
              åtgärder och se vad effekten blir. Bara med en sådan sak som att
              sänka medelåldern på bilparken från 18 till 11 år minskar man
              utsläppen med 400 000 ton. Det är en fantastisk utveckling, utan
              att man egentligen gör någonting annat än att förnya bilparken.
              Om vi sedan kan få in mer elbilar, vätgas eller någonting annat
              är det jättebra, men vi måste ta ut kompassriktningen och nå målet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Regeringen gör inte det i dagsläget. Tittar man på registreringstalen
              kan man konstatera att de är alldeles på tok för låga. Även om
              det i procent räknat är höga registreringstal är antalet fordon
              på tok för lågt. Det går för långsamt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 21 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Låt mig börja med att säga att det är få barnfamiljer
              som köper nya bilar. Det som är viktigt för de allra flesta av
              oss som köper begagnade bilar är naturligtvis att det finns miljövänliga
              bilar som kommer ut på begagnatmarknaden. Det är också ett av
              syftena med bonus–malus-systemet. De som väljer att köpa en bensinslukande,
              koldioxidutsläppande, ofta dyr bil får betala en stor malus. Om
              du däremot köper en miljövänlig bil får du i stället en bonus,
              ett särskilt stöd för att köpa den. Det finns också betydligt
              billigare bilar som kan få en bonus.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Däremot är det lite svårt att förstå hur Sverigedemokraterna
              egentligen får ihop sin politik om man menar att vi verkligen
              ska nå målen. I Sverigedemokraternas budgetmotion vill man i stället
              minska drivkrafterna för att köra mindre och ha mer biodrivmedel
              i tanken – dels genom att man vill backa in i framtiden med att
              det ska vara billigare att släppa ut koldioxid, dels genom att
              man säger nej till reduktionsplikten. Det sista är mycket svårt
              att förstå. Syftet med reduktionsplikten är ju att alla, även
              vi som kör gamla bilar, ska kunna köra på biodrivmedel, som ofta
              kan pro ­ duceras i Sverige med tillvaratagande av de svenska
              naturtillgångarna från skogen. I stället vill man att vi ska fortsätta
              att vara beroende av olja som kommer från Mellanöstern. Det är
              svårt att förstå.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Här finns en fantastisk möjlighet för oss i Sverige att skapa
              jobb runt om i hela landet, samtidigt som vi tankar miljövänligt
              biodrivmedel. Det säger Sverigedemokraterna nej till.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
          </note>
          <note>
            § 12 Svar på interpellation 2020/21:42 om unga personers möjlighet
            att köpa bostad
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 22 Statsrådet PER BOLUND (MP):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Roger Hedlund har frågat mig om jag tänker agera
              till förmån för den stora gruppen unga personer som står utanför
              bostadsmarknaden.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag vill börja med att säga att jag delar Roger Hedlunds oro
              för ungas situation på bostadsmarknaden. Frågor om ungas inträde
              på bostadsmarknaden är en prioriterad fråga för regeringen, och
              det gäller både det ägda och det hyrda beståndet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Finansinspektionen har konstaterat att amorteringskraven bidragit
              till att nya bolånetagare nu amorterar mer, lånar mindre och köper
              billigare bostäder än om åtgärderna inte skulle ha genomförts.
              Det förstärkta amorteringskravet har även minskat antalet nya
              bolånetagare med stora lån i förhållande till sina inkomster och
              lett till färre sårbara hushåll. Vidare har den amorteringskultur
              som på senare år har etablerats, tillsammans med bolånetaket,
              bidragit till att stärka h ushållens ekonomiska motståndskraft
              vid konjunkturnedgångar.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det finns ändå skäl att kartlägga kreditgivares villkor för förstagångs
              ­ köpare i olika delar av landet samt i vilken utsträckning undantaget
              från amorteringskravet för köpare av nyproducerade bostäder används
              av kreditgivarna och orsakerna till det. En särskild utredare
              har fått i uppdrag att kartlägga detta inom ramen för utredningen
              En socialt hållbar bostadsförsörjning.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              För många som ska etablera sig på bostadsmarknaden är det ofta
              aktuellt att hyra en bostad. I enlighet med januariavtalet har
              regeringen reformerat investeringsstödet för hyreslägenheter.
              Investeringsstödet har beviljats för ca 36 000 bostäder, varav
              närmare 6 000 är bostäder för studer ­ ande. De lägenheter som
              byggs med hjälp av investeringsstödet har generellt sett lägre
              hyra än nyproduktionshyror i övrigt. Var åttonde lägenhet som
              produceras med hjälp av investeringsstöd ska fördelas till antingen
              sociala kontrakt eller unga vuxna upp till och med 30 år.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 23 ROGER HEDLUND (SD):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag tackar så mycket för svaret från statsrådet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi diskuterar i dag ungas möjlighet att få tillgång till en bostad.
              Kollar vi på nuläget kan vi konstatera att Boverket har presenterat
              siffror på att det behöver byggas 640 000 nya bostäder under den
              närmaste tioårsperiod ­ en. Det innebär minst 64 000 om året,
              även om man skulle önska mer de första åren för att få någon form
              av balans på bostadsmarknaden.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Samtidigt ser vi att prognosen för antalet påbörjade bostäder
              2021 är 42 500. Man är alltså inte ens i närheten av att nå upp
              till de mål som be ­ höver nås för att få en balans på bostadsmarknaden.
              För i år, 2020, är pro ­ gnosen att vi kommer att hamna på ungefär
              48 000 påbörjade bostäder. Man ligger alltså långt efter möjligheten
              att komma i kapp på bostads ­ mark ­ naden.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              De påbörjade bostäderna minskar med 9 procent under 2020 och
              med ytterligare 11 procent 2021. Samtidigt har vi sett att Hyresgästföreningens
              undersökning för 2019 visar att 27 procent av unga mellan 20 och
              27 år bor hemma. Det är en siffra som har ökat från 1997, då det
              var 15 procent som fortfarande bodde hemma hos sina föräldrar.
              Det är ett ofrivilligt boende, eftersom undersökningen samtidigt
              visar att 85 procent av de 238 000 unga hemmaboende vill flytta
              hemifrån.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det finns alltså ett stort intresse, självklart, av att få en
              egen bostad. Dock ser vi knappast några större reformer från regeringen
              för att möjliggöra detta för de unga.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det här kan få stora konsekvenser. Man kanske blir tvungen att
              tacka nej till det jobb man blir erbjuden på en bostadsort dit
              man inte har möjlighet att flytta, eller till studier.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I Bolunds svar som vi nu har fått är det investeringsstödet som
              ska vara någon form av räddning i den här situationen. Samtidigt
              vet vi att många av dessa bostäder förmodligen skulle byggas ändå.
              Det skulle alltså inte göra någon skillnad. Vi pratar om 6 000
              bostäder per år de senaste sex åren på grund av investeringsstödet.
              Det är inget som kan rädda den situation vi ser på bostadsmarknaden,
              där antalet bostäder som påbörjas inte mot ­ svarar behovet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I svaret hänvisas också till en utredning som kommer först om
              ett år och som kanske kan ge svar på vissa frågor. Fram till dess
              är det dock ett år, och den utredningen har också fått i direktiv
              att inte komma med några kostnadsdrivande förslag. Då funderar
              man ju på hur mycket som egentligen kan bli konstruktivt i en
              sådan utredning.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi kan också konstatera att det andra amorteringskravet har slagit
              väldigt hårt mot de unga som kanske vill köpa sin bostad. Framför
              allt har det gjort att de här människorna får en väldigt svag
              ställning på bostadsmarknaden. Man pratar om att stärka den finansiella
              stabiliteten i samhället, men samtidigt måste man också titta
              på vad alternativet blir. I dag lägger regeringen flera miljarder
              på ett investeringsstöd som samtidigt blir en belastning för staten.
              Var är det då man egentligen lägger den finansiella stabiliteten?
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Man har i alla fall inte möjliggjort för fler unga att få en
              egen bostad, och det är det jag efterfrågar i min interpellation.
              Vad är egentligen svaret? De här 6 000 bostäderna som skulle byggas
              ändå, enligt min mening, är inte svaret på hur fler unga ska få
              möjlighet till en bostad.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 24 Statsrådet PER BOLUND (MP):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Roger Hedlund ägnar sig i sitt anförande väldigt
              mycket åt påståenden som verkar vara väldigt lite underbyggda.
              Det är mycket ”enligt min mening” och mycket troende och tyckande
              snarare än faktiskt underbyggande med siffror.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Roger Hedlund missar också, eller vill kanske inte erkänna, att
              det under den regering som jag företräder har byggts väldigt mycket
              mer bostäder än under någon tidigare regering de senaste 30 åren.
              Det är för att vi har en aktiv bostadspolitik där vi gör stora
              ansträngningar för att få upp byggandet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det som Roger Hedlund säger om att de här bostäderna som nu byggs
              med investeringsstöd skulle byggas ändå är en ren lögn. Det finns
              många fakta som underbygger att det faktiskt är ett rent påhitt.
              Till exempel har Sveriges Kommuner och Regioner utvärderat saken
              och frågat dem som bygger de här bostäderna om detta. De säger
              tydligt att det inte hade byggts med de hyrorna som nu kommer
              ut, det hade inte byggts med den energieffektivitet som nu krävs
              för att få ett investeringsstöd och det hade inte byggts i närheten
              av det antal bostäder som nu kommer ut på marknaden.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det finns också andra sätt att verifiera detta. Tittar man till
              exempel på nybyggnationen kan man se att det som har tappats under
              de senaste åren, till exempel nu under coronapandemin, är bostadsrättsbyggandet
              och inte hyresrättsbyggandet. Där hålls byggandet uppe på en väldigt
              hög nivå. Det är för att det finns en aktiv bostadspolitik och
              ett investeringsstöd som gör att det nu kommer ut bostäder, lägenheter,
              som inte minst unga personer har råd att efterfråga.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Nu har vi dessutom gjort förändringar som gör att en åttondel
              av de här bostäderna kommer att vikas specifikt för sociala behov
              eller för just unga människor under 30 år. Det kommer alltså att
              vara tydligt att det är unga människor som får nytta av de här
              bostäderna.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är viktigt att vi gör många insatser. Bostadsmarknadens utmaning
              ­ ar löser man inte med ett enda alexanderhugg, utan man måste
              göra många saker. Utan en aktiv bostadspolitik skulle vi aldrig
              kunna matcha efterfrågan mot tillgången. Jag är stolt över att
              vi har byggt mycket mer än vad någon tidigare regering, socialdemokratisk
              eller borgerlig, har gjort under de senaste decennierna.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Investeringsstöd möjliggör nu att vi bygger och ökar byggtakten.
              Vi ska komma ihåg att en anledning till att det inte har byggts
              tillräckligt många bostäder med investeringsstöd är att en budget
              från Moderaterna, som Sverigedemokraterna ställde sig bakom, gick
              igenom. Där slaktade man helt enkelt investeringsstödet, vilket
              gjorde att det inte kunde betalas ut. Att stå och beklaga sig
              över att det inte har byggts tillräckligt många lägenheter samtidigt
              som man aktivt har röstat i riksdagen för att stoppa investeringsstödet
              blir lite märkligt, Roger Hedlund.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi har också gjort insatser för snabbare handläggning av ärenden
              och sett till så att vi bygger fler studentlägenheter, bland annat
              genom att ge Akademiska Hus i uppdrag att bygga. Vi förbättrar
              konkurrensen på byggmarknaden genom att ge aktiv information till
              utländska byggherrar som vill etablera sig på den svenska byggmarknaden.
              Vi har avskaffat räntebeläggningen för uppskovsbeloppet när man
              flyttar för att öka rörligheten på bostadsmarknaden. Vi har inför
              t b olundaren, det vill säga ökat den byggyta man kan bygga utan
              att ha bygglov från 25 till 30 kvadratmeter. Det gör också att
              den typen av byggande nu kommer igång i en högre takt. Vi för
              också en aktiv dialog, inte minst genom byggsamtal med bostadsmarknadens
              aktörer, för att se till att vi tillsammans kan lösa upp de knutar
              som finns.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Roger Hedlund står här i riksdagens talarstol och hävdar att
              lösningen på bostadsmarknadens problem skulle vara att trappa
              ned den aktiva bostadspolitiken, alltså ta bort bostadspolitiska
              reformer, och det är en väldigt svår förklaring. Vi har prövat
              hands-off-bostadspolitiken under många år, och det har lett till
              att vi har fått en total underinvestering i bostäder.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 25 ROGER HEDLUND (SD):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! När det gäller ett ökat bostadsbyggande kan jag ge
              dig att det statistiskt sett ser ut så, Per Bolund. Men vem betalar
              för den här ök ­ ningen? Och vem flyttar in i de här bostäderna?
              Vi har fått en bosättnings ­ lag som innebär att man garanterar
              nyanlända en bostad på bostadsmark ­ naden. Det är såklart kommunerna
              som är tvingade att ordna fram de bo ­ städerna, och det är kommunerna
              som har tvingats bygga. Men vem är det som sedan betalar för det
              här? När man inte har jobb går man på försörj ­ ningsstöd i stället.
              Det här är såklart ett moment 22 med ökade kostnader i samhället.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Samtidigt är det också så att när vi har en bostadsbrist på bostadsmarknaden
              är man tvungen att gå in i den köpta marknaden fast man kanske
              inte alltid önskar det eller har de möjligheterna. Det är klart
              att det också påverkar bostadsbyggandet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det går såklart inte helt att bortse från att vi har haft en
              helt annan konjunktur sedan den regering som statsrådet ingår
              i tillträdde. Sådant påverkar såklart. Men det statsrådet samtidigt
              inte nämner är att kombinerat med den här satsningen med investeringsstöd
              – och jag och många andra menar att de här bostäderna ändå skulle
              byggas – vill man införa marknadshyror.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Man har bosättningslagen, som jag nämnde tidigare, och man vill
              ha en kraftigt ökad migration. Vi vet att Miljöpartiet driver
              på hårt i reger ­ ingen för att vi ska ha en fortsatt hög migration.
              När vi ser på siffrorna över vad som har byggts de senaste åren
              ser vi att vi inte får fler bostäder i takt med befolkningsökningen,
              utan det går snarare åt andra hållet. Den här aktiva bostadspolitiken
              som Per Bolund står och pratar om här i riksdagens kammare är
              inte så aktiv i praktiken. Det blir snarare ett underskott än
              ett överskott på bostäder.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi har haft en bostadsbrist under väldigt lång tid, och vi behöver
              få en balans på bostadsmarknaden. Då kan vi inte fortsätta med
              den här migra ­ tionspolitiken eller bostadspolitiken som regeringen
              för.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi menar att det är oerhört viktigt att man river upp det andra
              amorteringskravet för att unga ska få en möjlighet att komma in
              på bostadsmarknaden. Det är framför allt det kravet som gör att
              unga i dag inte har möjlighet att ta ett bostadslån och köpa en
              bostad.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det har i stället lett till att man kanske tvingas ta ett blancolån
              som är mycket sämre än de lån som erbjöds innan det andra amorteringskravet
              infördes eller att man tvingas till andrahandsboenden, kanske
              till och med svartkontrakt, som är väldigt dyra. Det är knappast
              den väg som vi vill gå med bostadspolitiken. Det här skapar en
              ökad sårbarhet för dem som behöver en bostad i Sverige i dag.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              För de unga som behöver gå in med kalkylräntor på ett överskott
              på 7 procent och sedan amorteringskrav på 3 procent som regeringen
              har tillfört är det såklart inte speciellt enkelt att få ihop
              boendekalkylen. Sverigedemokraterna menar att här behövs ett bostadslån
              för unga. Det behövs en möjlighet att införa ett lån som skulle
              kunna vara uppbyggt på ungefär samma sätt som CSN-lånet är uppbyggt
              i dag. Det skulle ge en möjlighet för unga att faktiskt kunna
              köpa sin första bostad. Det är en investering som allra bäst görs
              i unga år för att bli en bra investering på lång sikt. Det är
              också en möjlighet att få en sådan hyra att man kan komma in på
              bostadsmarknaden och göra sitt första köp.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Min fråga till statsrådet är: När får vi ett bostadslån
              för unga?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 26 Statsrådet PER BOLUND (MP):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag stod bara och väntade på att Roger Hedlund skulle
              komma tillbaka till sitt och Sverigedemokraternas favoritområde,
              alltså migration. I Sverigedemokraternas värld verkar det som
              att alla problem som existerar över huvud taget alltid har att
              göra med migrationsfrågan. Och nu kom det, såklart. På papperet
              handlar interpellationen om ungas situation, men det visar sig
              att det egentligen inte är de unga man bryr sig om utan att man
              som vanligt försöker begränsa migrationen. Det är det som alltid
              är syftet med allt Sverigedemokraterna gör i den här salen, verkar
              det som.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I övrigt varvar Roger Hedlund spekulationer som inte är särskilt
              underbyggda med rena felaktigheter. Att till exempel koppla amorteringskraven
              till blancolån finns det inget fog för. Om man vill gå på fakta
              i stället för på spekulationer kan man titta på Finansinspektionens
              årliga utvärdering av bolånemarknaden. Där ser man att andelen
              unga bland låntagarna faktiskt stigit. År 2012 låg andelen låntag
              are under 30 år som tog bolån på 10 procent, och nu ligger den
              på 20 procent.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Man kan konstatera att det inte i genomsnitt har blivit svårare
              för en ung person att köpa en bostad och ta ett lån. Däremot kan
              vi se att amorteringskraven har fått effekt: Man lånar lite mindre
              och köper lite billigare. Det är kanske det här som skiljer mig
              och Miljöpartiet från Roger Hedlund och Sverigedemokraterna. Vi
              nöjer oss inte bara med att en ung person ska kunna köpa en bostad,
              utan vi vill att man ska kunna köpa och också behålla sin bostad
              även när man hamnar i till exempel en ekonomisk kris eller när
              man i hushållet drabbas av sjukdom eller arbetslöshet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi vet att de regler som vi har infört har gjort skillnad. Vi
              har fått en sund amorteringskultur i Sverige, till skillnad från
              hur det såg ut innan jag tillträdde och Sverige verkligen stack
              ut som ett land där man lånade men inte amorterade av på sina
              skulder.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Nu har vi infört amorteringskraven. Det har gjort att hushåll
              som har köpt bostäder har kunnat betala av på sina lån. Man har
              byggt upp en buffert i sin hushållsekonomi som många hushåll är
              oerhört glada över nu när vi har drabbats kollektivt av pandemin
              och de ekonomiska effekterna av den.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det fungerar på flera sätt. Hushållen får marginaler när de har
              lägre lån att betala av på. Nu under coronakrisen har Finansinspektionen
              också gjort ett undantag för amorteringskrav för att man just
              i den här typen av extraordinära situationer har en flexibilitet
              för att kunna ge större utrymme för hushållen i ekonomiskt svåra
              tider.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är helt enkelt inte med sanningen överensstämmande att andelen
              unga låntagare har minskat. Den ligger på 20 procent, vilket den
              har gjort ungefär sedan 2016. Det är alltså en ökning jämfört
              med hur det såg ut under den förra regeringen 2012.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi vet att ungas ställning på bostadsmarknaden är svår. Det har
              den varit länge. Många andra faktorer spelar också in, inte minst
              bostadspriserna. Vi vet att bostadspriserna har ändrats i en helt
              annan takt än innan jag tillträdde som finansmarknadsminister
              och innan Miljöpartiet tog över bostadsministerposten. Då var
              det närmast skenande bostadspriser i våra storstadsområden. De
              ökade med 10 ­ –15 procent per år. Är det något som stänger en
              ung person ute från att kunna köpa en bostad är det att bostadspriserna
              går upp med 15 procent medan lönen går upp med bara några procentenheter
              varje år. Glappet för att kunna köpa en bostad blir bara större
              och större.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Med Sverigedemokraternas låt-gå-politik skulle effekten bli precis
              den, det vill säga att det skulle byggas mindre, att vi skulle
              få skenande bostadspriser och att unga skulle få allt svårare
              att köpa en bostad.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 27 ROGER HEDLUND (SD):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Ja, Sverigedemokraterna pratar mycket om migrations
              ­ politik. Väldigt mycket av samhällskostnaderna hänförs också
              till migra ­ tionspolitiken. Samtidigt kan Bolund inte säga något
              annat än att Miljö ­ partiet också pratar mycket om migrationspolitik.
              Men de hävdar det mot ­ satta: att migration skapar tillväxt och
              leder till en fin utveckling i samhäl ­ let. Det är en syn på
              fin utveckling som jag inte riktigt kan hålla med bo ­ stadsministern
              om.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              När det gäller de svar som statsrådet levererar i debatten hör
              jag mycket om den finansiella stabiliteten. Men jag hör inte särskilt
              mycket om vad man egentligen vill göra för att öka möjligheterna
              för unga att få en bostad.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I fråga om den finansiella stabiliteten kan jag påminna Bolund
              om att Sverigedemokraterna var först i kammaren med att driva
              frågan om ett amorteringskrav. Det har varit bra. Det är viktigt
              med finansiell stabilitet. Men med det andra amorteringskravet
              går det snarare åt andra hållet när det gäller möjligheten att
              få en bostad, att skapa förutsättningar för unga att komma in
              på bostadsmarknaden och att på lång sikt skapa finansiell stabilitet
              i den egna privatekonomin.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              När vi talar om skenande bostadspriser och liknande menar jag
              att Sverigedemokraternas förslag att sakteliga fasa ut ränteavdraget,
              med 1 procent per år, skulle få en bättre effekt på bostadspriserna.
              Det andra amorteringskravet stänger snarare helt ute framför allt
              unga från bostadsmarknaden.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vidare föreslår Sverigedemokraterna att man bör utreda och titta
              på en modell om ett avdragsgillt bosparande. Det skulle uppmuntra
              till att spara till sitt boende men också få in tanken på sparande.
              Kombinerat med ett fördelaktigt bostadslån för unga skulle det
              ge unga möjlighet att komma in på bostadsmarknaden. Jag känner
              dock att jag inte riktigt får svar från bostadsministern på det
              området.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              (FÖRSTE VICE TALMANNEN: Jag vill påminna om att vi använder både
              för- och efternamn när vi tilltalar varandra i kammaren.)
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 28 Statsrådet PER BOLUND (MP):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Det har varit en upplysande diskussion, som visade
              sig handla mindre om bostadspolitik och mer om invandring, som
              det ofta blir när man debatterar med Sverigedemokraterna.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Men det har också belysts att vi med Sverigedemokraternas politik
              skulle komma tillbaka till en osund amorteringskultur där vi återigen
              tar lån men inte ska vara lika idoga med att betala tillbaka dem.
              Vi skulle alltså gå tillbaka till en modell som byggde upp stora
              risker i svensk ekonomi, men inte bara i svensk ekonomi utan också
              för de enskilda hushållen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag är gammal nog att komma ihåg 90-talskrisen när just den situatio
              ­ nen uppstod. Människor hade tagit väldigt stora lån för att
              köpa bostäder. Samtidigt hamnade Sverige i en ekonomisk kris.
              Människor blev av med sina arbeten, kunde inte betala sina amorteringar
              och sina räntor och blev tvungna att sälja på en vikande bostadsmarknad
              där priserna sjönk. Man satt alltså kvar med lånen men inte med
              bostaden.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det finns människor i Sverige som fortfarande lider på grund
              av den typen av politik. Det är en ansvarslös politik som jag
              aldrig skulle kunna stå och försvara i den här kammaren. Men det
              är tyvärr en sådan politik Sverigedemokraterna nu förespråkar.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi har däremot en aktiv bostadspolitik. Vi ser till att använda
              resurser för att få fram det som det finns allra störst behov
              av, det vill säga hyreslägenheter med en rimlig hyresnivå. Än
              så länge har vi byggt drygt 36 000 sådana. I budgeten har vi nu
              avsatt pengar för att kunna öka byggtakten. Det kommer ungefär
              7 000 ytterligare bostäder per år.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är dock viktigt att påminna om att hyresmarknaden kompletterar
              det köpta beståndet på bostadsmarknaden. Man måste se det i sin
              helhet. Det klarar inte Sverigedemokraterna av.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är också tydligt att unga fortfarande kan ta lån. Man kan
              köpa en bostad i dagens Sverige. Enligt de undersökningar som
              finns skulle 95 procent av dem som köpte en bostad 2015 kunna
              köpa en bostad nu med de krav som regeringen ställer. Men vi ställer
              också krav som gör att det blir en buffert i hushållens och samhällets
              ekonomi.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
          </note>
          <note>
            § 13 Svar på interpellation 2020/21:44 om Chiles politiska fångar
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 29 Utrikesminister ANN LINDE (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Lorena Delgado Varas har frågat mig om Sveriges regering
              kommer att ta upp frågan om politiska fångar med Chiles regering
              och kräva frigivning av dessa. Hon har även frågat om Sverige
              kommer att kräva att Chiles regering respekterar FN:s konvention
              om barnets rättigheter genom att släppa fängslade barn och ge
              dem upprättelse.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi har noterat och är oroade över uppgifter om godtyckliga frihetsberövanden
              i Chile, inklusive av minderåriga . Under det senaste året har
              Sverige flera gånger tagit upp frågor om mänskliga rättigheter,
              demokrati och rättsstatens principer i bilaterala kontakter med
              Chiles regering . Vi har nyligen och specifikt tagit upp frågor
              om godtyckliga frihetsberövanden, inklusive av minderåriga . I
              EU:s MR-dialog med den chilenska regeringen tog Sveriges ambassadör
              i Chile specifikt upp situationen för frihetsberö ­ vade. Vi har
              också flera gånger uttalat oss offentligt om situationen i landet
              för att understryka vikten av att de mänskliga rättigheterna respekteras
              fullt ut.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Sveriges regering förväntar sig att de mänskliga rättigheterna
              respekteras under alla omständigheter och avser att fortsätta
              vara en stark röst och aktör för barnets rättigheter. Denna position
              driver regeringen med största övertygelse i alla bilateral a kontakter
              med andra länder, inom EU , FN och andra multilaterala sammanhang
              .
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Chile är en demokratisk rättsstat , och vi förväntar oss att
              regeringen värnar rättssäkerheten, inklusive rätten att få anklagelser
              om brott utredda och prövade i domstol inom rimlig tid . Vi förväntar
              oss att man säkerställer att frihetsberövande enbart sker på laglig
              grund, enligt den i nternationella konventionen om medborgerliga
              och politiska rättigheter , som Chile har ratificerat. Vi förväntar
              oss även att Chiles regering säkerställer att i nget barn olagligt
              eller godtyckligt berövas sin frihet , enligt konventionen om
              barns rättigheter, som Chile också har ratificerat.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I slutet av året avser UD att publicera en rapport om mänskliga
              rättigheter, demokrati och rättsstatens principer i Chile. Där
              kommer rätten till frihet och personlig säkerhet samt barnets
              rättigheter också att tas upp.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 30 LORENA DELGADO VARAS (V):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag tackar utrikesministern för svaret. Jag blir
              dock djupt besviken över att ministern fortsätter att kalla Chile
              för en demokratisk rättsstat. Sanningen är att Chiles fängelser
              inrymmer mer än 2 500 politiska fångar som inte har fått eller
              kommer att få en rättvis dom. Vad sägs om tio år för att ha deltagit
              i protester? Brotten blir inte utredda, domarna är orimliga och
              bevisen är rättsosäkra. Samtidigt går de statliga förövarna fria.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I Chile har staten deltagit i att skapa tortyrcenter och att
              mörda, våldta och lemlästa demonstranter. Man har nu dessutom
              barn som politiska fångar. Hur kan en feministisk, demokratisk
              regering kalla en stat för demokratisk rättsstat när den agerar
              så här mot sitt folk?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 31 Utrikesminister ANN LINDE (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Lorena Delgado Varas anser att Sverige inte gör tillräckligt
              eller är tillräckligt tydligt i sina kontakter med den chilenska
              regeringen. Jag vill hävda att detta inte stämmer.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi i Sverige har en tradition av en öppen och konstruktiv dialog
              med våra internationella partner. Regeringen tar regelbundet upp
              frågan om mänskliga rättigheter, demokrati och rättsstatens principer
              i våra bilaterala kontakter med Chile. Vi är inte rädda att vara
              tydliga i frågor om grundläggande principer och värderingar.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Detta är ingenting som har förändrats under de senaste åren,
              tvärtom. Vi har, precis som Lorena Delgado Varas, noterat de oroande
              uppgifterna i rapporter från bland annat FN, Amnesty och Human
              Rights Watch. De kritiserar våldsanvändningen av chilensk polis
              under demonstrationerna i slutet av förra året. De framhåller
              att allvarliga kränkningar av de mänskliga rättigheterna har förekommit.
              Därför har vi flera gånger tagit upp frågan om mänskliga rättigheter,
              demokrati och rättsstatens principer med chilenska regeringsföreträdare,
              inklusive president Piñera, justitieminis ­ tern och statssekreteraren
              för mänskliga rättigheter.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi har som Lorena Delgado Varas också tagit del av uppgifterna
              om godtyckliga frihetsberövanden i Chile, bland annat av minderåriga.
              Av denna anledning har vi specifikt diskuterat även dessa frågor
              med chilenska regeringsföreträdare, senast den 8 oktober i år.
              Det var alltså för bara några veckor sedan. Då deltog Sveriges
              ambassadör i Chile i EU:s dialog om mänskliga rättigheter med
              Chiles regeringen. Frågan om godtyckliga frihetsberövanden av
              bland andra minderåriga togs då upp med Chiles statssekreterare
              för mänskliga rättigheter och justitiedepartementet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Regeringen kommer att fortsätta vara en stark röst och aktör
              för mänskliga rättigheter, demokrati och rättsstatens principer.
              Det gäller i både bilaterala kontakter och internationella sammanhang.
              Vi vidhåller att Chile generellt sett är en väl fungerande demokrati
              där rättsstatens principer i stor utsträckning respekteras. Sedan
              demokratin återinfördes 1990 har det institutionella ramverket
              för mänskliga rättigheter successivt stärkts genom konstitutionsändringar
              och inrättande av statliga organ som implementerar regelverket.
              Chile är också allierad i försvaret när det gäller multilateralismen.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Sverige presenterar genom EU och tillsammans med latinamerikanska
              och karibiska länder en återkommande resolution i FN:s råd för
              mänskliga rättigheter om barnen rättigheter. Senast i september
              presenterades resolutionen på nytt och hade denna gång fokus på
              att man ska uppfylla barnens rättigheter genom en hälsosam miljö.
              Vi har också i olika multilaterala sammanhang tagit upp förbudet
              mot godtyckliga frihetsberövanden. Under det senaste mötet i FN:s
              råd för mänskliga rättigheter i september 2020 lyfte Sverige genom
              ett gemensamt nordisk-baltiskt anförande fram oron över den senaste
              tidens fall av godtyckliga frihetsberövanden i världen. Vi uppmanade
              alla stater att samarbeta med FN:s arbetsgrupp för godtyckliga
              frihetsberövanden.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag kan alltså inte hålla med Lorena Delgado Varas om att regeringen
              inte gör tillräckligt eller är tillräckligt tydlig i dessa frågor.
              Regeringen är en stark röst och aktör för att främja respekten
              för de mänskliga rättigheterna, demokrati och rättsstatens principer.
              Detta är anledningen till att vi driver dessa frågor med största
              övertygelse i både bilaterala och multilaterala sammanhang.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 32 LORENA DELGADO VARAS (V):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Utrikesministern nämner de delvis öppna och slutna
              samtal som man har haft om mänskliga rättigheter i Chile. Men
              dessa samtal verkar inte bita på Chiles regering, eftersom ytterligare
              två demonstranter mördades bara i helgen under de protester som
              skedde med anledning av ettårsfirandet av den sociala revolten.
              Innan dess kastade polisen ned en 16-årig pojke från en bro när
              han försökte fly från dem. Under året har det fortsatt att ske
              mord.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Utrikesministern säger vidare att man förväntar sig att inget
              barn blir olagligt berövat sin frihet. Internationella organisationer
              för mänskliga rättigheter har konstaterat att systemet i Chile
              är allt annat än rättssäkert och att det är orimligt att beröva
              barn sin frihet på grund av att de har deltagit i de sociala protesterna.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag har tidigare tagit upp rapporten från MR-organisationen 18.10.
              Den påvisar situationen för de fängslade barnen. Jag hoppas att
              ministern har tagit del av den. Jag har även skickat den till
              ambassadören.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Också det nationella mänskliga rättighetsinstitutet, INDH, har
              rapporterat att bland de mer än 10 000 fångarna från hela perioden
              oktober till februari fanns 1 133 barn och ungdomar som hindrats
              från att släppas. I rapporten benämns vidare barnen från mapuchesamhällena
              som extra utsatta på grund av rasism och förföljelse. Som slutsats
              rekommenderas frigivning av alla barn som fängslats till följd
              av det sociala upproret.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Visst kan man vara tydlig mot en regering när man i slutna eller
              öppna rum samtalar om bilaterala arbeten och liknande, men man
              behöver också visa sitt stöd till det chilenska folket. Där har
              den svenska regeringen inte varit särskilt tydlig. Man har inte
              heller velat använda något av de verktyg som man kan använda för
              att sätta press på Chiles regering när det gäller de politiska
              fångarna. I dag finns barn som har suttit fängslade i ett år på
              grund av att de har deltagit i protester. Det handlar om barn
              och minder ­ åriga som sitter fängslade i en stat som regeringen
              kallar demokratisk.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag vill passa på att fråga utrikesministern om något som jag
              har ställt en skriftlig fråga om. Tyvärr har jag ännu inte hunnit
              få svar på den. Det gäller valobservatörer till den folkomröstning
              som ska hållas på söndag.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 33 Utrikesminister ANN LINDE (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Återigen: Det är inte sant att Sveriges regering
              inte kraftfullt tar upp dessa frågor direkt med presidenten, ministrar
              och statssekreterare öga mot öga i Chile och i samtal. Vi förväntar
              oss att de mänskliga rättigheterna respekteras under alla omständigheter.
              Det är en uppfattning som vi driver stenhårt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Denna förväntan finns även under den pågående pandemin. Chile
              är ett land som har drabbats mycket hårt av covid-19. Vi har noterat
              och vi är oroade över uppgifterna om svåra förhållanden inom den
              chilenska kriminalvården, som ju Lorena Delgado Varas tar upp.
              Cirka 140 000 personer, varav 16 000 är kvinnor, finns i den chilenska
              kriminalvårdens system. Av dessa är omkring 30 procent fängslade
              eller häktade, ofta under svåra förhållanden med överbeläggningar
              och bristande tillgång till hälso- och sjukvård. Det förekommer
              även olika former av kränkande behandling.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Även om polisen har bytt ut kritiserad ammunition och fått viss
              MR-utbildning har många av de genomgripande polisreformerna uteblivit,
              och nya övergrepp fortsätter att äga rum.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Den incident som Lorena Delgado Varas tog upp, som handlade om
              att polisen knuffade ned en demonstrerande tonåring från en bro
              i centrala Santiago, har hos många naturligtvis rivit upp sår
              från Pinochetdiktaturens tid. Det kan naturligtvis öka spänningarna,
              vilket visade sig redan dagen därpå på Plaza Italia, det epicentrum
              som de flesta demonstrationer utgår från.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Förutom att Sverige framför sin tydliga hållning till den chilenska
              regeringen har ambassaden i Santiago träffat minderåriga som står
              åtalade för brott under de sociala protesterna och som väntar
              på rättegång. Ambassaden har träffat familjemedlemmar till anhållna,
              advokater och organisationer från det civila samhället. De följer
              noga utvecklingen vad gäller mänskliga rättigheter.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Med detta sagt anser vi fortfarande att Chile är en demokratisk
              rättsstat, där regeringen och de rättskipande organen är tydligt
              åtskilda. Men vi förväntar oss och kräver att regeringen gör sitt
              yttersta för att förbättra systemet inom kriminalvården. Det påtalar
              vi gång på gång på gång. Det be ­ tyd ­ er att förhållandena på
              Chiles fängelser måste förbättras. De intagna måste få tillgång
              till sjukvård och skyddsutrustning, vilket är särskilt viktigt
              under den pågående pandemin.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 34 LORENA DELGADO VARAS (V):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! ”Öga mot öga” sätter inte tillräcklig press på Chiles
              regering. Det måste ske öppet. Man måste bland annat nyttja ekonomiska
              verktyg för att sätta ytterligare press på Chiles regering, och
              man måste helt enkelt öppet fördöma det som händer i Chile.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag kallar Chile för diktatur, och jag tror att det är viktigt
              att vi lägger på bordet vad det innebär att vara en demokrati.
              En demokrati svarar inte genom att mörda, tortera, lemlästa, våldta
              eller fängsla rättsosäkert. En demokrati stiftar inte diktatoriska
              lagar och militariserar inte landet. I dag finns det områden i
              Chile som är helt militariserade. Man blir stoppad från att resa
              fritt, kontrollerad eller helt enkelt övervakad när man åker inom
              området. Jag vet, för jag upplevde det själv när jag besökte landet
              i januari. Jag blev förföljd av polisen i de södra regionerna.
              Mina möten i centrala Chile blev inte stoppade men kontrollerade;
              folk fick berätta varför de var där och så vidare. Det pågår en
              oerhörd statlig kontroll över landet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag hoppas att regeringen tydligt ställer sig på chilenska folkets
              sida. Hittills har man inte upplevt det. Ministern nämner de bilaterala
              samtalen, men utåt sett upplever man inte att Sveriges regering
              ger sitt stöd till chilenska folket. Generellt hoppas jag att
              regeringen ser över stödet till de länder i Latinamerika som har
              upplevt eller upplever olika statskupper, såsom Bolivia och Brasilien.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              På söndag är det folkomröstning i Chile. Jag hoppas såklart att
              man når det som folkrörelserna vill ha, en ny konstitution, och
              att folk röstar ”apruebo” – bort från diktaturen i Chile!
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 35 Utrikesminister ANN LINDE (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag tror inte alls att det är så att det chilenska
              folket inte känner att Sverige har solidaritet med Chile. Det
              har vi haft i flera decennier, och det fortsätter vi att ha. Däremot
              konstaterar jag att det tyvärr är så att det chilenska folket
              inte har så stort förtroende för de politiska partierna i Chile.
              Oppositionen är splittrad. Man har ingen enig syn på vad man vill
              med konstitutionen. Militärer försvarar mycket högre opinionssiffror
              än vad de politiska partierna har. Det är sorgligt, och jag hoppas
              att den situationen ska bli bättre.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi har varit tydliga med hur vi ser på situationen i Chile, både
              i våra kontakter och genom offentliga uttalanden. Vi är en stark
              röst. Vi arbetar aktivt för mänskliga rättigheter, demokrati och
              rättsstatens principer. Vi är övertygade om att Chile känner både
              vår solidaritet med Chiles folk och vår syn i de här frågorna,
              där vi kritiserar Chiles regering.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi förväntar oss naturligtvis att Chiles oberoende rättsväsen
              undersök ­ er de anklagelser om kränkningar som framkommit. Det
              är en process som redan har inletts. Vår ambassad följer den noga
              och besöker föräldrar till dem som sitter i fängelse. Vi förväntar
              oss också att rättsväsendet under ­ söker huruvida de personer
              som har frihetsberövats i samband med demon ­ strationer och anhållits
              i enlighet med lagen får tillgång till sjukvård och adekvata förhållanden
              i fängelserna, särskilt när det gäller minder ­ åriga. Vi välkomnar
              också överenskommelsen mellan regerings- och oppositions ­ partierna
              om att hålla en folkomröstning om huruvida en ny konstitution
              ska tas fram och på vilket sätt.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Interpellationsdebatten var härmed avslutad.
          </note>
          <note>
            § 14 Svar på interpellation 2020/21:68 om den turkiska regimens
            expansiva utrikespolitik
          </note>
          <note type="speaker">
            Anf. 36 Utrikesminister ANN LINDE (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Amineh Kakabaveh har under rubriken ”Den turkiska
              regimens expansiva utrikespolitik” ställt flera frågor som jag
              inledningsvis kommer att redogöra för. Hon frågar om jag och regeringen
              avser att kräva att HDP:s företrädare i Turkiets nationella parlament
              och kommunala församlingar samt Selahattin Demirtaş och Figen
              Yüksekdağ omedelbart försätts på fri fot och får möjlighet att
              utföra sina politiska uppdrag , om jag och regeringen kommer att
              kräva frigivning av alla politiska fångar, s ås om advokater,
              läkare, forskare, journalister och demokratikämpar , om jag och
              regeringen avser att fördöma Turkiet för dess i det närmaste slentrianmässiga
              bombningar av civila i irakiska Kurdistan och Syrien, där många
              har dödats och många kvinnor våldtagits för att de har kämpat
              mot Daish/Isis , om jag och regeringen avser att i EU ta upp ett
              fördömande av Turkiets ständiga bombningar i irakiska Kurdistan
              och Syrien samt om jag och regeringen avser att i EU och FN ta
              upp Erdoğans folkrättsvidriga militarisering av Rojava och irakiska
              Kurdistan samt Turkiets aggressiva uppträdande i Azerbajdzjan,
              Libyen, Cypern och Grekland.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Regeringen ser med största allvar på utvecklingen i Turkiet.
              Det gäller inte minst den bristande respekten för mänskliga rättigheter,
              demokratin och rättsstatens principer. Det är inte acceptabelt
              att oppositionspolitiker frihetsberövas, avsätts och ersätts på
              godtyckliga grunder. Särskilt drabbat är det prokurdiska oppositionspartiet
              HDP. Fri opposition är en förutsättning för ett demokratiskt och
              pluralistiskt samhälle. Detta framför vi kontinuerligt till turkiska
              företrädare i Stockholm, i Ankara och på andra ställen där vi
              möts.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag besökte Ankara i förra veckan . Vid mitt möte med utrikesminister
              Çavuşoğlu tog jag upp vikten av respekt för grundläggande rättigheter
              samt oron för Turkiets agerande i sitt närområde. Jag nämnde särskilt
              den utsatta situationen för folkvalda representanter, särskilt
              kurdiska politiker, människorättsförsvarare, minoriteter och fackliga
              företrädare. Jag framförde att den svenska regeringen ser allvarligt
              på arresteringar som gjorts. Detta gjorde jag också offentligt
              i medier.
            </seg>
          </u>
          <note>
            I Ankara träffade jag även partiledarna för HDP, Mithat Sancar
            och Pervin Buldan , samt CHP:s partiledare Kemal Kılıçdaroğlu
            . Vi diskutera ­ de bland annat arresteringen av oppositionspolitiker
            . J ag framförde Sve ­ riges stöd för att med fredliga och demokratiska
            medel påverka utveck ­ lingen i Turkiet.
          </note>
          <u>
            <seg>
              Jag träffade också civilsamhällesorganisationer för att tala
              om specifika utmaningar på områdena yttrandefrihet, rättsstatens
              principer, hbtq i -personers och kvinnors åtnjutande av mänskliga
              rättigheter samt fackliga rättigheter.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Sverige agerar även lokalt för att uppmärksamma förändringsaktörers
              utsatta situation. De svenska utlandsmyndigheterna i Turkiet bevakar
              bland annat rättegångar, exempelvis mot fängslade oppositionella
              och folkvalda parlamentariker. Det gäller till exempel rättegångar
              som ägt rum mot de båda ledarna för HDP, Figen Yüksekdağ och Selahattin
              Demirtaş , samt Osman Kavala. Vi har i olika sammanhang krävt
              deras frigivning. Sverige har i EU-sammanhang särskilt lyft fram
              att fler a borgmästare från partiet HDP frihetsberövats och ersatts
              under den senaste tiden . Vi lyfter också fram Turkiets kränkningar
              av de mänskliga rättigheterna inom ramen för internationella for
              um som EU och Europarådet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Interpellanten nämner Turkiets agerande i Irak och Syrien. Det
              är mycket oroande att Turkiets relationer med kurdiska grupper
              fortsätter att försämras, även ur ett regionalt perspektiv. Regeringen
              har tydligt fördömt Turkiets militära offensiv i kurdiskdominerade
              nordöstra Syrien under hösten 2019, som orsakade stort lidande
              i områden som nyligen befriats från Da i sh. Såväl Sverige som
              EU har fördömt den turkiska militära offen ­ siven på syriskt
              territorium. Den är ett brott mot FN-stadgans våldsförbud och
              strider mot folkrätten. Den har spelat Da i sh i händerna, fått
              stora humanitära konsekvenser och stört och komplicerat den FN-ledda
              poli ­ tiska processen. Den kurdiska gruppen och minoriteter na
              i området, såsom assyrier, syrianer och yazidier, måste skyddas.
              Vi kräver ett turkiskt till ­ bakadragande.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Turkiets militära aktivitet i norra Irak har allvarliga konsekvenser
              för civila i området liksom för regional säkerhet, däribland i
              Syrien, östra Medelhavet, Irak och Libyen. Vi lyfter också upp
              detta med turkiska företrädare.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vad gäller Azerbajdzjan har Europeiska rådet nyligen tydligt
              uttalat sig mot extern inblandning i konflikten mellan Armenien
              och Azerbajdzjan och gett sitt fulla stöd till sam ord förandena
              av OSSE:s Minskgrupp. Sverige står bakom detta uttalande.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Anf. 37 AMINEH KAKABAVEH (-):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Tack, utrikesministern, för ett ambitiöst och väldigt
              tydligt svar! Tack för att du också stod emot de påhopp som du
              fick i mötet med utrikesministern i Turkiet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det behövs verkligen mod och solidaritet med kvinnokampen vad
              gäller Turkiets aggression mot kurderna särskilt i Rojava och
              mot kurderna i Turkiet. Det är kvinnor som kämpar sida vid sida
              med sina bröder och pappor i kampen mot Daish och islamism och
              för demokrati och mänskliga rättigheter. Det är viktigt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är också väldigt viktigt att markera mot Turkiets expansiva
              och aggressiva utrikespolitik mot många länder i regionen. Det
              vill också utvidga sin politik i andra länder. Det gäller till
              exempel nu konflikten i Azerbajdzjan och Armenien.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              De regioner där Turkiet i dag verkar är redan konfliktfyllda.
              Det är redan tusentals människor som dagligen är på flykt både
              inom sina egna hemländer men också i andra länder. Därför menar
              jag att det är väldigt viktigt att Sverige som land men också
              inom EU markerar hårdare mot Erdoğan s aggressiva politik.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Han bryr sig inte så mycket om vad andra säger. Han begår brott
              i sitt eget land och mot sitt eget folk. Han har fängslat 5 000,
              de flesta opposi ­ tionella politiker, folkvalda i HDP och deras
              ledare. Nu ska enligt Erdoğan immuniteten hävas för sju ledamöter,
              och Pervin Buldan är en av dem som står på hans lista.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Erdoğan s mål är att helt enkelt förbjuda och bannlysa HDP. Han
              vill ha majoritet i parlamentet för att ändra konstitutionen för
              att han ska få mer makt. Det enda som nu hindrar det är HDP. Det
              är oppositionellt och vill inte vara tillsammans med CHP. Erdoğan
              vill ha majoritet för att förändra Turkiet, och därför vill man
              att HDP inte ska finnas.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Historiskt i Turkiet var det ett parti där kurder och socialister
              var med. Först sätts de bakom bommar och galler, och sedan förbjuds
              partiet. De grips och torteras i fängelser och så vidare.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag hoppas verkligen att utrikesministern kommer att kräva frigivning
              av de politiker som i dag behövs i Turkiet. Selahattin Demirtaş
              , Figen Yüksekdağ , alla ledamöterna, borgmästarna, kommunpolitikerna
              och fullmäktigeledamöterna behövs i ett demokratiserat Turkiet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Förra hösten hade vi en debatt här i kammaren. Utrikesministern
              lovade att offentligt kräva frigivning av samtliga och särskilt
              av Selahattin Demirtaş och Figen Yüksekdağ .
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Min fråga är: Kommer utrikesministern att fortsatt offentligt
              i dag i kammaren kräva att de och politikerna i HDP ska friges?
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 38 Utrikesminister ANN LINDE (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Jag är helt överens med Amineh Kakabaveh om att utvecklingen
              i Turkiet fortsätter att vara djupt oroande. Jag framförde detta
              mycket tydligt och vikten av respekt för mänskliga rättigheter
              och rättsstatens principer när jag träffade utrikesminister Çavuşoğlu
              i veckan.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Oppositionspolitiker, journalister, fackföreningsmedlemmar och
              civilsamhällesaktivister sitter alltjämt frihetsberövade på otillbörliga
              grunder. Så sent som i september gjordes ytterligare arresteringar
              av oppositionspolitiker. Detta har regeringen tydligt och offentligt
              flera gånger kritiserat.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I våra samtal med företrädare för Turkiet betonar vi tydligt
              att en fri opposition, respekt för mänskliga rättigheter och rättsstatens
              principer är en förutsättning för ett demokratiskt samhälle.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vår kritik gäller inte minst situationen för det prokurdiska
              oppositionspartiet HDP och dess förre partiledare Selahattin Demirtaş
              och Figen Yüksekdağ. Vi kräver deras frigivning – vilket jag nu
              återigen officiellt säger i denna kammaren – och har framfört
              det i olika sammanhang. Det är också en förutsättning för att
              kunna utveckla Turkiets relation med EU.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag nämnde den utsatta situationen för folkvalda representanter,
              och särskilt kurdiska politiker, människorättsförsvarare, minoriteter
              och fackliga företrädare. Jag framförde också att den svenska
              regeringen ser allvarligt på de frihetsberövanden som har gjorts.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Som jag nämnde träffade jag i Ankara också partiledarna för HDP,
              Mithat Sancar och Pervin Buldan och CHP:s partiledare Kemal Kılıçdaroğlu
              . Vi diskuterade bland annat oppositionspolitikernas mycket utsatta
              situation och de många frihetsberövanden som har skett. Jag fram
              ­ förde Sveriges stöd för att vi med fredliga och demokratiska
              medel ska kunna påverka utvecklingen i Turkiet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag träffade också representanter för civilsamhällets organisationer
              på en rad områden. Det var facket, kvinnoorganisationer, organisationer
              för hbtq-personer och advokatorganisationer. Deras berättelser
              är väldigt upprörande att lyssna till.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Också genom vår ambassad och vårt generalkonsulat i Istanbul
              visar vi solidaritet med och stöd för oppositionspolitikerna och
              MR-försvararna. Det gör vi exempelvis genom att vi bevakar rättegångar.
              Vi har också medverkat för att andra länder ska uppmärksamma de
              fallen och närvara vid rättegångar.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi har i olika sammanhang krävt deras frigivning. Jag har också
              i EU-sammanhang uppmärksammat de förundersökningar som har inletts
              mot politiker och personer som har kritiserat Turkiets militära
              offensiv i nordöstra Syrien.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Anf. 39 AMINEH KAKABAVEH (-):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Tack, utrikesministern, för redogörelsen!
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag är väldigt glad över och vill berömma utrikesministern för
              det mod hon har haft och det arbete hon gör för mänskliga rättigheter,
              kvinnors rättigheter och kurdernas rättigheter i Turkiet, i Syrien
              och så vidare.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi vet att terrorstämplingen av PKK egentligen är grundorsaken
              till den konflikt som Turkiet har startat mot kurderna i alla
              områden. Det finns kurder i fyra länder. Man har i varje fall
              startat krig i tre av länderna mot irakiska Kurdistan. Man bombar
              och har bombat sedan mitten av 80-talet och 90-talet. Tusentals
              byar är förstörda, och människor är på flykt. Oskyldiga människor,
              civila och barn, dör.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I Syrien har man också begått krigsbrott. Amnesty International
              har till exempel fördömt den utomrättsliga avrättningen av den
              kurdiska kvinnliga politikern Hevrin Khalaf. Sådant har skett
              flera gånger i namn av att bekämpa terrorism.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det finns en lista på terroristorganisationer i bland annat EU
              men också hos Interpol. Jag vet att dessa frågor lyfts upp var
              sjätte månad i EU, och länderna kan säga sitt.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I Sverige har vi lagar som säger att vi inte terrorstämplar frihetskämpar
              och människor som kämpar för sina mänskliga rättigheter. Det är
              självklart att de organisationer som begår brott måste fördömas;
              det måste jag säga.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Men om vi inte arbetar för att lyfta PKK från terrorlistan kommer
              kurderna ständigt att vara föremål för Turkiets krig, invasion
              och fängslanden oavsett vilka partier som startas. Vi har sett
              genom historien de senaste 20 åren hur många gånger kurderna och
              HDP har bytt namn och stängts. Nu håller man på att lyfta immunitet
              för till exempel ledaren och de andra sju ledamöterna. Det är
              Pervin Buldan, som utrikesministern har träffat. Den andre ledamoten
              är Garo Paylan, och den tredje är Meral Danış Beştaş . Hüda Kaya
              är den fjärde , Hakkı Saruhan Oluç är den femte , Sezai Temelli
              den sjätte och Serpil Kemalbay den sjunde ledamoten. Samtliga
              är riksdagsledamöter som jag. Det är alltså som om någon skulle
              ta bort min immunitet, och det här sker i Turkiet inför våra ögon.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Min fråga är: Kommer utrikesministern att kämpa för att denna
              terrorstämpling tas bort och för att parterna ska sitta i fredssamtal?
              Samtalen påbörjades redan före valet 2015, då kurderna fick majoritet
              – eller i alla fall över 13 procent, vilket var tillräckligt för
              att komma in i det turkiska parlamentet. Då valde Erdoğan helt
              enkelt att gripa och slakta dem som ett parti. Kommer vi inte
              att kämpa för detta?
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det spelar ingen roll vilket parti man än startar; i Turkiet
              kommer man att vara föremål för fängslande, förbud och lyft immunitet.
              De kommer att bli kallade för terrorister. Det här vill jag verkligen
              få ett besked av utrikesministern om.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 40 Utrikesminister ANN LINDE (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! I den här frågan har vi helt olika syn. Sverige och
              EU anser att PKK är en terroristorganisation. Den har varit terroristklassad
              sedan 2002 med sanktioner. Det finns inte en chans att Sverige
              skulle driva frågan att ta bort PKK från listan. Men vi ser allvarligt
              på Turkiets agerande i landets närområde. Turkiet rör sig allt
              längre bort från EU och de internationella åtagandena.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag skulle vilja säga någonting om Turkiets agerande i Irak och
              Syrien. Vi, både EU och Sverige, har fördömt Turkiets militära
              offensiv i det kurdiskdominerade nordöstra Syrien under hösten
              2019. Den orsakade stort lidande. Den gav möjlighet för Daish
              att se att detta har spelat dem i händerna. De kurdiska grupperna
              och de minoriteter som finns i området, assyrier, syrianer och
              yazidier, måste skyddas.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Vi vill se ett turkiskt tillbakadragande, och det har jag också
              inskärpt både i mitt möte med min turkiske motpart och offentligt
              på en presskonferens i Ankara. Den turkiska militära offensiven
              i norra Irak har fått allvarliga konsekvenser för civila i området
              och för den regionala säkerheten. Därför är det viktigt att Turkiet
              agerar i enlighet med folkrätten och i full respekt för Iraks
              suveränitet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Europeiska rådet gjorde vid sitt möte den 1–2 oktober klart att
              om Turkiet agerar konstruktivt för att stoppa olaglig verksamhet
              i östra Medelhavet som påverkar Grekland och Cypern ska rådet
              anta en positiv politisk agenda i relationen mellan EU och Turkiet.
              EU har samtidigt beredskap att använda alla tillgängliga medel
              om Turkiet fortsätter att agera proaktivt och i strid med folkrätten.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag framförde detta till min turkiske kollega och sa att Sverige
              vill se en nedtrappning av det spända läget i östra Medelhavet.
              Vi delar den oro som EU:s höge representant har haft i frågan.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det är motstridiga signaler som nu kommer från Turkiet, och det
              är givetvis inte bra. Vi vill se en utveckling i riktning mot
              dialog och avspänning. Vi måste ha en fredlig dialog i enlighet
              med internationell rätt. Men om EU:s dialog med Turkiet inte skulle
              ge resultat är vi beredda att överväga ytterligare åtgärder mot
              Turkiet.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Anf. 41 AMINEH KAKABAVEH (-):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Tack för svaret, utrikesministern! Det är bra att
              man för dialog, och det är klart att man vill lösa varje konflikt
              i den här världen med dialog. Man skulle vilja få slut på vartenda
              krig med pennor och tänk ­ ande. Men så är tyvärr inte fallet
              – inte för Erdoğan.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Erdoğan sitter där och bestämmer och ockuperar land efter land.
              Han vill vara den sultan som fanns i Ottomanska riket. Och ingen
              fördömer honom och ställer honom inför rätta. Han borde ställas
              inför rätta, för han begår krigsbrott och brott mot folkrätten.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Men en organisation som har begått brott är något oproportionerligt
              gentemot en stat som begår brott. Det är väldigt olyckligt att
              man inte strävar efter att de båda parter som faktiskt satt vid
              samma bord och försökte förhandla får fortsätta med det. Men Erdoğan
              ogillade dem för att de, det vill säga kurderna, genom demokrati
              ville komma in i parlamentet. Alla kurder är inte bara PKK, och
              vare sig vi vill eller ej representerar PKK vanliga människor.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Jag har kritiserat PKK för deras brott, men deras ledare sitter
              20 år i fängelse. Och vad gör Turkiets president? Jo, han ockuperar
              och bombar och kallar alla för terrorister. Vad gör vi i Europa
              och Sverige? Vi ger mer ammunition till Erdoğan för att han ännu
              mer ska kunna rättfärdiga sina invasioner, sitt mördande och sin
              lynchning av kvinnor och politiker. De som bekämpat och besegrat
              Daish våldtas. Han bombar dem, för han säger att de är terrorister.
              Men han är tydligen inte själv terrorist när han med Natos bomber
              bombar, ockuperar, mördar och våldtar.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Det där är väldigt olyckligt. Konflikten kommer inte att lösas
              så länge man inte löser konflikten mellan PKK och Erdoğan.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker">
            Anf. 42 Utrikesminister ANN LINDE (S):
          </note>
          <u>
            <seg>
              Fru talman! Som jag sa tidigare har interpellanten och Sverige
              och re ­ geringen inte samma syn på PKK. Vi anser att de ska vara
              kvar på sank ­ tionslistan för begångna terrorbrott.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Men jag delar som sagt interpellanten Amineh Kakabavehs stora
              oro för den försämrade situationen i Turkiet, inte minst när det
              gäller massavskedanden, massarresteringar och kränkningar av mänskliga
              rättigheter. Yttrande- och mediefrihet, politisk opposition och
              en välfungerande rättsstat är förutsättningar för att man ska
              kunna ha ett inkluderande och demokratiskt samhälle. Detta har
              jag också framfört i Turkiet.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              I Sveriges kontakter med Turkiet kommer regeringen att oförtröttligt
              fortsätta att kräva att mänskliga rättigheter respekteras. Det
              finns ingen militär lösning på konflikten i Syrien. Detta gäller
              oavsett om vi väljer att titta på Turkiets agerande i nordöstra
              Syrien eller på konflikten i sin helhet. Det enda sättet att få
              slut på våldet och skapa en hållbar fred i landet är genom en
              FN-ledd politisk process.
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              Sverige kommer att fortsätta att följa och agera på utvecklingen
              i nordöstra Syrien. Vi kommer också att fortsätta att bidra till
              att lindra det lidande och den nöd vi ser i Syrien och i drabbade
              grannländer. Vi gör detta genom vårt omfattande humanitära bistånd
              till den regionala Syrien ­ krisstrategin, som nu uppgår till
              1,8 miljarder svenska kronor.
            </seg>
          </u>
          <note>
            Interpellationsdebatten var h ärmed avslutad.
          </note>
          <note>
            § 15 Bordläggning
          </note>
          <note>
            Följande dokument anmäldes och bordlades:
          </note>
          <note>
            Proposition
          </note>
          <note>
            2020/21:38 Förlängning av lagen om tillfälliga smittskyddsåtgärder
            på serveringsställen
          </note>
          <note>
            Skrivelse
          </note>
          <note>
            2020/21:31 Riksrevisionens rapport om vägen till arbete efter
            nekad sjukpenning
          </note>
          <note>
            § 16 Anmälan om interpellationer
          </note>
          <note>
            Följande interpellationer hade framställts:
          </note>
          <note>
            den 22 oktober
          </note>
          <note>
            2020/21:75 Brott inom yrkestrafiken
          </note>
          <note>
            av Thomas Morell (SD)
          </note>
          <note>
            till statsrådet Mikael Damberg (S)
          </note>
          <note>
            2020/21:76 Ett svenskt klimatåtagande till UNFCCC
          </note>
          <note>
            av Jens Holm (V)
          </note>
          <u>
            <seg>
              till miljö- och klimatminister Isabella Lövin (MP)
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              2020/21:77 Skattepolitik för ökad tillväxt
            </seg>
          </u>
          <note>
            av Niklas Wykman (M)
          </note>
          <note>
            till finansminister Magdalena Andersson (S)
          </note>
          <note>
            2020/21:78 Åtgärder på skatteområdet
          </note>
          <note>
            av Boriana Åberg (M)
          </note>
          <note>
            till finansminister Magdalena Andersson (S)
          </note>
          <note>
            2020/21:79 Utökade taxikontroller
          </note>
          <note>
            av Thomas Morell (SD)
          </note>
          <note>
            till statsrådet Mikael Damberg (S)
          </note>
          <note>
            § 17 Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <u>
            <seg>
              Följande frågor för skriftliga svar hade framställts:
            </seg>
          </u>
          <note>
            den 22 oktober
          </note>
          <note>
            2020/21:260 Den ökade smittspridningen i Uppsala län
          </note>
          <note>
            av Michael Rubbestad (SD)
          </note>
          <note>
            till socialminister Lena Hallengren (S)
          </note>
          <note>
            2020/21:261 Beskattning av ideella föreningar
          </note>
          <note>
            av Lars Mejern Larsson (S)
          </note>
          <note>
            till finansminister Magdalena Andersson (S)
          </note>
          <note>
            2020/21:262 Skillnader mellan universitet i basanslag till forskning
          </note>
          <note>
            av Jörgen Berglund (M)
          </note>
          <note>
            till statsrådet Matilda Ernkrans (S)
          </note>
          <u>
            <seg>
              2020/21:263 Arlandarådets slutrapport
            </seg>
          </u>
          <note>
            av Åsa Coenraads (M)
          </note>
          <note>
            till infrastrukturminister Tomas Eneroth (S)
          </note>
          <u>
            <seg>
              2020/21:264 Flygplatsutredningen
            </seg>
          </u>
          <note>
            av Åsa Coenraads (M)
          </note>
          <note>
            till infrastrukturminister Tomas Eneroth (S)
          </note>
          <u>
            <seg>
              2020/21:265 Problem med energieffekt för industrin
            </seg>
          </u>
          <note>
            av Lotta Olsson (M)
          </note>
          <note>
            till statsrådet Anders Ygeman (S)
          </note>
          <u>
            <seg>
              2020/21:266 Skogen som resurs för att reducera koldioxid
            </seg>
          </u>
          <note>
            av Lotta Olsson (M)
          </note>
          <u>
            <seg>
              till miljö- och klimatminister Isabella Lövin (MP)
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              2020/21:267 Förväntad eleffektbrist
            </seg>
          </u>
          <note>
            av Lotta Olsson (M)
          </note>
          <note>
            till statsrådet Anders Ygeman (S)
          </note>
          <u>
            <seg>
              2020/21:268 Det kommunala vetot mot vindkraft
            </seg>
          </u>
          <note>
            av Ann-Charlotte Hammar Johnsson (M)
          </note>
          <note>
            till statsrådet Per Bolund (MP)
          </note>
          <note>
            2020/21:269 Obligatorisk förskola från två års ålder
          </note>
          <note>
            av Michael Rubbestad (SD)
          </note>
          <note>
            till utbildningsminister Anna Ekström (S)
          </note>
          <note>
            2020/21:270 Stöd till gränsregionen mot Norge
          </note>
          <note>
            av Elin Segerlind (V)
          </note>
          <note>
            till näringsminister Ibrahim Baylan (S)
          </note>
          <u>
            <seg>
              2020/21:271 Weserdomen
            </seg>
          </u>
          <note>
            av Betty Malmberg (M)
          </note>
          <u>
            <seg>
              till miljö- och klimatminister Isabella Lövin (MP)
            </seg>
          </u>
          <note>
            2020/21:272 Tillfälligt bidrag till ESS
          </note>
          <note>
            av Betty Malmberg (M)
          </note>
          <note>
            till statsrådet Matilda Ernkrans (S)
          </note>
          <note>
            2020/21:273 Frigivningen av Nasrin Sotoudeh
          </note>
          <note>
            av Anders Österberg (S)
          </note>
          <note>
            till utrikesminister Ann Linde (S)
          </note>
          <note>
            2020/21:274 Utvecklingen av GSS/K
          </note>
          <note>
            av Jörgen Berglund (M)
          </note>
          <note>
            till försvarsminister Peter Hultqvist (S)
          </note>
          <u>
            <seg>
              2020/21:275 Förbättrade möjligheter för reservofficerare
            </seg>
          </u>
          <note>
            av Jörgen Berglund (M)
          </note>
          <note>
            till försvarsminister Peter Hultqvist (S)
          </note>
          <u>
            <seg>
              2020/21:276 Grön infrastruktur
            </seg>
          </u>
          <note>
            av Kjell-Arne Ottosson (KD)
          </note>
          <u>
            <seg>
              till miljö- och klimatminister Isabella Lövin (MP)
            </seg>
          </u>
          <u>
            <seg>
              2020/21:277 Friluftslivets organisationer
            </seg>
          </u>
          <note>
            av Kjell-Arne Ottosson (KD)
          </note>
          <note>
            till kultur- och demokratiminister Amanda Lind (MP)
          </note>
          <u>
            <seg>
              2020/21:278 Stöd för demokrati i Belarus
            </seg>
          </u>
          <note>
            av Margareta Cederfelt (M)
          </note>
          <note>
            till utrikesminister Ann Linde (S)
          </note>
          <u>
            <seg>
              2020/21:279 Hot och trakasserier mot bönder
            </seg>
          </u>
          <note>
            av Alexandra Anstrell (M)
          </note>
          <note>
            till justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S)
          </note>
          <note>
            2020/21:280 Dubbelbeskattning av gränspendlare
          </note>
          <note>
            av Hans Wallmark (M)
          </note>
          <note>
            till finansminister Magdalena Andersson (S)
          </note>
          <note>
            2020/21:281 Taiwans deltagande vid WHO:s världshälsoförsamling
          </note>
          <note>
            av Hans Wallmark (M)
          </note>
          <note>
            till socialminister Lena Hallengren (S)
          </note>
          <note>
            2020/21:282 Syrgas på äldreboenden
          </note>
          <note>
            av Ann-Christine From Utterstedt (SD)
          </note>
          <note>
            till socialminister Lena Hallengren (S)
          </note>
          <note>
            § 18 Kammaren åtskildes kl. 11.09.
          </note>
          <note>
            Sammanträdet leddes
          </note>
          <note>
            av förste vice talmannen från dess början till och med § 14 anf.
            38 (delvis) och
          </note>
          <note>
            av andre vice talmannen därefter till dess slut.
          </note>
          <note>
            Vid protokollet
          </note>
          <note>
            EMMA PAAKKINEN
          </note>
          <note>
            / Olof Pilo
          </note>
          <note>
            Innehållsförteckning
          </note>
          <note>
            § 1 Justering av protokoll
          </note>
          <note>
            § 2 Anmälan om ny riksdagsledamot
          </note>
          <note>
            § 3 Avsägelser
          </note>
          <note>
            § 4 Anmälan om kompletteringsval
          </note>
          <note>
            § 5 Meddelande om EU-politisk partiledardebatt
          </note>
          <note>
            § 6 Anmälan om subsidiaritetsprövning
          </note>
          <note>
            § 7 Anmälan om fördröjt svar på interpellation
          </note>
          <note>
            § 8 Ärenden för hänvisning till utskott
          </note>
          <note>
            § 9 Svar på interpellation 2020/21:49 om Bromma flygplats
          </note>
          <note>
            Anf. 1 Näringsminister IBRAHIM BAYLAN (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 2 LORENA DELGADO VARAS (V)
          </note>
          <note>
            Anf. 3 Näringsminister IBRAHIM BAYLAN (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 4 LORENA DELGADO VARAS (V)
          </note>
          <note>
            Anf. 5 Näringsminister IBRAHIM BAYLAN (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 6 LORENA DELGADO VARAS (V)
          </note>
          <note>
            Anf. 7 Näringsminister IBRAHIM BAYLAN (S)
          </note>
          <note>
            § 10 Svar på interpellationerna 2020/21:50 och 51 om regelförenkling
            för näringslivet
          </note>
          <note>
            Anf. 8 Näringsminister IBRAHIM BAYLAN (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 9 TOBIAS ANDERSSON (SD)
          </note>
          <note>
            Anf. 10 Näringsminister IBRAHIM BAYLAN (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 11 TOBIAS ANDERSSON (SD)
          </note>
          <note>
            Anf. 12 Näringsminister IBRAHIM BAYLAN (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 13 TOBIAS ANDERSSON (SD)
          </note>
          <note>
            Anf. 14 Näringsminister IBRAHIM BAYLAN (S)
          </note>
          <note>
            § 11 Svar på interpellation 2020/21:36 om skatt på dieseldrivna
            fordon
          </note>
          <note>
            Anf. 15 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 16 THOMAS MORELL (SD)
          </note>
          <note>
            Anf. 17 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 18 THOMAS MORELL (SD)
          </note>
          <note>
            Anf. 19 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 20 THOMAS MORELL (SD)
          </note>
          <note>
            Anf. 21 Finansminister MAGDALENA ANDERSSON (S)
          </note>
          <note>
            § 12 Svar på interpellation 2020/21:42 om unga personers möjlighet
            att köpa bostad
          </note>
          <note>
            Anf. 22 Statsrådet PER BOLUND (MP)
          </note>
          <note>
            Anf. 23 ROGER HEDLUND (SD)
          </note>
          <note>
            Anf. 24 Statsrådet PER BOLUND (MP)
          </note>
          <note>
            Anf. 25 ROGER HEDLUND (SD)
          </note>
          <note>
            Anf. 26 Statsrådet PER BOLUND (MP)
          </note>
          <note>
            Anf. 27 ROGER HEDLUND (SD)
          </note>
          <note>
            Anf. 28 Statsrådet PER BOLUND (MP)
          </note>
          <note>
            § 13 Svar på interpellation 2020/21:44 om Chiles politiska fångar
          </note>
          <note>
            Anf. 29 Utrikesminister ANN LINDE (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 30 LORENA DELGADO VARAS (V)
          </note>
          <note>
            Anf. 31 Utrikesminister ANN LINDE (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 32 LORENA DELGADO VARAS (V)
          </note>
          <note>
            Anf. 33 Utrikesminister ANN LINDE (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 34 LORENA DELGADO VARAS (V)
          </note>
          <note>
            Anf. 35 Utrikesminister ANN LINDE (S)
          </note>
          <note>
            § 14 Svar på interpellation 2020/21:68 om den turkiska regimens
            expansiva utrikespolitik
          </note>
          <note>
            Anf. 36 Utrikesminister ANN LINDE (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 37 AMINEH KAKABAVEH (-)
          </note>
          <note>
            Anf. 38 Utrikesminister ANN LINDE (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 39 AMINEH KAKABAVEH (-)
          </note>
          <note>
            Anf. 40 Utrikesminister ANN LINDE (S)
          </note>
          <note>
            Anf. 41 AMINEH KAKABAVEH (-)
          </note>
          <note>
            Anf. 42 Utrikesminister ANN LINDE (S)
          </note>
          <note>
            § 15 Bordläggning
          </note>
          <note>
            § 16 Anmälan om interpellationer
          </note>
          <note>
            § 17 Anmälan om frågor för skriftliga svar
          </note>
          <note>
            § 18 Kammaren åtskildes kl. 11.09.
          </note>
          <u>
            <seg>
              Tryck: Elanders Sverige AB, Vällingby 2020
            </seg>
          </u>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
