<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1907--fk--39</head>
        <docDate when="1907-05-10">1907-05-10</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-UkwBtUrFJFjGHbQ3z8Fpuk">
          RIKSDAGENS PROTOKOLL.
        </note>
        <note xml:id="i-XGRBEr9u33B5TrrqZqqS4A">
          1907. Första Kammaren. N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-Y4bCQKXTYXbJvaH9TaSvBK" type="date">
          Fredagen den 10 maj, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-MgFzy2mkuSWwXNwnqMd1k3">
          Kammaren sammanträdde kl. 7 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-RTwjXzo7erqScYVGQAtFLf">
          Föredrogs och hänvisades till bevillningsutskottet Kungl. Maj:ts
        </note>
        <note xml:id="i-GWvcD3SoS6Bu89t2bw2dZX">
          denna dag aflämnade nådiga proposition till ;Riksdagen, angående
          vissa ändringar i gällande stämpelförordning.
        </note>
        <note xml:id="i-2d57tiUYrkcyrbD31nvJNP">
          Upplästes och godkändes statsptskottets förslag till Riksdagens
          skrifvelser :
        </note>
        <note xml:id="i-HCnouu3gzLHf1ntfjr9K4a">
          a) till Konungen:
        </note>
        <note xml:id="i-Cht68R4B7tT8vXsPk9xTCb">
          n:o 1, angående regleringen af utgifterna under riksstatens första
          .hufvudtitel, innefattande anslagen till kungl. hofoch slottsstaterna;
        </note>
        <note xml:id="i-8UkdKaJ5F9xHubaob2QGED">
          n:o 107, angående anslag till fortsättning af statsbanan från
          Morjärv till Lappträsk m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-HbzFaAa6sjJJwjE17dKnLb">
          n:o 108, i anledning af Kungl. Maj:ts i statsverkspropositionen
          gjorda framställning om upprensning af det s.k. Väckholmssundet;
        </note>
        <note xml:id="i-UWxkdV1e1U5zTv1ZxEUsMa">
          n:o 109, i fråga om koncession å en ny förbindelseled mellan
          Baggensfjärden och den inre Stockholmsskärgården ;
        </note>
        <note xml:id="i-4WPgthnXm5CVr444Ausx2H">
          n:o 112, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående beredande
          af lånemedel för år 1907 för fortsatt utveckling af statens telefonväsende
          ;
        </note>
        <note xml:id="i-GNzXyzAofxoWJvRKLf3Npn">
          n:o 114, angående i regeringsformens 63 $ föreskrifna kreditivsummor;
        </note>
        <note xml:id="i-Ybf4fxW5Tmmwhwgehpz9Q">
          n:o 115, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
          till anläggning vid Göteborgs hospital af en hållplats å statsbanan
          genom Bohuslän;
        </note>
        <note xml:id="i-E2r2x57Sow1Huc3qdjZ2eu">
          Första Kammarens Prot. 1907. N:o 39. 1
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RnVmjysHw59Cdk5wdRPT8n">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-UKNSiwjsPQ2umutPudRBKo" type="date">
          2 Fredagen den 10 Maj, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-WoSZwMyKy1ANUZHuXhfGmP">
          n:o 116, i anledning af Kungl: Maj:ts proposition angående anslag
          till anläggving af ledningar för distribuering af elektrisk energi
          från statens kraftstationer vid Trollhättan;
        </note>
        <note xml:id="i-8BYFa4EwJ9QXMsK61iZ33h">
          n:o 118, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
          till utläggning af ytterligare ett järnvägsspår mellan Alfsjö
          och Huddinge järnvägsstationer;
        </note>
        <note xml:id="i-YF3xFbKz19qqaFzJqENA9w">
          n:o 120, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående anslag
          till ombyggnad af Genevads station å västkustbanan;
        </note>
        <note xml:id="i-NiK89zN1GrxJ6aBezwWWXU">
          n:o 121, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition om godkännande
          af förslag till öfverenskommelse mellan svenska staten, å ena,
          samt Luossavaara-Kiirunavaara aktiebolag, aktiebolaget Gellivare
          malmfält och trafikaktiebolaget Grängesberg—Oxelösund, å andra
          sidan, angående viss grufegendom m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-Xiwvwcu6dHHZAMnwbYCMLY">
          n:o 123, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition till Riksdagen
          angående öfverlåtande åt en kasernbyggnadskommission att handhafva
          uppförandet af åtskilliga nya byggnader för armén;
        </note>
        <note xml:id="i-B8EXycRnxLAVjogWmDAHbP">
          n:o 124, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition till Riksdagen
          angående uppförande af ett ridhus för ridskolan vid Strömsholm;
        </note>
        <note xml:id="i-NorVF7HK5XKbyhFrdnAY97">
          n:o 125, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition till Riksdagen
          angående ändringsoch tillbyggnadsarbeten å krigsskolans gymnastikhus
          m. m.; |
        </note>
        <note xml:id="i-EBFjdWg1dQ3fJaQfhXijBT">
          n:o 126, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition till Riksdagen
          angående anordningar för eldens ledning å pansarfartygen;
        </note>
        <note xml:id="i-Jz4L9mygQTss8R8hp8bjXF">
          n:o 127, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition till Riksdagen
          angående användande af allmänna besparingar å riksstatens femte
          hufvudtitel till inredande af kanonbåten Verdande till sjukvårdsfartyg
          för kusteskadern m. m.;
        </note>
        <note xml:id="i-EXdDsnbQ1v6VJCmBKPh21Q">
          n:o 128, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition till Riksdagen
          angående omföring till en pensionsfond för civila tjänstinnehafvare
          af vissa löneinnehållningar; samt
        </note>
        <note xml:id="i-MXzeEQQJhiQ3RUaaPya3R5">
          n:o 129, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition angående förhöjning
          af fonden för fiskerinäringens befrämjande;
        </note>
        <note xml:id="i-NpWrgKgyMECRfNYvvizhkh">
          b) till justitieombudsmannen, n:o 110, angående utarbetande af
          en historik öfver justitieombudsmansämbetets förvaltning; och
        </note>
        <note xml:id="i-GdkM4EiMBJLA86ekxJ1TZ6">
          c) till fullmäktige i riksgäldskontoret:
        </note>
        <note xml:id="i-SeXu1HMGeXp1wytZ9Z3fCb">
          n:o 111, angående utarbetande af en historik öfver justitieombudsmansämbetets
          förvaltning;
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-WeeHNDzBCFVjuBTmEMvPnL" type="date">
          Fredagen den 10 Maj, e. m. 3 N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-BXYBKBiEpaaLSgapTWgDzv">
          n:o 113, angående beredande af lånemedel för år 1907 för fortsatt
          utveckling af statens telefonväsende;
        </note>
        <note xml:id="i-77TZYsQZNgzqdq3iCZkpVr">
          n:o 117, angående anslag till anläggning af ledningar för distribuering
          af elektrisk energi från statens kraftstationer vid Trollhättan;
        </note>
        <note xml:id="i-Ttf63YArszrSMV4ea4cSLn">
          n:o 119, angående anslag till utläggning af ytterligare ett järnvägsspår
          mellan Alfsjö och Huddinge järnvägsstationer;
        </note>
        <note xml:id="i-AU6eSpjUzuvhH2n5DxqTyh">
          n:o 122, angående anslag till utförande af kompletteringsarbeten
          å järnvägen Gellivare—Riksgränsen m. m., samt
        </note>
        <note xml:id="i-RxYWbtp1ZobZ2XqmHNgar9">
          n:o 130, angående förhöjning af fonden för fiskerinäringens befrämjande.
        </note>
        <note xml:id="i-Y9kFuUJkZgwA1Ctp5RJqFE">
          Anmäldes och bordlades bevillningsutskottets betänkanden:
        </note>
        <note xml:id="i-QoRR3ooTvDqRuqab1tkdqa">
          n:o 35, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition med förslag
          till förordningar om frihamn och om frilagar; samt
        </note>
        <note xml:id="i-AoAuSW78eAQ5VDPJyZ4Bkx">
          n:o 36, 1 anledning af dels Kungl. Maj:ts proposition, n:o 115,
          angående vissa ändringar i gällande tulltaxa samt därvid fogade
          underrättelser om hvad vid taxans tillämpning iakttagas bör, dels
          ock Kungl. Maj:ts proposition, n:o 188, angående ändrad lydelse
          af 8 I mom. 3 i tulltaxeunderrättelserna;
        </note>
        <note xml:id="i-2BjgE7UfgrD7eJeLmzJLE5">
          bankoutskottets memorial n:o+.12, i anledning af kamrarnas skiljaktiga
          beslut rörande bankoutskottets memorial n:o 10, med förslag till
          ny aflöningsstat för riksbanken och Tumba bruk; äfvensom
        </note>
        <note xml:id="i-MRtuCznYbJjAPwuhVtcr4K">
          Första Kammarens tillfälliga utskotts utlåtande, n:o 17, i anledning
          af väckt motion af herr M. Matsson angående skrifvelse till Kungl.
          Maj:t med begäran om utredning och förslag i fråga om jämnare
          fördelning af kommunernas skattebördor.
        </note>
        <note xml:id="i-TKUEbDVKhf7nf297kk2tBx">
          Fortsattes föredragningen af första särskilda utskottets utlåtan-
          Om utsträckde, n:o 3, i anledning af Kungl. Maj:ts proposition
          med förslag till ning af den ändrad lydelse af $$ 31, 49 och 53
          regeringsformen samt $$ 6, 7, BO NeEka 8, 10, 11, 13 till och
          med 22, 25, 28 och 38 riksdagsordningen mm m. så ock till öfvergångsstadgande
          i riksdagsordningen jämte inom
        </note>
        <note xml:id="i-Rm7c9wQ3gRU3nLXE2waYjc">
          Riksdagen i ämnet väckta motioner.
        </note>
        <note xml:id="i-5iMm3kHGnDsW1E52H757iB" type="speaker">
          Herr Pettersson, August:
        </note>
        <u who="Q6161282" xml:id="i-94kdU8EEsg43m3m2tj4Vxg" next="i-8WPisfsHbkwTTZ1siCH23o">
          <seg xml:id="i-HWPTR3ciGvUnfzdFmgSaPk">
            Ehuru jag helt nyligen tagit säte och stämma i denna kammare,
            kan jag dock, herr talman, icke underlåta att säga några ord i
            denna för vårt land och folk så viktiga och betydelsefulla fråga.
            . En framstående ledamot af denna
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-GaLQfeBcvDL375u8yAHMUJ">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-VuuGgRkYHLzYdTjty6eh8d">
          Om utsträclkning af den politiska rösträtten m. Mm.
        </note>
        <note xml:id="i-MkUbeSX8c8PfadK5tsuMs9">
          i Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-8PBfWeXsxPGpdKE7B8AXMH">
          4 Fredagen den 190 Maj, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-8WPisfsHbkwTTZ1siCH23o" who="Q6161282" prev="i-94kdU8EEsg43m3m2tj4Vxg" next="i-5SQr9yRAk7sSWuhX2wFVy3">
          <seg xml:id="i-M4fSwrA6xaoQp1k8U84snb">
            "kammare yttrade häromdagen vid behandlingen af en stor ekonomisk
            fråga följande ord, som jag tillät mig anteckna: »Det är :farligt»,
            sade han, »att hålla denna fråga öppen, därför att mångas lickar
            äro fästade vid densamma».
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5SQr9yRAk7sSWuhX2wFVy3" who="Q6161282" prev="i-8WPisfsHbkwTTZ1siCH23o" next="i-U3C3shnK6Sk3PrmGbbkCKD">
          <seg xml:id="i-DXL2yjcD4sXRuMxbckUSnA">
            Oaktadt alla försäkringar i motsatt riktning håller jag dock
            före, att denne talares ord äga sin tillämpning på den stora samhällsfråga,
            som i dessa dagar föreligger till afgörande i den svenska representationen.
            »Det är farligt att hålla den länge öppen, ty mångas blickar äro
            fästade på densamma.» Det hwvilar på den många goda blickar, fulla
            af undran, af oro, af spänd förväntan från fosterlandsälskande
            män landet rundt, och det hvilar många onda blickar från deras
            sida, som spekulera i splittringens och söndringens tecken. Om
            det kunde sägas förra året, att rösträttsfrågan kräfde en snar
            lösning, så gäller det enligt mitt förmenande i än högre grad
            den dag som är. Det är farligt att hålla den öppen. Lösen måste
            blifva denna: »den får och kan icke längre uppskjutas». Det är
            fara i dröjsmål, ty faller den nu, så kunna vi vara förvissade
            om, att striden kommer att utkämpas på andra linjer, visserligen
            med klarare färger, men med större och dyrbarare insatser.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-U3C3shnK6Sk3PrmGbbkCKD" who="Q6161282" prev="i-5SQr9yRAk7sSWuhX2wFVy3" next="i-7TQF8iXVNiEBdckAfHCqqq">
          <seg xml:id="i-FEwyDV1YtHUygpv2STgu4d">
            Nu skulle man kunna tänka, att jag med denna utgångspunkt är
            färdig att acceptera hvilket förslag som helst. Nej! Så äringalunda
            fallet. Men skola vi vänta, tills vi få ett förslag, som tillfredsställer
            allas önskningar, tror jag, att vi få stå och vänta bra länge.
            Det förhåller sig i politiken så — man må beklaga det hur mycket
            som helst — att man mången gång blir nödsakad att taga det, som
            under förhandenvarande förhållanden kan vara det bästa möjliga
            för att undvika något värre. Kungl. Maj:ts af utskottet i väsentliga
            delar tillstyrkta förslag finner jag i öfrigt vara en ged lösning.
            Man kan visserligen däremot göra många anmärkningar, men de små
            synpunkterna få icke stänga utsikten till betraktande af de stora.
            Och den stora synpunkt, hvarunder detta förslag faller, är enligt
            mitt förmenande den rättfardighetsprincip, hvarpå det hvilar.
            Det är en gammal sats, som lyder så: »rättfärdighet upphöjer ett
            folk». Och där ett folk i sin rådsförsamling lämnar rum för representanter
            af olika intressen, gifver, så långt det är möjligt, hvar och
            en hvad honom med rätta tillkommer, där höjer sig det folket;
            men där återigen ett folk hyllar den grundsatsen: »den starke
            har rätt, den mäktige skall styra, mindretalet får finna sig i
            att blifva styrdt», där sänker sig det folket, och det går på
            sistone illa. Huru det skall gå med vårt svenska folk, det beror
            i mångt och mycket på det svar, som Riksdagen kommer att gifva
            på föreliggande fråga. Men detta folk, säger man, ställer sig
            oförstående till det valsätt, som den kungliga propositionen rekommenderar.
            Jag vill då fästa uppmärksamheten därpå. att där folket blifvit
            upplyst om dess innebörd och fått ögonen öppna för det
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VpREvdpa28vZxfPtwjnxbs" type="date">
          Fredagen den 10 Maj, e. m. 5 N:o 39.
        </note>
        <u xml:id="i-7TQF8iXVNiEBdckAfHCqqq" who="Q6161282" prev="i-U3C3shnK6Sk3PrmGbbkCKD" next="i-FNrye1ceCgkuXcwYYLrbcg">
          <seg xml:id="i-QAwYbLh9AUhg4tDJobL7Zm">
            rättvisa uti detsamma, där ställer det sig mottagligt mot detsamma.
            Om utsträck-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FNrye1ceCgkuXcwYYLrbcg" who="Q6161282" prev="i-7TQF8iXVNiEBdckAfHCqqq" next="i-AdXnULDKGgUrnpM6TDd6KE">
          <seg xml:id="i-9BmdNohwazVHEKHgUaerws">
            och det är att hoppas, att det till sist skall vänja sig vid
            de forning af den
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AdXnULDKGgUrnpM6TDd6KE" who="Q6161282" prev="i-FNrye1ceCgkuXcwYYLrbcg" next="i-JbKuQhoxSZvXhdVRxJ7oPG">
          <seg xml:id="i-Uf4ePPEu9Pwty7CpE1Gkm6">
            mer, som för närvarande: synas främmande och tunga. ge Herr gvefve
            och talman! Jag skulle helst vilja stanna vid ut- HU. dj
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JbKuQhoxSZvXhdVRxJ7oPG" who="Q6161282" prev="i-AdXnULDKGgUrnpM6TDd6KE" next="i-Art7nPCj8V4L3wtzadEHQF">
          <seg xml:id="i-RBnn14QBza1Xv4gNvLxLEU">
            skottets förslag oförändradt, men då det ligger mig mycket om
            Forts)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Art7nPCj8V4L3wtzadEHQF" who="Q6161282" prev="i-JbKuQhoxSZvXhdVRxJ7oPG" next="i-RBKzz2VaKAAcxUu6zBKZoR">
          <seg xml:id="i-JF4mTPhR3dkGQkmoRFmfNe">
            hjärtat, att denna uppslitande fråga, som under så många år sönd-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RBKzz2VaKAAcxUu6zBKZoR" who="Q6161282" prev="i-Art7nPCj8V4L3wtzadEHQF" next="i-3PEayCkqgV8M36zFEoEza2">
          <seg xml:id="i-Y4uy5hYrPqTzqhTgcHahEf">
            rat vår nation, en gång omsider skall komma till ett slutligt
            afgö-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3PEayCkqgV8M36zFEoEza2" who="Q6161282" prev="i-RBKzz2VaKAAcxUu6zBKZoR">
          <seg xml:id="i-WGUDyx9mRNJt4X1AztEwFK">
            rande, så vågar jag, om ock med en viss tvekan, att i den natio-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Wb3SJeKXTJbiFHkdMh8bgs">
          nella samlingens och tillmötesgåendets namn yrka bifall till
          den af
        </note>
        <note xml:id="i-5a6qLYGvTxw69RuKh5qRo4">
          herr Olof Jonsson m. fl. vid betänkandet fogade reservationen.
        </note>
        <note xml:id="i-5Wqto8oNo3drVWzUegTYu4" type="speaker">
          Herr Wester:
        </note>
        <u who="Q6237414" xml:id="i-Va53sS9QHXNp27ybJHZjw4" next="i-GhHe5Mdc8jWJHqCmnbzsbC">
          <seg xml:id="i-2VQemCLxt6RPviai1woHse">
            Vid alla de tillfällen, då det varit fråga om att införa den
            allmänna rösträtten i vårt land, har denna kammare ställt sig
            på den ståndpunkten, att detta måste ske i förening med ett rättfärdigt
            valsätt. Och det är väl ingen mening uti att å ena sidan säga,
            att rösträtt skall tillkomma alla, men å andra sidan, att representationsrätt
            skall tillkomma endast en del, nämligen majoriteten. Denna majoritets
            rätt är ingen annan än den starkares, och på den rätten skola
            vi icke bygga representationen för framtiden, ty ingen nation
            är verkligt fri, som inte ger rätt åt minoriteten lika väl som
            åt majoriteten att göra sin talan gällande. Kanske ligger detta
            rättvisa valsätt i dag för sista gången på kammarens bord. Efter
            många och långa års strider stå vi nu inför det historiska ögonblieket,
            då det skall afgöras, om Första kammaren skall gå till mötes medkammaren
            och lösa rösträttsfrågan. Skall den med öppen blick för tidens
            kraf begagna sig af situationen och lösa vår största fråga? Det
            är den fråga, som svenska folket i dag ställer till Första kammaren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GhHe5Mdc8jWJHqCmnbzsbC" prev="i-Va53sS9QHXNp27ybJHZjw4" who="Q6237414" next="i-Y7Gx7uCeCCpbzGxtkBRpEg">
          <seg xml:id="i-TTsLHmxQAcceKaW5SSdhBz">
            Det är nu att beklaga, att utskottet, som arbetat så många månader
            på denna fråga, ieke kunnat framlägga något förslag, hvarom båda
            kamrarna kunna ena sig. Vi få väl tro, att den hemliga slöja,
            som hvilar öfver dess arbete, en gång skall lyftas, så att full
            klarhet vinnes om hvad som bindrat utskottet att komma till något
            resultat. Så, som frågan nu står, är det desto mera nödvändigt,
            att kamrarna genom ömsesidigt tillmötesgående söka ena sig om
            ett beslut. Här i kammaren står striden egentligen om, hvar den
            mötesplatsen skall vara. Många af eder, mina herrar, säga, att
            vi skola mötas på utskottet. Reservanterna och Andra kammaren
            säga, att vi måste mötas ett stycke in på Taällberget. » Nej»,
            säger man här, »vi kunna icke kasta bort våra vapen, innan underhandlingarna
            börjat». »Men», säger man i Andra kammaren, »få vi inte gifva
            efter mera? Få icke vi, som äro valda på ett annat program och
            måste kasta detta för att lösa frågan, gifva efter mera, vi, som
            uppträda mot vårt eget parti för att räcka handen till en lösning
            af frågan». Ja, jag tror, att Första kam-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-95Sz8TPB4R1tM1wHhM7n12">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-4qZR9UdQLS8gn3LJ9e5Ukd">
          Om utsträckning af den politiska rösträtten m. Mm.
        </note>
        <note xml:id="i-6tCwXvcnML48ewWSx9JvcF">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-PXnxAWe8eA7sp5iSktw5X9" type="date">
          6 Fredagen den 10 Maj, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-Y7Gx7uCeCCpbzGxtkBRpEg" prev="i-GhHe5Mdc8jWJHqCmnbzsbC" who="Q6237414" next="i-6pXsTPP6DfDNTtVvNjtBz6">
          <seg xml:id="i-5MTd2atBu517gw1PBigRYf">
            maren, äfven med antagande af reservationen, ingalunda får ge
            efter mera än den Andra kammaren. Jag tror, att det är ett tillmötesgåendets
            tecken från båda kamrarna, om vi mötas på reservationen. Men om
            så i dag icke sker, om denna kammare finner det vara klokare att
            taga ett förslag, därom ingen uppgörelse längre kan träffas, då
            må det icke förundra någon, om man fruktar, att vårt älskade fosterland
            går ödesdigra dagar till mötes, att onödiga strider komma att
            utkämpas för att vinna något — därefter! Och hvad detta därefter
            skulle bli, det har ingen i kammaren ännu vågat uttala. Det har
            visserligen sagts af en framstående person, att man icke skall
            nu tänka sig, hvad som då kommer därefter, men den framsynte bör
            tänka sig följderna af hvad ett afslag på den framräckta handen
            innebär. När den tiden kommer, då kanske det fruktade Tällberget
            redan sjunkit ned i hafvet, då visar sig ett morgonens röda sken
            till en ny dag, som för kammarens ledamöter torde ställa sig mera
            ödesdiger.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6pXsTPP6DfDNTtVvNjtBz6" prev="i-Y7Gx7uCeCCpbzGxtkBRpEg" who="Q6237414">
          <seg xml:id="i-51ErEaSSEVP9jxc1BN52hK">
            Det har i dag yttrats stora, vackra och fosterländska ord här
            i kammaren, men när detta förslag är fallet och vi nästa gång
            mötas för att afgöra rösträttsfrågan, då kanske de stora orden
            äro borta och öfvermodet är sjunket. Då stå vi inför andra män
            att träffa aftal med än dem, som nu i all anspråkslöshet velat
            föra frågan fram genom ett medlingsförslag. Ja, tiden är inne
            att lösa rösträttsfrågan! Måtte denna lösning ske i ett tecken,
            som enar vårt folk, som gör det starkt såväl inåt som utåt och
            som bereder vårt fosterland en lycklig framtid. Det tror jag vi
            göra bäst, mina herrar, genom att bifalla reservanternas förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EvQBPcnFZ69ix56yUvFjsu" type="speaker">
          Grefve Wachtmeister, Hugo:
        </note>
        <u who="Q6228048" xml:id="i-HzFw5DJ1YyFarS9NM3HVf3" next="i-US4ewNgyUwXo98aZBebrAv">
          <seg xml:id="i-MsGcXZHcvaT4ZxcsTcbacg">
            Eburu jag i denna fråga intager en ståndpunkt, som i många afseenden
            skiljer sig från den öfverväldigande kammarmajoritetens och som
            sålunda i själfva verket faller utom den taktiska situationens
            ram, anser jag mig berättigad att tili protokollet framföra de
            skäl, hvarför jag, i själfva verket ingen vän vare sig af regeringens
            eller utskottets förslag, under inga förhållanden kommer att gifva
            min röst till några utvidgningsplaner därutöfver. Redan förlidet
            år hade jag fullt klart för mig, att, då Första kammaren beträdde
            dubbelproportionalismens väg, den jämväl beträdde själfförintelsens,
            och det utan någon tvingande nödvändighet. Kunde den dagen fixeras,
            då Första kammaren tog detta första steg, komme densamma helt
            visst att af historien fastslås såsom den för vår nuvarande konstitution
            ödesdigra dagen. För att i och genom det proportionella valsättet
            nå fram till ovissa och opröfvade garantier, lämnade Första kammaren
            den enda fasta ställningen, den ställning, hvarifrån den kan försvara
            sig själf; ett försvar utifrån kan en Första kammare aldrig räkna
            med. Jag kallade nyss de proportionella garantierna ovissa, och
            jag står fast därvid. Den jordbrukande befolkningen kommer
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-006.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-US4ewNgyUwXo98aZBebrAv" prev="i-HzFw5DJ1YyFarS9NM3HVf3" who="Q6228048" next="i-GfSptCbjEVE9JS5qKN1m7v">
          <seg xml:id="i-3R1a51pYQCZjDfPSBgAJtU">
            Fredagen den 10 Maj, e. m. T alltjämt att blifva det mest omfattande,
            samhällsbevarande elementet i vårt land. Men hvar och en, som
            känner denna befolknings skaplynne och förhållandena på landsbygden,
            måste med någon eftertanke blifva därom öfvertygad, att landtbefolkningens
            inflytande genom de proportionella valen, trots allt, som i motsatt
            riktning säges, kommer att vida mer reduceras än genom majoritetsval
            med i öfrigt liknande rösträttsgrunder. Det invändes häremot,
            att genom det Tällbergska förslaget landtmännen beredas plats
            i Första kammaren. Detta är visserligen sant, ehuru i viss mån
            i begränsad måtto. Men här träda åter andra betänkligheter i förgrunden.
            De proportionella valen till Första kammaren afse att bereda minoritetsplatser
            åt de liberale och åt socialdemokraterna. Härom torde intet vara
            att säga, men kan den Första kammaren med en sådan sammansättning,
            med en öfvervägande majoritet af landtmän och en minoritet af
            ett fåtal liberaler och socialdemokrater uppbära ställningen af
            ett öfverhus? Blir en sådan kammare, om än ur rent politisk synpunkt
            samhällsbevarande, mäktig att försvara vår gamla, högt stående
            kultur, vår växande industri och sist, men icke minst, vårt mnyorganiserade
            försvar? Jag tror det icke. Skulle icke en i det väsentliga orubbad
            Första kammare, äfven gentemot en aldrig så demokratiserad Andra
            kammare, för dessa samhällsintressen verka vida kraftigare än
            den proportionalistiska söndersplittringen i förening med den
            Tällbergska omdaningen? Låt vara att Första kammaren framdeles
            måste efter hand afstå från alla anspråk på »maktens tyngdpunkt»,
            den behölle dock åt sig förmågan att ingripa, när genom förhastade
            beslut samhällets viktigaste intressen stode på spel, och Första
            kammarens utskottskontingenter blefve alltid en säker garanti
            för, att bildningens, kulturens och försvarets intressen blefve
            i tillfälle att göra sig hörda. Jag tror så högt om vårt svenska
            folk, att det i mångt och mycket äfven komme att göra sig gällande.
            Och blir det till slut — för att lämna detta sammanhang — till
            gagn för samhället, att partibildningar och strider dragas in
            i landsting och kommuner, som till det mesta förut varit därifrån
            fria? Ar det sannolikt, att ur dessa partigrupperingar kommer
            att framgå en till sin uppfattning så själfständig Förstakammarerepresentation,
            som man har rätt att vänta och fordra? Man har sagt, att såväl
            enskilda som partier ådraga sig ett tungt ansvar, om de icke med
            uppoffring af mindre hänsyn bidraga till frågans lösning vid den
            nuvarande riksdagen. Jag vågar bära detta ansvar. Det blir icke
            tyngre, än om jag af uppjäktad förkärlek för ett visst valsätt
            eller af omsorg om Första kammarens anseende eller af fruktan
            för möjligen hotande framtida stormar med min röst bidroge till
            ett beslut, som med få drag utplånar vårt nuvarande statsskicks
            bärande tankar. Och jag bär detta ansvar så mycket lättare, som
            jag vet, att jag icke är motståndare till en genomgripande rösträttsreform,
            utan att jag, om
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8AYnYYpAuWP8Fcxf6pJCmo">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-FAaHoqiyiohkQ7MtczA85u">
          Om utströckning af den politiska rösträtten Mm. m. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NKzv1kjWNgjzKu1fbE3xkx">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-3cgouuBjK1SCoDiDFEKwxm">
          Om utsträckning äf den politiska vösträtten m. Mm. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-HCgV93dN3thTRg67UM4CU1" type="date">
          8 Fredagen den 10 Maj, e: m.
        </note>
        <u xml:id="i-GfSptCbjEVE9JS5qKN1m7v" prev="i-US4ewNgyUwXo98aZBebrAv" who="Q6228048" next="i-9cay6xDW3Yb2PiSX89QBUL">
          <seg xml:id="i-MUULmnBTS1NvmFakaxaMaD">
            praktiska resultatmöjligheter på den vägen stode att vinna, vore
            beredd att ansluta mig till vare sig friherre De Geers eller till
            herrar Staaffs m. fl. reservätioner. Dessa följa den sunda historiska
            utvecklingen. De uppbäras af den allmänna folkopinionen. Deras
            verkningar kunna öfverskådas och beräknas, och de äro i hvarje
            fall icke mera omstörtande än utskottets förslag i förening med
            det ifrågasatta tillägget. Det vore emellertid ändamålslöst att
            göra något yrkande i deåna riktning. Jag anser, herr grefve och
            talman, att min röst kommer att verka i närmaste öfverenstämmelse
            med min tankegång, när jag skänker densamma till utskottets förslag
            oförändradt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9cay6xDW3Yb2PiSX89QBUL" prev="i-GfSptCbjEVE9JS5qKN1m7v" who="Q6228048" next="i-2xZs6gGxtgL9A1VfaHiRzY">
          <seg xml:id="i-8Bqf7ss1GrDY9MYQgK7SXi">
            Grefve Douglas: Då regeringens förslag först väntades, motsågs
            det från alla håll med stort förtroende, och man kan säga, att
            sällan har en stor regerimgsproposition haft en så väl förberedd
            mark. När förslaget sedermera öfverlämnades på kamrarnes bord
            och vi hade tillfälle att närmare sätta oss in i detsamma, yppade
            det sig visserligen en rätt stor tvekan på grund åf de djupt ingripande
            nyheter, som där föreslogos, synnerligast i fråga om den kommunala
            rösträtten. Det, som där föreslogs, den 40-gradiga skalan, kan
            ju icke sägas direkt sammanhänga med proportionalismens principer.
            Man anade nog eller såg snart, att det var én sak, som var föreslagen
            för att vinna sådana kretsar, som möjligen icke ville vara med
            om regeringens förslag. Men å andra sidan var regeringens proposition
            åtföljd af så gedigna utredningar och en så allsidig, i detalj
            gående motivering, att den icke kunde annat än röra allmänt erkännande.
            Och för öfrigt, när helst stora fosterländska frågor förekomma
            i denna kammare och offer begäras, så finnes här alltid offervillighet.
            Således bådade allting godt för det kungliga förslaget.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2xZs6gGxtgL9A1VfaHiRzY" prev="i-9cay6xDW3Yb2PiSX89QBUL" who="Q6228048" next="i-U84uR63xQWZDtDJhXD1G8F">
          <seg xml:id="i-NQywFawcSjFxZcehhYw9xb">
            Men hvar är detta förslag nu? Det har försvunnit, det har besegrats
            utan strid. Och vi uppmanas nu att lämna vår röst åt ett helt
            annat förslag — af mycket större räckvidd och mycket mera ingripande
            betydelse — ett förslag, inkastadt från icke proportionalistiskt
            håll som en enskild motion, utan någon motivering och där utredningen
            ersättes med hvad som angifves vara den enskildes tro, den enskildes
            tycke. Inför den situation, som sålunda skapats, tillåter jag
            mig — jag ser ické herr statsministern bär närvarande, men dock,
            att regéringen är representerad påminna om den franske ståtsmannens
            ord: »gouverner, c'est prévoir», &gt;att regera, det är att förutse».
            Och jag vågar hemställa: om så verkligen skulle förhålla sig,
            att hvad som nu säges om dessa tvenne kråf, på arfvode och på
            nedsättning af census till denna kammare, är riktigt, hade det
            icke då också kunnat vara för regeringen möjligt att förutse dén
            situation, som nu inträdt? Regeringen har ju helt nyligen inhöståt
            en vacker seger i den stora
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-008.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3wHPS8CitLAnDm85erkSua">
          Fredagen deh 10 Maj, e. m. 0
        </note>
        <u xml:id="i-U84uR63xQWZDtDJhXD1G8F" prev="i-2xZs6gGxtgL9A1VfaHiRzY" who="Q6228048" next="i-5jZ29x4mADPCatwHWsYxkz">
          <seg xml:id="i-29veCPfzfMjBLC3DN9aYnS">
            öfverenskommelsen med de norrländska malmbolagen'; där var det
            pekuniära intressen, som' förekommo, och där sträckte sig förutseendet
            många är framät i tiden, 25 a 35 år. Men det är just betecknande
            för vårt politiska lif, bland annat äfven det, att när det gäller
            en ekonomisk fråga, då anser litet hvar det helt naturligt, att
            man tänker sig in i situationer, som kunna inträffa 50 år härefter,
            men då det gäller sådana småsaker som riksdagsordningen och kommunallagarne,
            då synes det mera vara en enda fråga, som öfvertrumfar alla andra,
            och det är frågan, hvad som månne kan gå just i detta ögonblick.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5jZ29x4mADPCatwHWsYxkz" prev="i-U84uR63xQWZDtDJhXD1G8F" who="Q6228048" next="i-XTFqJHxhMfx8dnErysGcKh">
          <seg xml:id="i-E3GoA7G3Egqy3mwZXhWBFJ">
            Hade nu regeringen haft det förutseendet att i sina öfverläggningar
            upptaga dessa kraf till behandling, hade ju två saker kunnat inträffa.
            Den ena, att regeringen, efter att ha pröfvat dem, funnit, att
            det verkligen förhåller sig så, som det nu utmäålats, nämligen
            att önskemålet om arfvode och på nedsättning ar census länge legat
            och grott hos det svenska folket, att dessa saker endast äro naturliga
            och påtagliga konsekvenser af den proportionella valrätten, ått
            arfvodena endast skulle stärka Första kammarens ställning, samt
            hvad mera nu anföres i den vägen. Isåfall är det ju sannolikt,
            att regeringen äfven å sin sida upptagit dessa punkter i sin rösträttsproposition.
            Då hade den stora fördelen vunnits, att äfven dessa förhållanden
            underkastats en allsidig utredning och försetts med motiv, samt
            att det hela hade kunnat inpassas i regeringens öfriga rösträttsförslag
            på sådant sätt, att vårt säregna tvåkammarsystem med två lika
            berättigade, men till skaplynne olika kamrar fortfarande bibehållits.
            Då hade också mottagandet af hvad man nu kallar det Tällbergska
            förslaget blifvit ett helt annat i denna kammare, ty då hade man
            stått på fast botten. För egen del har jag aldrig varit någon
            beundrare af penningstreck och förmögenhetsvillkor såsom grund
            för valbarhetsvillkor till Första kammaren, jåg har alltid ansett,
            att det var den svagaste punkten i det De Geerska representationsförslaget;
            särskildt inser jag, att denna grund icke kan vara lämplig i vår
            tid med dess sociala strider. Men må man icke komma och säga,
            att det Tällbergska förslaget blott är ett tillägg till regeringens:
            förslag — det kan ingen inbilla oss. Det är ett förslag med annan
            betydelse och at annan innebörd och kan icke stoppas i samma påse
            som rege ringens förslag. För att göra de kraf, som där framställas,
            möjliga aft acceptera, hade det behöft omarbetas. Med sänkning
            af census och beviljande af arfvode till Första kammaren hade
            då kunnat skapas ett öfverhus fullt tidsenligt och modernt, men
            dock med bibehållande af sin karaktär såsom öfverhus, representerande
            det högre bildningens olika grenar: näringar, handel och sjöfart
            m. m,, allt intressen, som nu helt säkert komma att i en blifvande
            Första kammare mer än som vederbör lämnas obeaktade.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XTFqJHxhMfx8dnErysGcKh" prev="i-5jZ29x4mADPCatwHWsYxkz" who="Q6228048" next="i-WNtWh2GDXJ9mwKPWSDvMGv">
          <seg xml:id="i-DbwvFMiPNkEo4gbzKEx5Cv">
            Det andra alternativet, som kunde ha inträffat, om regeringen
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CMeZhhocBaNGwGLGtKYmFD">
          N:o 39:
        </note>
        <note xml:id="i-W837NSoy1RBF9bCybUBmN1">
          Om utsträclkning af den politiska rösträtten in, MM. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-RCSLgfvjjXUEX112t7tiSt">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-PEhwZaqM9Fqw76HobRjXrk">
          Om utsträck-
        </note>
        <note xml:id="i-TY4V25Z343NcAhU5Mc8USh">
          ning af den politiska rösträtten m. m. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-TWHLcJVvGn8aeGxpy1fvmG" type="date">
          10 Fredagen den 10 Maj, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-WNtWh2GDXJ9mwKPWSDvMGv" prev="i-XTFqJHxhMfx8dnErysGcKh" who="Q6228048" next="i-7r4CmaKxZRL62iiG4hwqwe">
          <seg xml:id="i-TCeuBsNhZ2ReLMiwbPE6Ga">
            haft det förutseendet att ägna sin uppmärksamhet åt dessa kraf,
            hade ju varit, att regeringen efter en mogen pröfning af förhållandena
            funnit sig icke böra upptaga desamma i sitt rösträttsförslag.
            I så fall hade regeringen också efter all sannolikhet fattat sin
            position i frågan och angifvit de skäl, hvarför den icke kunnat
            göra det, och då hade också situationen varit en helt annan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7r4CmaKxZRL62iiG4hwqwe" prev="i-WNtWh2GDXJ9mwKPWSDvMGv" who="Q6228048" next="i-M3mP2FB5qmPbiCjL18V24S">
          <seg xml:id="i-NBcvp8a5gjuQYzUmvbTDK5">
            Nu har intet af dessa alternativ inträffat, utan vi stå inför
            den situationen, att herr statsministern har dragit regeringens
            förslag tillbaka och rådt oss att antaga något annat. D. v. s.
            hans excellens herr statsministern har den stora modestien, att
            han anser, att detta halfårslånga, gedigna och ihärdiga arbete
            från regeringens sida med hjälp af alla de utredningar, som myndigheter
            kunnat skaffa, ett arbete, som man måste antaga ha resulterat
            i en fast öfvertygelse om hvad som vore det rätta att framlägga
            för Riksdagen — att hela detta arbete har platt intet vitsord
            gentemot de dagar, som herrar utskottsreservanter ha haft att
            ägna åt det ”Tällbergska förslaget och dess följder, samt gentemot
            de timmar, som vi andra riksdagsmän haft på oss för att sätta
            oss in i hela denna mycket viktiga fråga. Man kan ju icke undra
            på, att man här gör sig den frågan: hvarför denna stora förnekelse
            af ett eget arbete, som sannerligen kunde ha förtjänat ett mycket
            bättre öde? Och till svar på denna fråga måste man ju tyvärr —
            det är ju alldeles påtagligt — säga, att det har skett därför,
            att öfver detta Tällbergska förslag sväfvar liksom en helgongloria,
            synlig dock endast för framgångens tillbedjare, och den bådar,
            att detta förslag och just detta förslag har utsikt att vinna
            framgång i detta ögonblick. Men att äfven regeringen skulle låta
            fånga sig af denna hastigt uppkommande opinion, det är det, som
            jag vågar kalla att icke regera, utan att regeras. Det är att
            drifva med strömmen. En sådan konjunkturpolitik kan visserligen
            vinna tillfälliga segrar, men då det är fråga om att skapa ett
            djupt ingripande representationsförslag, enligt hvilket det svenska
            folket skall under åratal med tillfredsställelse och lugn gå till
            fullgörandet af sin medborgerliga rösträtt, inför en sådan uppgift
            vågar jag tro, att högre och större vyer borde ha varit rådande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-M3mP2FB5qmPbiCjL18V24S" prev="i-7r4CmaKxZRL62iiG4hwqwe" who="Q6228048" next="i-Na4U7oNXa2nVUStqp1ZT1k">
          <seg xml:id="i-FUc8L3k8mobXstyvwPsG7Y">
            Ty, mina herrar, hvad är det, som kännetecknar situationen? Jo,
            det är med få ord det, att under det att den vanliga politiska
            striden mellan de olika partierna, konservativa, liberala, radikala
            och socialister, fortfarande pågår som vanligt, icke hätskare
            eller
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Na4U7oNXa2nVUStqp1ZT1k" prev="i-M3mP2FB5qmPbiCjL18V24S" who="Q6228048" next="i-AjZd3ZHbvzWdzW6qgoXn9m">
          <seg xml:id="i-Jcb6yc7L114xP1khdKDhiX">
            mera het hos oss än i andra stater — den, som det påstår eller
            vill skrämma med det, den har icke i utlandet på nära håll sett
            sådana strider — under allt detta har den nya principen kommit
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AjZd3ZHbvzWdzW6qgoXn9m" prev="i-Na4U7oNXa2nVUStqp1ZT1k" who="Q6228048" next="i-LPTeX8u1mcFfRst3h2ktdE">
          <seg xml:id="i-WMrH89VsKDTdCnvU4Em3Vw">
            fram, att minoriteterna skola hafva rätt icke blott att rösta,
            utan äfven att blifva representerade. När framdeles en gång representationsprincipens
            historia kommer att skrifvas, kommer detta nya uppträdande af
            den proportionella metoden just i vårt tidehvarf
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-010.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-J7gsAyXopWQy5JQfZmRHNN" type="date">
          Fredagen den 10 Maj, e. m. 11 N:o 39.
        </note>
        <u xml:id="i-LPTeX8u1mcFfRst3h2ktdE" prev="i-AjZd3ZHbvzWdzW6qgoXn9m" who="Q6228048" next="i-2THgsQjLVtZpd2sE5CEL6C">
          <seg xml:id="i-PEG5mfi6n7pogmgX9xmVUj">
            att tillskrifvas en epokgörande kulturell betydelse. Det är nu
            Om utstrack. första gången, som i den eljest brutala majoritetsstriden
            den grundväng od jen satsen gör sig gällande, att äfven billighet
            och rättvisa för de Föstrutten mindre partierna bör komma till
            sin fulla rätt; denna princip gör — om. m. nu sitt inträde i de
            parlamentariska länderna i Europa! Men huru = (Forts) ofantligt
            länge kommer det icke att dröja och huru mycket arbete har den
            icke kvar, innan den torde komma in i själtva parlamenten! För
            att kasta en hastig öfverblick öfver de framsteg, som den proportionella
            idén hittills gjort, kunna vi ju börja med vårt grannland Finland.
            Här är dock att märka, att Finland är i den säregna ställningen
            att aldrig någonsin kunna härvidlag anföras som exempel. Förhållandena
            i Finland äro sådana, att det kan bestå sig med snart sagdt hvilken
            konstitution som helst; den verklige härskaren öfver Finland är
            i allt fall tsaren och den, som föredrager de finska ärendena
            inför honom, d. v. s. föredragande ministerialsekreteraren för
            Finland i Petersburg, de båda regera landet, och de sörja nog
            för, att de partipolitiska »träden icke växa upp i himmelen».
            Finland kan således icke här anföras som exempel. Men bland öfriga
            stater, bland fria stater med själfbestämmanderätt och ansvar,
            har proportionalismen framträdt blott på några håll. Sålunda i
            Frankrike första gången för ett 20-tal år sedan; då öfvergafs
            den, men är nu åter under diskussion, längre har man icke hunnit.
            I Belgien har det proportioneila valsättet antagits till en kammare.
            I England har parlamentet för några år sedan designerat vissa
            valkretsar på landet och i stad, där proportionella val skulle
            äga rum på ett bestämdt program såsom prof; emellertid har man
            icke varit belåten med dessa prof, och därför slopades detta valsätt,
            men på sista tiden har man inom politiska kretsar åter börjat
            diskutera om saken. I Schweiz tillämpas det proportionella valsystemet
            i en af de cirka 20 kantonerna. I Wärtembergs Andra kammare äro
            8 deputerade bland något öfver 100 valda proportionellt. Allt
            detta visar ju, att denna nya valprincip än så länge endast kämpar
            sig fram mycket långsamt. Sverige är det enda land, där den gjort
            verkliga framsteg. Där har Första kammaren i fjol för första gången
            fattat ett beslut, enligt hvilket dubbelproportionalismen skulle
            tillämpas i båda kamrarne, medan Andra kammarens majoritet då
            fortfarande var afvogt stämd emot saken. Och, mina herrar, den
            stora massan hos oss, det torde väl icke kunna bestridas, står
            fortfarande uppfylld af misstroende mot detta nya system; och
            jag vågar för min del påstå, att detta misstroende är fullt berättigadt
            på grund af den icke så lätta innebörden af hela systemet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2THgsQjLVtZpd2sE5CEL6C" prev="i-LPTeX8u1mcFfRst3h2ktdE" who="Q6228048" next="i-7vSPCeTdswZ5aHe2AJXtsX">
          <seg xml:id="i-ShyChfBSTK4KiK23nM4jmu">
            Under det att således alla öfriga stater visserligen med sympati,
            men dock med mycken stor betänksamhet och försiktighet börja tillämpa
            eller åtminstone diskutera den proportionella valmetoden, så begär
            man hos oss, att den i första taget skall tillämpas öfver
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VzzgmrCAnnmeQEF1r3BYUY">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-UP4uRhqpfWMivbSxnfvrGe">
          Om wtsträck-
        </note>
        <note xml:id="i-8qcVbzy8Hr2cXVGBQMJr52">
          ning af den politiska rösträtten nm. m. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-TzFjw3x7yJCBxe6psaVzJS">
          12 Fredagen den 10' Maj, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-7vSPCeTdswZ5aHe2AJXtsX" prev="i-2THgsQjLVtZpd2sE5CEL6C" who="Q6228048" next="i-BWKENWMqiYQKp6TvATJ6en">
          <seg xml:id="i-PNgmZV5GdiAjaL1rbdKubZ">
            hela linjen, i Första kammaren, i Andra kammaren, i alla landsting,
            i alla Sveriges kommuner, och: otåligheten går så långt, att man
            begär, att seger skall vinnas första gången, som denna fråga förekommer,
            och man är beredd att för denna seger betala snart sagdt hvilket
            pris som helst. Men samtidigt är modlösheten så stor, att man
            här i kammaren har sagt, att om icke denna seger vinnes första
            gången, då kommer denna princip, om hvilken jag för min del är
            öfvertygad, att den kommer att eröfra världen, att här i Sverige
            falla till marken för att aldrig mera resa sig — och detta endast
            därför, att den första gången blifvit besegrad. Sannerligen, aldrig
            har det Ehrenswärdska ordet om den tröga nationen, full af hetsigheter,
            visat sig mera berättigadt än i detta ögonblick!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BWKENWMqiYQKp6TvATJ6en" prev="i-7vSPCeTdswZ5aHe2AJXtsX" who="Q6228048" next="i-TeYdPVgqKecoD3ckx9Ccf8">
          <seg xml:id="i-CpD62yPtJG769c7A2rooxn">
            Då nu emellertid så är, då ena hälften af nationen ännu står
            oförstående inför denna nya valmetod och den andra hälftens målsmän
            åter drifvas fram och tillbaka mellan en mycket stor otålighet
            och en mycket stor modlöshet och då dessutom genom detta Tällbergska
            tillägg proportionalisterna, hvilka under hela det föregående
            halfåret varit sällsynt eniga, nu förete en anblick af komplett
            oenighet och tvedräkt, då hemställer jag, huruvida det kan vara
            välbetänkt att nu gå till en lösning af denna fråga eller, om
            man gör det, huruvida det kan vara en så stor olycka, ifall möjligheten
            af att den icke blir löst skulle skymta fram.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TeYdPVgqKecoD3ckx9Ccf8" prev="i-BWKENWMqiYQKp6TvATJ6en" who="Q6228048">
          <seg xml:id="i-4TGUvHHNwCW5iS8Hu5VNLq">
            Jämte hvad jag nu har sagt finnes det en annan mycket viktig
            faktor, som inverkar på situationen, och det är den erfarenhet,
            som vi ha därom, att konungamakten alltmera synes blifva obenägen
            att intaga den ledande ställning, som vår regeringsform anvisar
            densamma; den tyckes i stället mera vilja låta Riksdagen blifva
            en regerande Riksdag. Då hemställer jag ånyo: är det skäl, att
            ett valsätt, enligt hvilket dessa kommande Riksdagar, som sannolikt
            komma att få en mycket större maktfullkomlighet än de ntivarande,
            skola sammansättas, nu blifver fastslaget i oenighetens, otålighetens
            och svaghetens tecken? Jag för min del kan icke så finna. Men
            då jag är en öfvertygad anhängare till det proportionalistiska
            systemet, vill jag gifva min röst åt utskottets förslag. Det har
            sagts, att om detta utskottets förslag skulle segra, skulle därigenom
            sakens framgång i Andra kammaren äfventyras; jag möetser en sådan
            utgång med allra största lugn och är äfven fullt medveten om det
            ansvar, som jag påtager mig, och det ansvaret är jag villig att
            bära.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4heFHRpb7V9d9dbPbnYJ75" type="speaker">
          Herr Fahlbeck:
        </note>
        <u who="Q1388885" xml:id="i-GfcwDmEUf2JhtHRpGLA3dA" next="i-PzyeY6vR2AiwkVkpKz68hq">
          <seg xml:id="i-H8CcbJuWit9fYuwb2GPVGS">
            Jag skall till en början bedja kammaren om ursäkt, att jag vågar
            begära ordet, så hes som jag är, men jag skall i dess ställe fatta
            mig helt kort.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PzyeY6vR2AiwkVkpKz68hq" prev="i-GfcwDmEUf2JhtHRpGLA3dA" who="Q1388885" next="i-kRRJrQKZ9pWYDM5pSdqzR">
          <seg xml:id="i-3VQbjTMzj5aSJCTSURVwBd">
            Jag vill således icke inlåta mig på den historia, som fört oss
            till den punkt, där vi nu stå. Det är många drag i denna historia,
            som jag måste beklaga, men situationen är nu gifven, och vi hafva
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-012.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NFN3vUPDwX8tqgpey8NMfE" type="date">
          Fredagen den 10 Maj, e. m. 13
        </note>
        <u xml:id="i-kRRJrQKZ9pWYDM5pSdqzR" prev="i-PzyeY6vR2AiwkVkpKz68hq" who="Q1388885" next="i-B3qzJGYcBmUjvanvoNWoG4">
          <seg xml:id="i-B7oQiBTCo3ipb5ZfPC9bQY">
            att göra vårt val. Och så har utveckligen gått, att från att
            gälla en reform af valrätten till Andra kammaren, är det nu framför
            allt fråga om Första Kammaren. Detta är nu kärnpunkten i hela
            reformen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-B3qzJGYcBmUjvanvoNWoG4" prev="i-kRRJrQKZ9pWYDM5pSdqzR" who="Q1388885" next="i-AkGCYSK1NU2Piz8a2F5dQd">
          <seg xml:id="i-gahiGtrjCspSmuCL7S3vG">
            Frågan om Första kammarens ombildning — ty jag svysselsätter
            mig endast med den — kan ses ur väsentligen två synpunk:- ter:
            den kaonstibutionella och den politiska. Den konstitutionella
            koncentrerar sig i spörsmålet: skall den nya Första kammaren —
            vald efter regeringens förslag och med arfvode — skall den mindre
            väl fylla sitt värf än den nuvarande? Hela skillnaden mellan den
            framtida kammaren och den nuvarande är, författningsmässigt sedt,
            allenast arfvodet. Ty den skall statsrättsligt intaga fullkomligt
            samma ställning som den nuvarande. Men arfvodet liksom det proportionella
            valsättet har med sig en förändrad sammansättning af kammaren,
            och detta innebär naturligtvis en högst väsentlig förändring.
            I hvilken omfattning kammaren får en annan sammansättning, kan
            icke med säkerhet sägas. Men visst är, att icke kommer den att
            bli endast en förnyad upplaga af den nuvarande Andra kammaren,
            såsom det i dag har sagts. Mina herrar, jag förstår icke, huru
            man kan föra ett sådant tal. Med de censusvillkor, som alltjämt
            stå kvar, relativt rätt höga, och med det medelbara valsättet,
            kan man verkligen föreställa sig, att Första kammaren någonsin
            kommer att bli så sammansatt som den nuvarande Andra kammaren?
            Mig synes det alldeles otroligt. Och därmed faller också ett annat
            motskäl. som man hört, det nämligen, att tvåkammarsystemet efter
            hand skulle försvinna. De båda kamrarne skulle blifva så lika,
            att de till sist skulle gå ihop. Nej. mina herrar, den framtida
            Första kammaren och den framtida Andra kammaren komma att vara
            ungefär lika vidt skilda som nu de nuvarande, ty den förändring,
            som Andra kammaren 1 sin sammansättning kommer att undergå, är
            icke mindre än den, som träffar Första kammaren. Någon fara för
            att den nya Första kammaren skulle blifva ett sådant där appendix
            till den Andra, som lika gärna kunde försvinna, är därför enligt
            min mening fullkomligt grundlöst. Tvärtom, om Andra kammaren förvandlas
            till den allmänna rösträttens kammare, medan den Första kammaren
            förblir sådan den är, så gör Andra kammaren med den förra, hvad
            den vill. Men reformernas den Första kammaren, såsom vi tänkt
            oss, så gör Andra kammaren icke längre med den Första hvad den
            vill. Det är detta, man vet på många håll, och därför är man så
            rädd för det föreliggande förslaget, särskildt i hvad det rör
            Första kammaren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AkGCYSK1NU2Piz8a2F5dQd" prev="i-B3qzJGYcBmUjvanvoNWoG4" who="Q1388885" next="i-AfMkRZUvTGxjnsw6FfYsrb">
          <seg xml:id="i-7xW5xf3cdVK9fTZ2wKzn3i">
            Huru än sammansättningen af denna kammare kommer att bli, säkert
            är, att det kommer alltid att finnas en hel del af samma element,
            som nu sitta här, men dessutom en rätt stor kontingent al verkliga
            bönder. Och det frågar jag: kunna vi med skäl hysa
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VX73nnVM5LZzFzUxbw6qyJ">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-YW7hQD7MuFNfaicp4n1mBz">
          Om utsträckning af den politiska rösträtten Mm. Mm. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-BSnSsnXWR4Ve4wHeMQhNuP">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-5msp2Xg9naWubt2Rn9EurJ">
          Om utsträck-
        </note>
        <note xml:id="i-2cyHPSfXHVJuopiYy488yv">
          ning af den politiska rösträtten m. Mm. Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-EpF2QHbKNna4hq7TrxxBvZ" type="date">
          14 Fredagen den 10 Maj, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-AfMkRZUvTGxjnsw6FfYsrb" prev="i-AkGCYSK1NU2Piz8a2F5dQd" who="Q1388885" next="i-4bV2EnpM4VUK3XWVgcV6mD">
          <seg xml:id="i-X4WYAEXUYpqJtCn7bRXu6X">
            den föreställningen, att denna kontingent af burgna hemmansägare
            skall göra kammaren oskickad att utföra de värf, som Första kammaren
            är satt att utföra, och särskildt: skall den göra kammaren oskickad
            att tillvarataga riksintressena, som framför allt här haft och
            böra ha sitt stöd? Jag tror det icke. Man tänker därvid på det
            gamla bondeståndet och på Andra kammarens landtmannaparti, sådant
            det var såsom direkt arftagare till det förra med den misstro
            mot herremännen, som utmärkte den tidens landtmän. Sedan dess
            hafva vi sett ett nytt landtmannaparti uppstå. Det är väsentligt
            olika det gamla, och jag är förvissad om, att utvecklingen skall
            ännu mer göra den landtmannaflock, man har att vänta, till vårdare
            af de intressen, för hvilka denna kammare gjort sig till talman,
            alltså de kulturella intressena, den stora produktionens intressen
            liksom försvarets och i allmänhet riksintressena.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4bV2EnpM4VUK3XWVgcV6mD" prev="i-AfMkRZUvTGxjnsw6FfYsrb" who="Q1388885" next="i-MUg1VvhM8gXAc45LiitkvY">
          <seg xml:id="i-HCqd2yXy49YMaUqQ69KFv4">
            Mina herrar, vi skola icke måla svart i denna sak. Hvad hafva
            vi för anledning tro, att de dannemän, som komma in i denna kammare,
            icke skulle kunna häfda riksintressena lika väl som vi? Nej, må
            vi mottaga dem med förtroende i stället för att föreställa oss
            dem såsom något slags barbarer, de där icke kunna uppbära de traditioner,
            som finnas här. Min tro är, att de komma att göra det, så mycket
            som beböfves, för att Första kammaren skall försvara sin plats
            framdeles som hittills. Blott i ett fall kunde man frukta, att
            den nya kammaren skulle svika sin uppgift, om nämligen den hemfölle
            under bygdeintressena. Men i författningen står kvar bestämmelsen,
            att valbarheten till Första kammaren icke är bunden till valområdet.
            Och vi böra icke förglömma, mina herrar, att öfver 75 4 af Första
            kammaren redan nu är, hvad Jag vill kalla, provinsialiserad, utan
            att detta dock betagit densamma dess speciella karaktär af riksrepresentation,
            något, som utgör själfva grundtanken för Första kammaren. Näppeligen
            hafva vi mera att befara härvid för framtiden än för närvarande.
            Ur konstitutionell synpunkt kunna vi alltså med ganska stort lugn
            motse den förändring, som skall komma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MUg1VvhM8gXAc45LiitkvY" prev="i-4bV2EnpM4VUK3XWVgcV6mD" who="Q1388885" next="i-RFzd1NbcBjRuT8wPwUeev3">
          <seg xml:id="i-PvAmSoZ4deKAZLzcvqqYZr">
            Men så är det den politiska sidan af saken. Den kan ses mot en
            längre bort eller mot en närmare belägen bakgrund. I förra fallet
            bör man erinra sig, såsom det här i dag sagts: det tjugonde århundradet
            står uti de sociala frågornas och klasskampens tecken, och i Andra
            kammaren kommer att finnas en majoritet af arbetare, hvilka betrakta
            de högre stående såsom mer eller mindre sina fiender. Om nu denna
            kammare bibehölles vid hvad den är och således rekryterades mest
            från »the upper ten thousand», hvilket motsatsförhållande skulle
            icke då uppstå? Huru skulle icke då Andra kammaren med dess arbetareelement
            bekämpa denna kammare såsom en representation för de högsta klasserna?
            Det är min öfvertygelse, att då först skulle denna kammares existens
            verkligen hotas. För att den skall äga bestånd,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-014.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KnKzoWyUik7quQC8Af5fJY" type="date">
          Fredagen den 10 Maj, e. m. 15 N:o 39.
        </note>
        <u xml:id="i-RFzd1NbcBjRuT8wPwUeev3" prev="i-MUg1VvhM8gXAc45LiitkvY" who="Q1388885" next="i-88idk8daHVAQ8bsNqVa9Ta">
          <seg xml:id="i-RbmUk3sCiTDu6mg7MAGMr2">
            måste den byggas på en bredare bas, än hvad dessa klasser kunna
            Om utsträckutgöra, och det blir fallet, om i denna kammare bondeelement
            i "ing af den
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VLthH34rVEE2maeZ9ydAHg">
          3 s ö politiska
        </note>
        <u xml:id="i-88idk8daHVAQ8bsNqVa9Ta" prev="i-RFzd1NbcBjRuT8wPwUeev3" who="Q1388885" next="i-YKH9kUutxUuARH8c7jXuaU">
          <seg xml:id="i-AZXcvD4vU4NpRMnJKd5kg9">
            större omfattning komma in. rösträtten Till denna synpunkt med
            större räckvidd komma dagens poli- — m. m. tiska kraf, och de
            äro icke minst att fästa sig vid. (Forts.)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YKH9kUutxUuARH8c7jXuaU" prev="i-88idk8daHVAQ8bsNqVa9Ta" who="Q1388885" next="i-2aXuGfRQpGAgfXEAX1QXJA">
          <seg xml:id="i-BfCG8dn1hEBXx5rdEfuRF1">
            Just nyss har en ärad talare erinrat om det gamla kända uttrycket:
            svenskarne äro ett trögt folk, fullt af hetsigheter. Ack, mina
            herrar, huru är icke det tillämpligt nu! Vi befinna oss i en kritisk,
            en farlig sttuation, ty det svenska folket är, såsom en utländsk
            betraktare en gång sagt, ett farligt folk, som länge håller på
            och gör ingenting, men så ett, tu, tre far åstad och tar allt
            i ett tag. Vi hafva kommit till den punkten af hetsighet, att
            taga vi icke detta förslag, är jag förvissad om, att vi äro färdiga
            att taga hvad som helst, blott och bart för att få ett slut.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2aXuGfRQpGAgfXEAX1QXJA" prev="i-YKH9kUutxUuARH8c7jXuaU" who="Q1388885">
          <seg xml:id="i-8EcyMTptQrwhGF1Mh12oT8">
            Det är icke minst med tanke på denna situation, och dess våda
            på grund af den nämnda hetsigheten, hvilken till sist drifver
            oss längre än rådligt är och längre än vi själfva vilja, som jag,
            herr grefve och talman, gifver min röst åt Olof Jonssons m. fl:s
            reservation.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2ozY64YohJ1XfV4aXDHtME" type="speaker">
          Herr Clason:
        </note>
        <u who="Q5609612" xml:id="i-Vz6ddW5UYSJ8sZcLG1m9GY" next="i-RDX4VaKTpvBYkG3Hx1PNB6">
          <seg xml:id="i-L9ZtgYNV8QQLzx8B5VpviB">
            Herr grefve och talman! Då jag nu begärt ordet för att yrka bifall
            till utskottets förslag, nödgas jag inledningsvis uttala en afvikande
            mening rörande en specialbestämmelse i detsamma, för att därigenom
            för framtiden förbehålla mig fri och öppen talan, äfven om jag
            nu icke kan framställa något ändringsförslag. Det rör en detalj
            i valkretsindelningen, närmare bestämdt den trestadsvalkrets,
            som tillskapats i sydliga Sveriga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RDX4VaKTpvBYkG3Hx1PNB6" prev="i-Vz6ddW5UYSJ8sZcLG1m9GY" who="Q5609612" next="i-PjDNMV5uuNwPVfu3QTXxkJ">
          <seg xml:id="i-9rMuD4JHZzaz1fXpUTApcf">
            Kungl. Maj:ts förslag framhåller beträffande vallagen, i hvilken
            valkretsindelningen förekommer, att den förelägges Riksdagen endast
            till granskning, och det förutsättes, att det definitiva antagandet
            först skulle ske under en följande riksdag. Först genom motion
            förliden vecka blef det tydligt, att enligt utskottets åsikt detta
            definitiva antagande borde ske nu. Då var det ju för sent att
            bära fram ett ändringsförslag för innevarande riksdag, och därför
            måste jag inskränka mig att till protokollet framhålla; att när
            man för öfrigt öfvergifver det hittillsvarande systemet med sammankoppling
            af städer på skilda håll till oformliga valkretsar, är det alldeles
            oegentligt att bibehålla en sådan valkrets som Lund— Landskrona—
            Helsingborg. Jag medgifver, att motförslagen, förslagen om majoritetsval
            i enmansvalkretsar, leda till ännu otympligare stadsvalkretsar,
            men detta är gifvetvis icke något skäl för Kungl. Maj:t och utskottet
            att föreslå oss att stanna på en sådan väg, och det är så raycket
            mindre skäl, som mellan de nu ifrågavarande städerna icke på något
            vis förefinnes en samhörighet, som kan motivera något dylikt,
            men väl finnas mycket divergerande intressen, som bort träda hindrande
            i vägen. Hvad speciellt sta-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-YJB35HQuCFjyC1f7LvHZtF">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-Jzk3UKWt2iE96vrupUC6wU">
          Om utsträclkning af den politiska rösträtten Mm. Mm. Forts.
        </note>
        <note xml:id="i-UEKk5PTDHBDEemd8Hn1qVg" type="date">
          16 Fredagen den 10 Maj, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-PjDNMV5uuNwPVfu3QTXxkJ" prev="i-RDX4VaKTpvBYkG3Hx1PNB6" who="Q5609612" next="i-QtetWF6tLr2GD6N31pu8E5">
          <seg xml:id="i-4DkQRmcFzCwJbGHhGXMog1">
            den Lund angår, så är den ju i särskild grad ett bildningscentrum
            för hela Syd-Sverige, dit årligen den ena generationen efter den
            andra samlas för att drifva studier vid olika bildningsanstalter,
            och jag hemställer, huruvida det då kan vara lämpligt att för
            densamma skapa en konstlad valkretsindelning, som för dessa generationer
            oupphörligen måste framträda såsom en fullständigt ohållbar punkt
            i det nya representationsskicket. Det är så mycket onödigare,
            som det icke möter det minsta hinder att genom sammanslagning
            af denna valkrets med de två närmaste nordliga valkretsarne i
            Malmöhus län bilda tre nya, som skulle blifva i alldeles sällspord
            grad likformiga, hvad folkmängden beträffar. Skulle jag i framtiden
            därtill få tillfälle, måste jag alltså anse det för min skyldighet
            att verka för ändring i detta hänseende, och jag skulle vilja
            uttala den förhoppningen, att de, som nu tillstyrkt utskottets
            förslag, icke då skola motsätta sig en sådan jämkning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QtetWF6tLr2GD6N31pu8E5" prev="i-PjDNMV5uuNwPVfu3QTXxkJ" who="Q5609612" next="i-QfbWzcQ97fvDrr6vpFzAJn">
          <seg xml:id="i-KvHK7HEbwAwE58k6hiGvSG">
            Det synes mig så mycket naturligare att låta en sådan oegentlighet
            försvinna, som hela denna sak, valkretsproblemet, enligt min tanke
            för öfrigt innebär ett af de bästa företräden Kungl. Maj:ts förslag
            äger framför motförslagen, och jag skall, då dessa förslag ännu
            hafva aktuellt intresse, be att med ett par ord få uppehålla mig
            vid den saken. 1902 års bekanta, mycket omstridda riksdagsskrifvelse
            innehöll en punkt, om hvilken jag aldrig hört delade meningar.
            Det var den punkten, att om det nya representationsskicket lades
            på den allmänna rösträttens grund, skulle därmed följa upphäfvandet
            af den olika representationsrätten för land och stad. Därom voro
            alla ense. Majoritetsvalens anhängare hafva emellertid senare
            öfvergifvit den principen; de vilja fortfarande ha kvar en viss
            öfverrepresentation för städerna, enkannerligen för storstäderna.
            Enligt min uppfattning är detta ett kardinalfel i deras förslag,
            därför att det är ett brott mot den lika rösträtten. Och jag hemställer,
            om icke stadganden i den riktningen äro så mycket olämpligare
            i vår tid, som den ju eljest är utmärkt för sådan ifver, sådant
            intresse för bevarandet af den besuttna befolkningen och för skapandet
            af nya egna hem. Man talar om storstadslifvets skadliga inflytelser,
            om den egna torfvans, de egna hemmens förädlande inverkan såväl
            på kroppens som själens sunda utveckling, på de sociala förhållandena
            och på medborgarsinnets utbildning, men samtidigt vill man, att
            lagstiftningen skall säga åt den, som försöker följa detta tal,
            försöker skaffa sig egan torfva på landet: »i detsamma du vänder
            staden ryggen, är ditt medborgarvärde minskadt; det är minskadt
            nästan till hälften, ty i städerna skolen I vara 14,000 för att
            vinna en representant, men på landsbygden skolen I vara 27,000&gt;
            — eller, om jag går till den valkretsindelning, som förutsättes
            i majoritetsvalförslagen, cirka 18,000 i städerna och cirka 25,000
            å landsbygden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QfbWzcQ97fvDrr6vpFzAJn" prev="i-QtetWF6tLr2GD6N31pu8E5" who="Q5609612" next="i-N5moGViaqRfMrNPop44ATq">
          <seg xml:id="i-8YBbrL7W2qynJnWF6nfKbV">
            Denna olika representationsrätt för land och stad har emeller-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-016.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JKxdGDizsKwJiSsWx6gaww" type="date">
          Fredagen den 10 Maj, e. m. 17 N:o 39.
        </note>
        <u xml:id="i-N5moGViaqRfMrNPop44ATq" prev="i-QfbWzcQ97fvDrr6vpFzAJn" who="Q5609612" next="i-5RxRav5gj4tHyB7qncTV5j">
          <seg xml:id="i-EstTfLVXLcMms9XRyx88cp">
            tid icke blott till viss grad bibehållits i de nu föreliggande
            majori- Om utsträcktetsvalförslagen, utan man har därmed också
            förknippat en högst ning of en besynnerlig princip för den omreglering
            af valkretsar, som efter Fösträsten hand skall ske till följd
            af folkmängdstillväxten. Jag ber att få — m.m. något fästa uppmärksamheten
            härpå, emedan saken måste anses = (Forts.) hafva ett visst intresse,
            men hittills blifvit föga berörd. Denna princip, — som tillämpas
            i alla hithörande förslag — framträder till en början i förhållandet
            mellan städerna inbördes. Man har som bekant anordnat så, att
            samtliga städer få ett fixt antal representantplatser, som sedan
            skall fördelas mellan dem efter folkmängden. Det är för det första
            naturligtvis då tydligt, att med storstädernas starkare tillväxt
            komma dessa vid hvarje omreglering af valkretsarna att taga större
            proportion af hela antalet och lämna åt de öfriga ett mindre antal,
            och på det viset göras de förut oformliga småstadsvalkretsarna
            ännu oformligare.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5RxRav5gj4tHyB7qncTV5j" prev="i-N5moGViaqRfMrNPop44ATq" who="Q5609612" next="i-WdCHYFxb56apLzhZcPoCEF">
          <seg xml:id="i-XJonvqaf1696WrDJPa9Lzm">
            Men icke nog med detta. Antag, att valkvoten — det tal, som berättigar
            till en representant — är 20,000. Det betyder då, att i en stor
            stad med c:a 320,000 invånare skall det finnas 16 representanter
            och i en stad med 20,000 invånare en representant. Nåväl, de växa.
            För att då den sista staden med 20,000 invånare skall få ännu
            en representant, fordras det, att valkretsen skall växa med ytterligare
            20,000 personer; men för att en storstad skall få ännu en representant,
            fordras det icke, att någon af dess valkretsar skall växa med
            20,000, utan blott att hela samhället växer med denna siffra,
            d. v. s. att hvarje valkrets växer med något öfver 1,000. Det
            är lätt att inse, hvilka orimliga konsekvenser uppstå genom en
            sådan förhöjningsprincip, då å ena sidan man låter valkretsarna
            täfla hvar för sig med sin tillväxtsiffra, och å andra sidan slår
            ihop dem till en stor klump och gifver denna rättighet till ökad
            representation, så snart klumpen i sin helhet vuxit med valkvoten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WdCHYFxb56apLzhZcPoCEF" prev="i-5RxRav5gj4tHyB7qncTV5j" who="Q5609612" next="i-CP4gRFrkSCJhDLoKaLYz4k">
          <seg xml:id="i-SCV3nCZgiPfNm3cizCvvKN">
            Det stannar emellertid icke vid detta. Om man genomläser dessa
            förslag, finner man, att de äfven tänkt på den framtid, då de
            icke vidare skulle behöfva den öfverrepresentation för städerna,
            med hvilken de nu vilja börja, och för denna framtid vilja de
            då i grundlagen ($ 14 R. O.) inskrifva, att samma fördelningsprincip
            fortfarande skall gälla. Den skall då gälla mellan storstäderna
            å ena sidan och landtvalkretsarna (domsagorna) på den andra. Hvad
            betyder det? Jo, det betyder helt enkelt alldeles detsamma som
            nyss, d. v. s. att, om vi antaga samma valkvot, storstaden får
            en ny representant, då hvarje dess valkrets vuxit med något mer
            än 1,000, men landsbygden först då någon dess valkrets, någon
            domsaga vuxit med 20,000. Schematiskt taget, skulle det kunna
            uttryckas så, att en storstad med 500,000 invånare måste få 25
            representanter, under det att 13 domsagor med samma invånareantal
            mycket väl kunna komma att få stanna vid 13. Men när
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2yPQFeuQSZiGqwZGiNei8i">
          Första Kammarens Prot. 1907. N:o 39. 2
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-H2oGRF68ftVzG7WAkUv3bA">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-XoPHNkjmGtayfrLPXoJdQk">
          Om utsträckning af den politiska rösträtten m. m. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-KMZ1P1SHdwMsWau2dctC8v" type="date">
          18 Fredagen den 10 Maj, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-CP4gRFrkSCJhDLoKaLYz4k" prev="i-WdCHYFxb56apLzhZcPoCEF" who="Q5609612" next="i-BEw3wbUEqft7cU7fxvc9az">
          <seg xml:id="i-Pd35wkcC4crBfTjPC3t1P6">
            därtill hela representantantalet är fixeradt, blir däraf följden
            den, att vid hvarje ny valkretsindelning kommer storstadsgruppen
            att vinna denna sin tillökning å de andra valkretsarnas, domsagornas,
            bekostnad. Jag hemställer, huruvida man behöfver vara proportionalist
            för att motsätta sig, att i grundlagen inskrifves en så onaturlig
            fördelning af repregsentantantalet. Och det synes mig också, som
            om det konsekventa genomförande i verkligheten af den lika rösträttens
            princip, som utmärker Kungl. Maj:ts och utskottets förslag, tack
            vare en sund valkretsindelning, skulle vara en så stor förmån,
            icke minst för landsbygdens befolkning, att detta förslag ensamt
            därför borde kunna antagas utan några extra tillägg.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BEw3wbUEqft7cU7fxvc9az" prev="i-CP4gRFrkSCJhDLoKaLYz4k" who="Q5609612" next="i-YHPtYPXSmgyaLG2fRdkSfj">
          <seg xml:id="i-3fJWWN2PhEos6QBwbJ4EHD">
            Jag kommer därmed in på reservanternas från denna kammare yrkande.
            Jag måste då be att få inlägga en gensaga mot den historiska framställning
            af arfvodeslöshetens uppkomst, som där förekommer. Reservanterna
            söka framhålla, att man år 1865 icke afsett, att censusbestämmelserna
            i &amp; 9 skulle suppleras genom bestämmelsen i 8 12 om arfvodeslöshet.
            Det, som har sagts därom är, säga de, en »på senare tider» uppkommen
            teori, som de till och med beteckna såsom »orimlig». Jag skall
            mot detta deras uttalande be att få sätta ett annat, som förekommer
            i konstitutionsutskottets betänkande vid 1873 års riksdag, då
            ett förslag förelåg, som bland annat förordade arfvode till Första
            kammaren. Utskottet yttrade därom: »Hvad för öfrigt denna sistnämnda
            förändring — införande af arfvode — beträffar, skulle utskottet
            så mycket mindre kunna förorda densamma, som den uppenbarligen
            vida mer än någon nedsättning i census skulle medföra förändring
            af den Första kammarens karaktär och därmed i hela statsskicket,
            såvidt det är bestämdt af de bägge kamrarnas ställning till hvarandra
            och till folket i dess helhet. Utom det att frånvaron af arfvode
            i själtva verket innebär ett ännu större anspråk på ledamotens
            förmögenhetsvillkor än det, som för närvarande är framställdt
            i riksdagsordningens 8 9» — dessa ord äro således raka motsatsen
            till hvad reservanterna yttrat — &gt;»ligger däri också uttaladt
            en grundsats, hvilken bättre än hvarje förmögenhetscensus betecknar
            den fordran lagstiftaren velat ställa på denna kammare, i det
            nämligen hos dess ledamöter förutsättes icke blott ett visst ekonomiskt
            oberoende och en samhällsställning, som medför mera omfattande
            blick för allmänna angelägenheter, utan äfven benägenhet att för
            representantkallets utöfvande ikläda sig personliga uppoffringar,
            och för såvidt den anförda bestämmelsen innebär en nyttig och
            betryggande garanti och därigenom ett af grunddragen i det för
            vår författning väsentliga tvåkammarsystemet, kan den enligt utskottets
            öfvertygelse icke öfvergifvas utan på grund af sådana skäl, som
            kunna anses berättiga en fullständig ombildning af hela representationssättet.»
            Främst under detta uttalande står namnet på utskottets dåvarande
            ordförande, Pehr von Ehrenheim, och jag undrar, om någon af
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-018.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Db31vd5FjfKNw9GV35w5m1" type="date">
          Fredagen den 10 Maj, e. m. 19 N:o 39.
        </note>
        <u xml:id="i-YHPtYPXSmgyaLG2fRdkSfj" prev="i-BEw3wbUEqft7cU7fxvc9az" who="Q5609612" next="i-QkmzC51oqgpxnpeyVM8575">
          <seg xml:id="i-4RPr6nab1E7xo6aw7LX2fk">
            kammarens medlemmar vill bestrida, att den mannen hade full Om
            utsträckkännedom om hvad som var meningen med arfvodeslösheten
            i "ing af den = : Hi politiska 1865 års riksdagsordning. sösträtten
            Läser man i sitt sammanhang den af reservanterna åberopade — m.
            m. motiveringen af dåvarande justitiestatsministern, framträder
            precis = Forts. samma tankegång. Det är icke så, att man 1865
            nöjde sig med censusbestämmelsen och tog arfvodeslösheten såsom
            en naturlig konsekvens af detta, utan friherre De Geer talar om
            båda bestämmelserna såsom hvarandra kompletterande »iuskränkningar»,
            som han ansåg borde kvarstå, till dess, såsom orden föllo, erfarenheten
            visat, »att icke mera eller mindre tomma löften om reformer i
            alla riktningar eller blotta ifvern för sådana blifva det säkraste
            medlet att vinna flertalet af valmännens röster.» Och går man
            igenom andra yttranden från den tiden förekommer samma tankegång
            oupphörligen återupprepad; jag skulle kunna hänvisa till en stridsskrift,
            där en af förslagets ifrigaste förkämpar förklarar, att upphäfvande
            af arfvodeslösheten skulle vara att »upphäfva ett af de hufvudsakligaste
            villkoren för kammarens sammansättning». Arfvodeslöshetens införande
            1865 är för öfrigt så mycket mer betecknande, som i de tidigare
            förslag, på hvilka 1865 års förslag är byggdt, arfvode finnes
            infördt. Det var således en med fullt medvetande vidtagen förändring
            man då införde, icke, såsom reservanterna förklara, ett med censusbestämmelsen
            »oförenligt stadgande» som tillsattes. Det går därför icke an
            att bagatellisera denna förändring, den innebär enligt min öfvertygelse
            faktiskt en omläggning af Första kammarens karaktär. Det har under
            förmiddagens lopp af en af reservanterna till försvar för arfvodets
            införande sagts, att, om man genomför landstingens förändring
            genom den kommunala rösträttsreformen, men bibehåller arfvodeslösheten,
            följden skulle blifva, att de landsting, hvilka då kanske komme
            att uppträda såsom svagare valkorporationer, skulle taga ännu
            svagare kandidater, än om de finge välja med arfvode. Jag föreställer
            mig, att han härmed menade, att de skulle tvingas att gå utom
            den egna kretsen, men, om så är förhållandet, skulle jag vilja
            fråga den ärade reservanten hvarför han icke skänkt beaktande
            åt en föreliggande motion, som innebär förslag om att ledamöter
            af Riksdagen, som äro bosatta å riksdagsorter, blott skulle åtnjuta
            halft arfvode. Det skulle för ett sådant förslag kunna hämtas
            åtskilliga förebilder i de utländska författningar, som reservanterna
            åberopa. Jag förnekar emellertid för min del icke möjlighetan
            af att en åtgärd i riktning mot arfvode till en viss grad och
            under vissa förhållanden skulle vara tänkbar, och hvarför jag
            icke det gör, skall jag bedja att få belysa med några ord från
            riddarhusdebatten år 1865. Jag gör det så mycket hellre, som det
            synes mig, att dessa ord äfven eljest kunna förtjäna en plats
            i dagens protokoll, eftersom
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JSst9PxJbWyEgGuwbebCdV">
          N:o 39
        </note>
        <note xml:id="i-FeT6P9mvTwaKyGNs2Uddt" type="date">
          20 Fredagen den 10 Maj, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-QkmzC51oqgpxnpeyVM8575" prev="i-YHPtYPXSmgyaLG2fRdkSfj" who="Q5609612" next="i-7syC1q83BVCcY7dGeJq6sm">
          <seg xml:id="i-PVvgaF5fPxgj5toG4jWP5S">
            Om utsträckvi här faktiskt stå inför en grafläggning af mycket
            af hvad det
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HB7qy2RCWdirv6vPtV1g3X">
          ning af den politiska rösträtten m. m. Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-7syC1q83BVCcY7dGeJq6sm" prev="i-QkmzC51oqgpxnpeyVM8575" who="Q5609612" next="i-XicRi6jdW2mW3jZ8cMMMbR">
          <seg xml:id="i-A6RWdtEF4Df3GEHBbeaN5h">
            representationsskicket gaf oss, och eftersom dessa ord synas
            mig på 'ett mycket slående sätt belysa hvarför denna representationsform
            icke blifvit äldre än omkring 40 år. Orden fälldes af en af förslagets
            motståndare och hade denna lydelse:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XicRi6jdW2mW3jZ8cMMMbR" prev="i-7syC1q83BVCcY7dGeJq6sm" who="Q5609612" next="i-RwMHFWpobNQXFenvCE7Hbx">
          <seg xml:id="i-8K2ZWgLhmgGsgcWkqKkR2n">
            »Oaktadt förslagets bestämdt demokratiska riktning, utesluter
            detsamma dock den egentliga arbetsklassen — lofvar i grundsats
            hvad det i tillämpning ej håller — skall reta genom väckta anspråk,
            som icke tillfredsställas; och, oaktadt bestämdt erkännande af
            ett konservativt, ja, t. o. m. ett aristokratiskt elements behöflighet,
            erbjuder förslaget icke någon annan konservatism än förmögenhetens,
            icke någon annan aristokrati, än penningens.»
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RwMHFWpobNQXFenvCE7Hbx" prev="i-XicRi6jdW2mW3jZ8cMMMbR" who="Q5609612" next="i-XGMXt54fUgYN9oxHpiJ65R">
          <seg xml:id="i-MfLhLRreF22BjZBa5eGsEZ">
            »Båda dessa omständigheter synas mig i sina naturliga konsekvenser
            innebära samma våda, nämligen att göra striden emellan de olika
            politiska elementerna till en strid emellan fattigdomen och rikedomen,
            att sålunda hos oss påskynda utbrottet af en af de farligaste
            strider, hvarmed det moderna samhället hotas.»
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XGMXt54fUgYN9oxHpiJ65R" prev="i-RwMHFWpobNQXFenvCE7Hbx" who="Q5609612" next="i-CRhJs6JGv7CUgZwbkYPbPJ">
          <seg xml:id="i-KS99LcpSM2QkrQN4oLidyi">
            » Förmögenhetens konservatism synes mig genom sin natur ägnad
            att framkalla fattigdomens opposition, och då det dessutom icke
            kan betviflas, att äfven inom den föreslagna representationen
            en minoritet och ett därutur uppväxande oppositionsparti skola
            uppstå, så förefaller det mig naturligt, att detta parti icke
            skall försumma den hittills med framgång begagnade taktiken att
            med tillhiälp af en villig tidningspress vädja till de orepresenterade
            — att kalla de orepresenterade i gevär — orepresenterade därför
            att de äro fattige, och därmed hafva vi också den fruktade stridsfrågan
            bragt på dagordningen.»
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CRhJs6JGv7CUgZwbkYPbPJ" prev="i-XGMXt54fUgYN9oxHpiJ65R" who="Q5609612" next="i-GN1KwvnhyMQXuBxSGF5ayC">
          <seg xml:id="i-PPA4zjWhyw8KaBQEeRfisu">
            Dessa ord synas mig som sagdt på ett slående sätt påvisa, hvarför
            1865 års representationsskick nu håller på att gå sönder beträffande
            Andra kammaren, och de belysa äfven, hvad som enligt min uppfattning
            varit svagheten i Första kammaren, att nämligen karaktärsskillnaden
            kamrarna emellan varit allt för mycket byggd på blott »förmögenhetens
            konservatism.» Denna svaghet skulle ju, det kan jag medgifva,
            falla bort med arfvodets införande i denna kammare, men därmed
            skulle också en mycket god del af själfva karaktärskillnaden falla
            bort, och på detta sätt skulle den nya Första kammaren riskera
            att kanske i allt för hög grad blifva en dublett af den andra.
            Därför borde, enligt min tanke, arfvodeslöshetens borttagande
            förknippas med en annan reform. Bredvid den allmänna rösträttens
            Andra kammare skulle ställas en Första kammare, som icke blott
            skulle representera »förmögenhetens konservatism» — i den mån
            denna möjligen kan komma till uttryck inom de nybildade landstingen
            -— och icke blott representera den erfarenhet i kommunala värf,
            som där kan framträda, utan också den kvalificerade duglighet,
            som gör sig gällande på många andra områden af det moderna samhällslifvet
            — i handel,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-020.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TY9suzmkrPEyFiroxLCtmm" type="date">
          Fredagen den 10 Maj, e. m. 21
        </note>
        <u xml:id="i-GN1KwvnhyMQXuBxSGF5ayC" prev="i-CRhJs6JGv7CUgZwbkYPbPJ" who="Q5609612" next="i-JK8tcSjWPbreD3LUiETvSi">
          <seg xml:id="i-SxQVLVhP1NNM6nGpFV1zJH">
            industri, undervisningsväsende, arbetarrörelse och mera sådant.
            Vår tids benägenhet för starka sammanslutningar på olika områden
            skulle hafva gjort det ganska lätt att finna material till valkorporationer
            för en sådan kammare; material därtill finnes för öfrigt i ganska
            rik utsträckning i tidigare förslag. Bredvid den kammare, som
            representerade dagsopinionen, skulle på detta sätt ställas en
            annan, som representerade icke företrädesvis penningens koriservatism
            och det bestående gamla, utan den bästa och dugligaste erfarenhet,
            som framträdt i samhället, och jag tror, att riksdagsarbetet icke
            skulle hafva men af en sådan förändring.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JK8tcSjWPbreD3LUiETvSi" prev="i-GN1KwvnhyMQXuBxSGF5ayC" who="Q5609612" next="i-WiYfEqZga6px4NaV1KFnxw">
          <seg xml:id="i-Ubup6RiRsFV1XRtE7hsqit">
            På detta sätt kompletteradt, skulle förslaget om arfvodeslöshetens
            borttagande kunnat blifva till verkligt gagn för vårt riksdagsskick.
            Jag undrar för öfrigt, om därest hos dem, som ursprungligen utarbetat
            detta nu föreliggande regeringsförslag, funnits den allra ringaste
            tanke på att förslaget skulle förknippas med en så pass genomgripande
            förändring, som nu senast tillkommit med afseende på Första kammarens
            karaktär, de icke då också måhända skulle tänkt på att komplettera
            det på något sätt i nu antydd riktning. Nu har frågan om arfvodet
            blifvit aktuell, utan att på tillbörligt sätt hafva utformats,
            och jag skulle därför vilja hemställa till dem, som så mycket
            ifra för denna sak, att de ville med lika mycken ifver arbeta
            på utformning af förslaget i denna riktning, för att därigenom
            skapa garantier, icke för penningens konservatism, men för att
            de stora nationella spörsmål, som hittills varit bärande för Första
            kammarens politiska lif, nämligen hänsynen till det nationella
            försvaret och hänsynen till den nationella utvecklingen äfven
            å andra områden, icke måtte i framtidens representation i mindre
            grad få hemortsrätt, än de haft det i den nuvarande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WiYfEqZga6px4NaV1KFnxw" prev="i-JK8tcSjWPbreD3LUiETvSi" who="Q5609612">
          <seg xml:id="i-XhPjycwVTP3AXVpoevS55s">
            Jag yrkar därför bifall till utskottets förslag. Men jag behöfver
            icke upplysa om grundlagens bestämmelse, att äfven på ett sådant
            förslag en sammanjämkning kan byggas.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CqGchkWkHSQUi3Za3LLL1L" type="speaker">
          Herr Törnebladh:
        </note>
        <u who="Q6218073" xml:id="i-BZEnsrw9SgvJraEMonvJgM" next="i-QjmmgACniq2uPJ9E9L7PXP">
          <seg xml:id="i-BYZcYURNqvt7D2U5h9uQ9Y">
            Då jag nu tager till orda för att yrka bifall till utskottets
            förslag med den af herr Olof Jonsson afgifna reservationen, är
            jag nog lycklig att få ett visst stöd för mitt yrkande i hvad
            den näst föregående talaren sade, ty af hans hela argumentation
            framgick, att en svaghet fanns hos den Första kammaren i dess
            nuvarande sammansättoing, nämligen att den var för mycket byggd
            på förmögenhetens inflytande. Med detsamma man det erkänner har
            man också i någon mån banat väg för borttagandet af arfvodeslösheten.
            Jag säger i någon mån, och visserligen icke till fullo, men det
            citat, som talaren anförde från ett föregående konstitutionsutskotts
            utlåtande, slutade, om jag icke hörde orätt, med att arfvodeslösheten
            icke kunde borttagas annat än i sammanhang med en ombildning af
            representationsskicket, men
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6q5QxFUvTC3eD6Pk7z1kKr">
          N:o 39,
        </note>
        <note xml:id="i-DxAcBGJbkSbcXwcmCcV6jC">
          Om utsträckning af den politiska rösträtten Mm. in.
        </note>
        <note xml:id="i-B7h1QRsvMeAV1tGYkrhAhF">
          (Forts )
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-BqMnTBizPhBzmvwDpvjgRH">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-6bVQa2nUFNtNcvZYHxcy5T" type="date">
          22 Fredagen den 10 Maj, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-QjmmgACniq2uPJ9E9L7PXP" prev="i-BZEnsrw9SgvJraEMonvJgM" who="Q6218073" next="i-JfJRKbHQeJfXPTtvMQSVAJ">
          <seg xml:id="i-Jbi2WHpfBsKSvHxrj1Do83">
            Om utsträckhvad är det vi äro i färd med just nu? Jo, i själfva
            verket med ning af den en icke så oväsentlig ombildning af detsamma;
            det kan icke nekas,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8Yk5XaTw7FhP3HqpJXb7Lm">
          politiska rösträtten im. Mm.
        </note>
        <note xml:id="i-WaNweCnvaJR66E9WFk2Spq">
          Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-JfJRKbHQeJfXPTtvMQSVAJ" prev="i-QjmmgACniq2uPJ9E9L7PXP" who="Q6218073" next="i-DCMRM8w7FicEzyNd7anhgU">
          <seg xml:id="i-8US533N5fd9uC87PwbsZPc">
            och skulle det kunna ske genom utförandet af den framtidsmålning,
            hvilken den föregående talaren tecknade för oss, i afseende å
            garantier från andra båll — ja, icke mig emot. Men att det för
            närvarande är uteslutet, tror jag att både talaren själf och väl
            alla inom kammaren erkänna. Således få vi fatta situationen sådan
            den nu föreligger, icke sådan den borde vara. |
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DCMRM8w7FicEzyNd7anhgU" prev="i-JfJRKbHQeJfXPTtvMQSVAJ" who="Q6218073" next="i-Vn5cE69NidoFPHuXNEhUVy">
          <seg xml:id="i-Sn1BVXucRWBayscY8XqUrK">
            Det har på förmiddagen framställts tre frågor af en ärad talare
            på södermanlandsbänken. Han sade, att vi skulle svara på dem hvar
            och en, eftersom vi funno dem förtiäna svar. Den första frågan
            var: hvilken uppgift har Första kammaren enligt nu gällande riksdagsordning?
            Jag behöfver icke vara mycket mång: ordig härom; den är framlagd
            förut, den är framlagd i riksdagsordningen och af friherre De
            Geer i hans yttrande, då förslaget förelåg vid 1865 års riksdag.
            Jag vill icke trötta herrarna med att uppläsa långa stycken därur;
            jag skall blott taga helt litet. Han säger bl. a., att åt kammaren
            skulle beredas ett i sann mening aristokratiskt element genom
            stadgandet, att dess ledamöter likasom landstingen icke erhålla
            arfvoden. Ja, en ärad talare på kronobergsbänken gaf i själfva
            verket svar på den första frågan, ty han sade, att utvecklingen
            har fört det med sig, att kammaren icke kunnat bibehålla detta
            aristokratiska element, och det fast arfvodet fortfarande är borta,
            utan den har närmat sig Andra karmaren. Ar då kammaren icke vuxen
            den uppgift som blifvit den förelagd, såsom denna ursprungligen
            formulerades? Jo, det är min uppfattning: kammaren är vuxen denna
            uppgift. Men det är icke lika säkert, att kammaren blir vuxen
            den uppgift, som kommer att föreläggas densamma, när den Andra
            reformeras så starkt, som nu är meningen. Ty det är en väsentlig
            skillnad mellan Andra kammaren enligt 1865 års riksdagsordning
            och samma kammare efter 1907 års förslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Vn5cE69NidoFPHuXNEhUVy" prev="i-DCMRM8w7FicEzyNd7anhgU" who="Q6218073" next="i-Fy99cX4HP2ec5ZRftBeBZc">
          <seg xml:id="i-X9KqepfzbDnfZiZMDypoLK">
            Den andra frågan rörde kvalifikationerna; de skulle vara: ekonomiskt
            oberoende, högre bildning, en mer omfattande erfarenhet och en
            varm, uppoffrande fosterlandskärlek. Alldeles riktigt! Nå, jag
            älskar att tro, att dessa finnas nu, men finnas de nu, oaktadt
            kammaren, enligt talarens på kronobergsbänkens påstående, närmar
            sig den Andra, då är det väl sannolikt, att de komma att finnas,
            äfven sedan kammaren blifvit omreglerad genom borttagande af arfvodeslösheten
            med hvad därtill hörer, och därmed är också svaret gifvet på den
            tredje frågan: kan man med någon sannolikhet antaga, att Första
            kammaren efter reformen kommer att bestå af män som motsvara dessa
            fordringar? Frågaren själf svarade nej. Jag svarar: Idealet är
            alltid svårt att uppnå, men man kan närma sig det, såvidt förhållandena
            medgifva, och jag behöfver i detta fall blott åberopa hvad herr
            Fahlbeck nyligen anförde från
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-022.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-AWU1eSPuXWJ1kUpu1bSbVK" type="date">
          Fredagen den 10 Maj, e. m. 23 - N:o 39.
        </note>
        <u xml:id="i-Fy99cX4HP2ec5ZRftBeBZc" prev="i-Vn5cE69NidoFPHuXNEhUVy" who="Q6218073" next="i-9a3dX25ULvQzRMQzUD5cz1">
          <seg xml:id="i-6JgWvXmddyKFJZe9JeUd91">
            denna plats om möjligheterna därtill. Men, säger man, de nya
            Om utsträckförhållandena skola icke medgifva det. Arfvodet är
            ingen sporre ning. at fen och ingen garanti. Det är sant, men
            kretsen att välja inom vidösträften gas, ty om det är riktigt,
            som sades på förmiddagen, att vi äro — om. m. ett i ekonomiskt
            afseende ungt folk, har ju arfvodet i alla händelser = (Forts.)
            en viss betydelse. Ekonomiska betänkligheter kunna tillbakahålla
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7vFF2wF8waggug9bmdvzXi">
          krafter som vore dugande med anledning af omtanken om famil-
        </note>
        <u xml:id="i-9a3dX25ULvQzRMQzUD5cz1" prev="i-Fy99cX4HP2ec5ZRftBeBZc" who="Q6218073" next="i-V8x9nSQAsazKiFAS3yHLMv">
          <seg xml:id="i-PBWtgKZg1cS8JbvqhXiLTU">
            jens bestånd, ett för visso i allo icke förkastligt skäl att
            undan-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V8x9nSQAsazKiFAS3yHLMv" prev="i-9a3dX25ULvQzRMQzUD5cz1" who="Q6218073" next="i-6QgdpWcT8yCjEb69LbSN9C">
          <seg xml:id="i-Qh5nKExzrqAgdLqShXLsJb">
            draga sig. Ja, men då få vi, heter det, kanske sådana, som säga
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6QgdpWcT8yCjEb69LbSN9C" prev="i-V8x9nSQAsazKiFAS3yHLMv" who="Q6218073" next="i-AoShmg2zhioiHnQGUngd3y">
          <seg xml:id="i-RGue3L67UEVCmHBrJCveeZ">
            nej till våra fosterländska önskningsmål, män utan tillräckligt
            vida
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7VUjYUttSUG8FSE5tLsQfk">
          vyer och intressen för kulturella kraf. Ja, det senare, torde
          icke
        </note>
        <u xml:id="i-AoShmg2zhioiHnQGUngd3y" prev="i-6QgdpWcT8yCjEb69LbSN9C" who="Q6218073" next="i-3qpzQykcrmZYM3y29G5jpC">
          <seg xml:id="i-PHLD6rAqDRgpY3D7rbM3Rd">
            vara så mycket att befara, ty de kulturella intressena och krafven
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3qpzQykcrmZYM3y29G5jpC" prev="i-AoShmg2zhioiHnQGUngd3y" who="Q6218073" next="i-C1HANYMkEyeuKnwwPK5Sym">
          <seg xml:id="i-15WM3EEPiijmbok7eGShgT">
            tvinga sig nog fram, och om vyerna i åtskilligt icke blifva nog
            vida,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-C1HANYMkEyeuKnwwPK5Sym" prev="i-3qpzQykcrmZYM3y29G5jpC" who="Q6218073" next="i-EVfz4TKjPeFb6dU1grfRU4">
          <seg xml:id="i-J2BzmbnkHd5kdN7jsTAsSA">
            så sörjer nog medkammaren för sådana vyer, ja kanske allt för
            vida.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EVfz4TKjPeFb6dU1grfRU4" prev="i-C1HANYMkEyeuKnwwPK5Sym" who="Q6218073" next="i-RG1oYWAYebhsWFNvbGxXhV">
          <seg xml:id="i-7NKYa9Ki8qFuR5vEf6uNZo">
            Så säger man vidare: proportionalismen skulle göra, att alla
            riktningar
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RG1oYWAYebhsWFNvbGxXhV" prev="i-EVfz4TKjPeFb6dU1grfRU4" who="Q6218073" next="i-3cT8iRnWBuMuxXwaj1XuLi">
          <seg xml:id="i-8MFappbvNUNQYubcFAinNv">
            kunde komma in i Första kammaren. Nej, det är icke ändamålet,
            och
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3cT8iRnWBuMuxXwaj1XuLi" prev="i-RG1oYWAYebhsWFNvbGxXhV" who="Q6218073" next="i-8YGUUpH6J7SpcM7LYxdqY3">
          <seg xml:id="i-Tx3BuSdn5BUsWQZvY9cSiT">
            kan icke heller vara effekten af proportionalismen, men visserligen
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8YGUUpH6J7SpcM7LYxdqY3" prev="i-3cT8iRnWBuMuxXwaj1XuLi" who="Q6218073" next="i-8KaL7Hcb1h18EKucLZn5ue">
          <seg xml:id="i-58Hzt3ZTRfRUNSEtpaqSod">
            kan denna åstadkomma, att en ensidig eller allt för ensidig riktning
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8KaL7Hcb1h18EKucLZn5ue" prev="i-8YGUUpH6J7SpcM7LYxdqY3" who="Q6218073" next="i-A3yPewUfLR55w58BHh5DKj">
          <seg xml:id="i-Bxi1jx8vLFAox4PW8BZefx">
            med allt för starkt tryck icke får öfverhand. Den jämförelse,
            som
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-A3yPewUfLR55w58BHh5DKj" prev="i-8KaL7Hcb1h18EKucLZn5ue" who="Q6218073" next="i-A6UCCjCSGMoYtVyJj4i4Rq">
          <seg xml:id="i-HjCjwReB1kLRDFAJcPYz1d">
            gjordes med prästval, torde halta såsom de flesta, ty då man
            väljer
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-A6UCCjCSGMoYtVyJj4i4Rq" prev="i-A3yPewUfLR55w58BHh5DKj" who="Q6218073" next="i-CRaSw19CXrFpTYnJYf5k3i">
          <seg xml:id="i-XrJ5gLu8ZfADkC76zgCnnt">
            präst, väljer man icke representant. Det är en högst väsentlig
            skillnad.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CRaSw19CXrFpTYnJYf5k3i" prev="i-A6UCCjCSGMoYtVyJj4i4Rq" who="Q6218073" next="i-SyBGAFwdCpgnAgFR4DyGVn">
          <seg xml:id="i-EA3iubPAseV4vN3pTLnxBA">
            Men äfven därvidlag spela skilda intressen in, som i och för
            sig
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SyBGAFwdCpgnAgFR4DyGVn" prev="i-CRaSw19CXrFpTYnJYf5k3i" who="Q6218073" next="i-ToULs6t62dwDNsruK3XaZQ">
          <seg xml:id="i-YVQNiEvqSoWXmRoLKEyFD3">
            kunna bafva sitt berättigande, och hvilka representeras ganska
            ofta,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ToULs6t62dwDNsruK3XaZQ" prev="i-SyBGAFwdCpgnAgFR4DyGVn" who="Q6218073" next="i-Q8EeAWmBPdvzhbrBR9jndE">
          <seg xml:id="i-8jaRoXPvjkYE6evNxBAF8p">
            om icke genom proportionalism, så åtminstone därigenom, att
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q8EeAWmBPdvzhbrBR9jndE" prev="i-ToULs6t62dwDNsruK3XaZQ" who="Q6218073" next="i-2FWrZU8iukckmwP3HMuFbY">
          <seg xml:id="i-UDeWE1CukpQJtmCSM2tvXB">
            många förmås att afgifva sina röster genom fullmakt. Ju mera
            ensidig Första kammarens ståndpunkt blir, dess svårare blir ställ-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2FWrZU8iukckmwP3HMuFbY" prev="i-Q8EeAWmBPdvzhbrBR9jndE" who="Q6218073" next="i-FFbWBkrhbTA4jEcqzebkqe">
          <seg xml:id="i-FawwnsgAKb9gau4vnZ66Xq">
            ningen till den nya Andra kammaren. Såsom jag sagt, gäller här
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FFbWBkrhbTA4jEcqzebkqe" prev="i-2FWrZU8iukckmwP3HMuFbY" who="Q6218073" next="i-Dj2sC7RqsT315vUiYxPivx">
          <seg xml:id="i-76EPBQ3Yd8PXkuDYjs2diK">
            således icke detsamma som 1865; då fanns 800-kronorsstrecket
            och däröfver det sant aristokratiska elementet, såsom det heter.
            Men
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6igeR75qpWd7Tn3f1HXZbA">
          hvad skulle finnas nu? Den direkta allmänna valrätten med dess
        </note>
        <u xml:id="i-Dj2sC7RqsT315vUiYxPivx" prev="i-FFbWBkrhbTA4jEcqzebkqe" who="Q6218073" next="i-CkuQtrQahVop9FxrRPWQMa">
          <seg xml:id="i-PBpUKxhVbfLLF8VVyeDqZ6">
            nya väljarmassor, hvilkas anstormande man icke utan skäl fruktar!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CkuQtrQahVop9FxrRPWQMa" prev="i-Dj2sC7RqsT315vUiYxPivx" who="Q6218073" next="i-3rhNPEC34ujEHySePcA7Jx">
          <seg xml:id="i-6hz1Z5BXiPATU8YgW28qJM">
            Kan emot dem den gamla konservativa uppfattningen bibehålla
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3rhNPEC34ujEHySePcA7Jx" prev="i-CkuQtrQahVop9FxrRPWQMa" who="Q6218073" next="i-PNhtzUJ9e8HMomf4LnjZYp">
          <seg xml:id="i-JxW8HK9CrrAfyd21U3p7wC">
            sig oförsvagad, sådan den nu framträder hos ett relativt fåtal
            representanter för den större förmögenheten? Nej, allt tätare
            skulle konflikterna blifva, allt tätare skulle anledningarna blifva
            till afslag
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PNhtzUJ9e8HMomf4LnjZYp" prev="i-3rhNPEC34ujEHySePcA7Jx" who="Q6218073" next="i-WLWeDybaHjrEkg6eCaNHdS">
          <seg xml:id="i-JybyiacqDCX9ZeHoMTe51N">
            från Första kammarens sida å önskade reformer. Man hör redan
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EttxHvLb6eHjuqWG8d1kwB">
          nu påstås, att Första kammaren icke har rätt uppfattat sin ställ-
        </note>
        <note xml:id="i-DRCdJBS4db7cbyhtePgrUM">
          ning, då den motsatt sig önskemål, som Andra kammaren med
        </note>
        <u xml:id="i-WLWeDybaHjrEkg6eCaNHdS" prev="i-PNhtzUJ9e8HMomf4LnjZYp" who="Q6218073" next="i-Hr7H3St1aFSwP68Cbwm6f3">
          <seg xml:id="i-HWb6RKPSFso5f3EK6bjADc">
            rätta framställt. Så säger ju mången utom kammaren, i pressen
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Hr7H3St1aFSwP68Cbwm6f3" prev="i-WLWeDybaHjrEkg6eCaNHdS" who="Q6218073" next="i-Wh9NqYAU2M9LC2kZuAChui">
          <seg xml:id="i-JZFgz7qEKWbYUprbC8X7jX">
            och på flera håll, men så har också en motionär i vår egen kam-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7uESSXHn5p6Yy87HvG7yKB">
          mare sagt. Hans ord lyda på följande sätt: »Första kammaren
        </note>
        <u xml:id="i-Wh9NqYAU2M9LC2kZuAChui" prev="i-Hr7H3St1aFSwP68Cbwm6f3" who="Q6218073" next="i-Sc5cYrdpeA9QXk2jX95oGA">
          <seg xml:id="i-Lx9dupUNbtLkpqFGzZhJgL">
            har tydligen icke förstått folkets önskningsmål, icke förstått
            att
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Sc5cYrdpeA9QXk2jX95oGA" prev="i-Wh9NqYAU2M9LC2kZuAChui" who="Q6218073" next="i-3UQGmefF7eZ3BGnudUeFxo">
          <seg xml:id="i-UZyHHB8wfo2V9t9W9w1ruu">
            rätt uppfatta dem, enär dessa för de högre samhällslagren icke
            ägt
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3UQGmefF7eZ3BGnudUeFxo" prev="i-Sc5cYrdpeA9QXk2jX95oGA" who="Q6218073" next="i-D1MW4xf6aTjMMP9ss71pZW">
          <seg xml:id="i-Dpckrc3h9BxYEbjZBTqP8r">
            något större intresse. Blott så lär man kunna förklara Första
            kammarens upprepade afslag å Andra kammarens beslut i fråga
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-D1MW4xf6aTjMMP9ss71pZW" prev="i-3UQGmefF7eZ3BGnudUeFxo" who="Q6218073" next="i-B1gWhVzmiT3jSRcGom6Bkr">
          <seg xml:id="i-PfjA2Kti82XrcKt2giX87K">
            om t. ex. alkobolistasyler, hälsolärans uppförande på skolprogram-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-C9ADBpJfuCgvxKX8ghWPZQ">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-PiLdwjbofatHFChfaZBchu">
          Om utsträckring af den politiska rösträtten m. m. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-2hFoZPjP7JtBeeQ25wv7FN" type="date">
          24 Fredagen den 10 Maj, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-B1gWhVzmiT3jSRcGom6Bkr" prev="i-D1MW4xf6aTjMMP9ss71pZW" who="Q6218073" next="i-58Jxwvod6cbZ3Uk1evaDLC">
          <seg xml:id="i-PE4bo5nEgxFzqMEwXKBPPL">
            met», och han nämner vidare något af mycken vikt nämligen: kammarens
            afslag i fråga om nämndens något vidgade betydelse i häradsrätterna
            samt i fråga om ökadt djurskydd m. fl. dylika an; gelägenheter,
            »hvilka, när de slutligen vinna Första kammarens bifall, blott
            förstärka medkammarens benägenhet att såsom grund för det föregående
            afslaget ställa godtycke och öfvermod.» Ja, det är ju möjligt,
            att man gifver en sådan tolkning åt Första kammarens afslag, men
            det kan gifvas en annan: samhället kan hafva kraf, som kunna ställas
            emot och framför de andra, och dessa kunna äfven hafva sitt berättigande,
            men det gäller här att välja, hvilket af krafven, som är starkast.
            Så tror jag, att Första kammaren fattat sin uppgift, och den har
            visserligen icke velat förkasta något förslag, därför att det
            icke skulle hafva ägt något större intresse för den; jag tänker
            högre om kammaren. Därmed må nu vara huru som helst, ju mer svalget
            mellan kamrarna vidgas, desto svårare blir det att rätt länka
            och köra statsvagnen; därför kan det ju ligga någon förmån uti
            att, i stället för att tränga ned, till sig draga upp från medelklassen,
            särskildt den besuttna, vissa element, på det att de må kunna
            deltaga i arbetet att hejda den nog bäftiga tendens, som ibland
            i lagren nedanom gör sig gällande — draga dem upp till sig, säger
            jag, ty samhörigheten mot en gemensam, fientlig framstormare kan
            åstadkomma mycket, och känslan af ansvar stärkes inom den gemensamma
            korporationen. Det ena rummet skiljer sig nämligen kanske icke
            blott till lokaliteten från det andra, utan när kamrarna samlas
            på två särskilda rum, ligger däri också något som går utöfver
            enkammarsystemet, hvartill kommer olikheten i valsättet, friheten
            från bostadsband och alla andra särskilda förhållanden, hvilka
            röra Första kammaren, såsom herr Berger på förmiddagen mycket
            riktigt framhöll. Jag vill således hoppas, att de nya element
            som kunna tillföras kammaren, skola vara till skydd icke för det
            bestående, ty det hvarken kan eller bör i längden skyddas såsom
            sådant, utan till skydd för samhällets lugna utveckling.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-58Jxwvod6cbZ3Uk1evaDLC" prev="i-B1gWhVzmiT3jSRcGom6Bkr" who="Q6218073" next="i-UjzgCU716s1Ajsaw3rALXk">
          <seg xml:id="i-UcmcUABeaDNiKZZXUVzVL5">
            Det brådstörtade, det vilja vi icke, säger man; hade vi vetat,
            att regeringen skulle gå så långt som den gjort, så hade vi icke
            skänkt den vårt stöd. När gjorde vi det? Förmodligen innan den
            var till, eller är det just nu, då vi veta, att den går så långt,
            att äfven motståndarne äro villiga understödja dess förslag? Det
            är sant, att regeringen i den vägen har gått långt, men antagligen
            har den gjort det för att söka en fix punkt. Det är icke säkert,
            att en sådan finnes, och jag tror visserligen icke, att frid och
            ro med ens skola kunna åstadkommas; man kan drömma därom, men
            man är i alla fall starkare, om nya önskningar icke behöfva allt
            för hastigt efter förändringen uppkomma. Men, heter det, vi veta
            hvad vi hafva, och för morgondagen råder en högre makt. Detta
            fritager dock icke oss från plikten att söka beräkna äfven för
            fram-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-024.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Kp4u6G8CPQf9negNGCjUQ2" type="date">
          Fredagen den 10 Maj, e. m. 20
        </note>
        <u xml:id="i-UjzgCU716s1Ajsaw3rALXk" prev="i-58Jxwvod6cbZ3Uk1evaDLC" who="Q6218073">
          <seg xml:id="i-3oEY33x3qNhT6gqivqzGDk">
            tiden. All lagstiftning är i viss mån en räkning med framtiden,
            och om vi icke ständigt böra göra eftergifter, har det dock erkänts,
            att eftergifter kunna vara behöfliga någon gång, ehuru sällan.
            Men kanske just nu är ett sådant ögonblick, då detta »sällan»
            skall göras gällande. Det är ju tänkbart, ty situationen är sådan,
            att Första kammaren nu synes kunna kanske icke lösa frågan, men
            åtminstone starkt verka till dess lösning. Men den löses icke
            väl, säger man; ja, det är ju möjligt, men det kan blifva värre,
            vi få räkna därmed, ty i fråga om den reform, som blifvit föreslagen
            angående den kommunala rösträtten, må man icke inbilla sig, att
            ett blifvande förslag kommer att gå mindre långt. Snarare kommer
            det att hafva med sig åtskilliga bihang, t. ex. borttagandet af
            utskyldsstrecket och mera dylikt, hvarom tal redan har hörts.
            Och då är ju tänkbart att fäderneslandet bäst tjänas med att taga
            det, som för tillfället är möjligt att ernå. Det sades i fjol
            af en ledamot i Andra kammaren under diskussionen, att Första
            kammarens väg är väl garnerad med en hop försummade tillfällen.
            Jag dömer icke om riktigheten af detta yttrande. Möjligt är, att
            så skett flera gånger, men skall det ske i dag? Nej, jag tror
            vi böra passa på det tillfälle, som nu gifves oss. Jag känner
            ansvaret lika väl som någon annan, jag aktar hvar och en, som
            framträder med en ärlig öfvertygelse. De, som stå på en annan
            ståndpunkt, hafva sin öfvertygelse att åberopa, jag har min och
            i denna fasta öfvertygelse yrkar jag bifall till utskottets förslag
            med tillägg af den at herr Olof Jonsson afgifna reservationen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-A6mXcwu8pSKMupcaZNZpUu">
          Häri instämde herr Ewerlöf.
        </note>
        <note xml:id="i-U24CvLHugVfPxg4HY1brW5" type="speaker">
          Herr Blomberg:
        </note>
        <u who="Q5579475" xml:id="i-Hm31isLXxjNJpnvBJNfw8G" next="i-NaDtuNPUc48kdgPVBsE3cs">
          <seg xml:id="i-7jq4QKdXQ7znkMYHx8ziGB">
            Då jag haft äran tillhöra den majoritet, hvilken ställt sig bakom
            det förslag som utskottet framlagt, och då jag därjämte haft den
            befattning med det nu föreliggande förslaget, att jag kan sägas
            känna en viss ansvarighet såväl för innebörden som för formuleringen
            af detsamma, anser jag det vara min plikt såväl som min rättighet
            att till besvarande upptaga åtskilliga af de anmärkningar, invändningar
            och påståenden, hvilka här från skilda håll gjorts mot detta utskottsbetänkande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NaDtuNPUc48kdgPVBsE3cs" prev="i-Hm31isLXxjNJpnvBJNfw8G" who="Q5579475" next="i-V7EjZnx4gM8Uj9Feo4czAb">
          <seg xml:id="i-4RmjwFwGf3tR32G58G9EDj">
            Man skulle kanske förvänta, att jag i första rummet trädde upp
            till försvar för utskottets hemställan i det stora hela — jag
            kan också kanske längre fram få anledning att därom säga några
            ord — men då förhandlingarna vändt sig på det sättet, alt striden
            egentligen synes röra sig omkring någonting nytt, omkring ett
            påhäng, som man gjort vid det förslag, som framställts, genom
            den reservation, som blifvit till betänkandet fogad af fyra medlemmar
            i denna kammare, skall äfven jag först söka att något belysa de
            frågor, som man härigenom har bragt under behandling.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YRxUP7giU3F1bN4VUhmtcv">
          Herrar reservanter hafva visserligen yrkat bifall till utskottets
        </note>
        <note xml:id="i-FDAM53WzYnJFTeggJiEMQV">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-L6v2YhRZMr6vJaKmoSwUq6">
          Om utsträckning af den politiska rösträtten m. m. (Forts.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9W3exnQjS1JzW4bQmmiTPY">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-CaFNziVAChLLoqcXmTZZgM" type="date">
          26 Fredagen den 10 Maj, e. m
        </note>
        <u xml:id="i-V7EjZnx4gM8Uj9Feo4czAb" prev="i-NaDtuNPUc48kdgPVBsE3cs" who="Q5579475" next="i-91sTaTHCuviVoTMYRRxMdE">
          <seg xml:id="i-X5TUvbhHzb3zuyPtjUuSS3">
            Om utsträckbetänkande, men de hafva som sagdt därtill fogat det
            tillägget,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YKiZ2PrZB61AP8zXrhxTLS">
          ning af de
        </note>
        <u xml:id="i-91sTaTHCuviVoTMYRRxMdE" prev="i-V7EjZnx4gM8Uj9Feo4czAb" who="Q5579475" next="i-H3P5eQ7ehfMgnDj9TeapsZ">
          <seg xml:id="i-H3eAihwZfd2UHsYyiNTcPi">
            politiska
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9awvYdNPQKiZwW3QLYKNo">
          rösträtten m. m. Forts.
        </note>
        <note xml:id="i-VbK3KWqHeC83whw37txXRP">
          n
        </note>
        <u xml:id="i-H3P5eQ7ehfMgnDj9TeapsZ" prev="i-91sTaTHCuviVoTMYRRxMdE" who="Q5579475" next="i-CEyp45yw8TZam9F1HsNP8g">
          <seg xml:id="i-BqD2wntqyJsBLCVBpLHg3Z">
            att i grundlagsbestämmelserna skulle införas den förändringen,
            att Första kammarens ledamöter skulle erhålla arfvode i likhet
            med Andra kammarens ledamöter, och den motivering de härför lämnat
            är utaf ett högst märkligt innehåll. Detta har sedermera här blifvit
            närmare utlagdt — fastän egentligen icke utlagdt utan snarare
            med nya skäl utvidgadt; ett och annat som står i reservationen
            har man bortförklarat, och annat har man med tystnad förbigått.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CEyp45yw8TZam9F1HsNP8g" prev="i-H3P5eQ7ehfMgnDj9TeapsZ" who="Q5579475" next="i-7K6BDGnhSwoVeApsRTu1QQ">
          <seg xml:id="i-HA9PHYNX4gznrH3oexngss">
            Nu vill jag emellertid erinra om att, under förutsättning att
            denna reservation vinner kammareus bifall, äfven denna motivering
            skulle komma att ingå i den motivering, som brukar åtfölja viktiga
            konstitutionella akter och som brukar anses såsom betydelsefull
            i afseende å innehållet. Då jag anser, att denna deras framställning
            är i många afseenden felaktig och vilseledande, tror jag därför
            att det är min rätt och plikt att påpeka detta.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7K6BDGnhSwoVeApsRTu1QQ" prev="i-CEyp45yw8TZam9F1HsNP8g" who="Q5579475" next="i-J39XaP8iF6LmFC1uNhYKdJ">
          <seg xml:id="i-M4KmAUGuDMjTS2BGb2CwHP">
            Mot slutet af reservationen uttala sig reservanterna om utskottets
            yttrande, att en sådan förändring, som den af reservanterna föreslagna,
            skulle vara ägnad att göra slut på eller i viss mån reducera den
            karaktärsskillnad, som lagstiftaren velat gifva åt Riksdagens
            båda afdelningar, och förklara sig betvifla yttrandets riktighet.
            Det finnes, säga reservanterna, som bekant flera stater som lämna
            arfvode åt Första kammarens ledamöter, men detta har ingenstädes
            medfört den verkan som utskottet befarar, utan Första kammaren
            har bibehållit sin karaktär och fyllt sin uppgift trots arfvode,
            hvilket visar att icke detta omöjliggör för en Första kammare
            att motsvara sin uppgift. Då jag läste de orden tänkte jag först,
            att de äro väl icke så synnerligen allvarligt menade, utan hafva
            blifvit ditsatta blott därför, att de klinga så bra som argument.
            Men då jag å andra sidan besinnar, att bakom dessa ord stå personer,
            som ju kunna göra anspråk på att anses äga djupa insikter i allmänna
            statsrättsliga bestämmelser och rörande politiska förhållanden
            i allmänhet, måste man taga orden på fullt allvar. Men då jag
            närmare besinnat deras innebörd, vågar jag bestrida deras sanning.
            Hvilka Första kammare är det väl, som man här åsyftar? För min
            del tror jag icke, att det skall vara möjligt att visa upp mer
            än fyra Första kammare, som i detta sammanhang för denna jämförelse
            kunna på allvar nämnas, men på dessa äro orden icke med sanning
            tillämpliga. Den första af dessa Första kammare skulle väl vara
            Nord-Amerikas Förenta Staters senat. Men denna är af en alldeles
            olika beskaffenhet mot vår Första kammare. Denna representation
            är icke blott en del af den amerikanska republikens folkrepresentation
            i allmänhet, utan den är tillika en representation för de beslutande
            myndigheterna i de särskilda staterna inom unionen, som har att
            bevaka dessas rätt såsom hemstater, och den är jämväl utrustad
            med befogenheter
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-026.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CHrzyZJrCNdcEPteMsFuFm" type="date">
          Fredagen den 10 Maj, e. m. 27 N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-C3VNSuAWZfRRdHWVRS7JEm">
          af den beskaffenhet, att den ej alls kan jämföras med en vanlig
          Om utsträck- Första kammare. Den har en vida större makt och större
          inflyning of den tande än någonsin den Andra kammaren och inverkar
          väsentligt fösträtten vid själfva regeringens utöfning, vid ämbetens
          tillsättning m. m. m.m. Arfvode eller icke arfvode är med afseende
          å senatens maktställ- — (Forts. ning en betydelselös sak.
        </note>
        <u xml:id="i-J39XaP8iF6LmFC1uNhYKdJ" prev="i-7K6BDGnhSwoVeApsRTu1QQ" who="Q5579475" next="i-S3UVPxqxNH51wVtarTeS8H">
          <seg xml:id="i-Bw8dQYcwiN6VwLcSS8H5dX">
            Den andra Första kammare, som här skulle kunna komma på tal,
            torde vara Hollands, som man ju i vårt land i allmänhet föreställer
            sig hafva tjänat såsom förebild till vår egen. Hollands Första
            kammare är vald bland mycket högt beskattade, bland alltför högt
            beskattade personer för att arfvode skulle kunna spela någon roll;
            icke flera än en på 1,500 invånare får anses vara valbar. Denna
            census för valbarhet är alldeles ojämförlig med valbarhetsvillkoren
            till vår Första kammare. Jag ber vidare få nämna, att Hollands
            Första kammare intager en jämförelsevis underordnad maktställning
            och utöfvar hvarken enligt författningen eller faktiskt någon
            sådan själfständig inverkan, som vår Första kammare hittills gjort
            gällande och som jag hoppas den skall kunna vidmakthålla. Vidare
            komma vi till Danmark. Dess landsting är nog att hänföra till
            de af utskottets reservanter antydda mönster så till vida som
            dess medlemmar åtnjuta arfvode. Men, mina herrar, här äro tvenne
            mycket väsentliga erinringar att göra. För det första ingå i denna
            kammare åtskilliga af konungen utsedda medlemmar, och för det
            andra är valsystemet sådant, att landstingets ledamöter i väsentlig
            mån väljas af de högst beskattade. Men icke nog härmed; om herrarne
            studerat det danska landstingets utveckling under den senare tiden,
            torde det vara för Eder bekant, att landstinget dels genom liberala
            regeringars utnämningar af medlemmarna i detsamma och dels genom
            radikalismens frambrytande nedifrån förlorat kraft och sammanhållning
            och därmed det inflytande det förut ägde och med själfständighet
            utöfvade i den danska representationen. Återstår då endast Frankrike,
            hvars Första kammare eller senaten för öfrigt företer åtskilliga
            likheter med den svenska därigenom att den väljes till viss del
            af de stora kommunalrepresentationerna och däri att författningen
            utrustat denna kammare med en själfständig myndighet, fullkomligt
            likställd med den deputerade kammarens. Men huru är det i realiteten?
            Jo, faktiskt gestaltar det sig alltmera så, att denna senat får
            sitta i ostörd ro och värdighet vid ärendenas handläggning, när
            den behagar följa de anvisningar, som gifvas den af deputeradekammaren.
            Senaten är bra, när den böjer sig för den Andra kammarens önskningar
            och meningar, men när den det ej gör, hur heter det väl då? Jo,
            då låter man massorna inverka och då väckes agitationen ute i
            landet och så ljuder där liksom här ropet »ned med senaten» och
            så söker man att genom hot om revision af författningen tränga
            kammaren, tills den faller till föga. Men är väl
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-027.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SwM4aUbFMntfiRyBNGW5P4">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-6ev5GNPuQ4HoYtBFLQKTzs">
          Om utsträckning af den politiska rösträtten m. m. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-Giz2sgEePG1SdzAxj7hyoM" type="date">
          28 Fredagen den 10 Maj, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-S3UVPxqxNH51wVtarTeS8H" prev="i-J39XaP8iF6LmFC1uNhYKdJ" who="Q5579475" next="i-W7PncrQ3ZT8ABfmrpuno8p">
          <seg xml:id="i-HRvyMsCpJggJRWADTDGLX7">
            detta något uppmuntrande exempel att efterfölja; jag tror tvärtom,
            att man här kan använda uttrycket »vestigia terrent&gt;. Men det
            är nu nog taladt om detta. Reservanternas jämförelser hafva ingen
            beviskraft.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-W7PncrQ3ZT8ABfmrpuno8p" prev="i-S3UVPxqxNH51wVtarTeS8H" who="Q5579475" next="i-BVcasH1xTtP4GBUhNVW5Vg">
          <seg xml:id="i-R6KPLHwzTKMVKRFXXgX2Fc">
            Jag skall nu gå in på en annan punkt uti deras yttrande. Där
            säges, att på senare tiden har den nya teori uppkommit, att riksdagsordningens
            censusbestämmelser icke enbart äro att söka i 9 8 riksdagsordningen,
            utan att denna paragraf bör suppleras med stadgandet i 12 $&amp; om
            riksdagsarfvodet. Men hvar herrar reservanter upptäckt den teorin,
            vet jag icke. Jag för min del håller före, att 1866 års riksdagsordnings
            skapare tvärtom byggde Första kammarens själfständighet på tvenne
            särskilda grundstenar; dep ena var ekonomisk själfständighet,
            som angafs genom censusbestämmelserna, och den andra karaktäriserades
            väl i någon mån äfven den af ett ekonomiskt oberoende, som betecknades
            af förmågan att utan arfvode fullgöra uppgiften, men framför allt
            af den offervillighet, som framträder däri, att man vill underkasta
            sig detta offentliga värf utan att därför kräfva någon ersättning.
            Härmed kommer jag in på en sak, som i dag flera gånger omordats,
            nämligen att kammaren ansågs därigenom skola få en i bästa mening
            aristokratisk prägel. Friherre De Geers nämnda ord synas mig hafva
            fullständigt blifvit missförstådda. Genom tillägget af orden »i
            bästa mening aristokratisk» har grundlagens skapare fullständigt
            tagit bort hvarje spår af aristokrati i den gamla meningen af
            ridderskap och adel. Han har helt enkelt sagt: här skall vara
            plats för de bästa ibland folket, de bästa med afseende på utöfvad
            nyttig verksamhet, förvärfvad rik erfarenhet, dugande arbetsförmåga
            och intellektuell utbildning. I den mening var det som 1866 års
            riksdagsordnings skapare ville, att genom de bestämmelser, som
            åsyftade offervillighet såsom grund för deltagande i Första kammarens
            arbete, äfven skulle beredas trygghet för att &gt;de bästa» skulle
            där kunna samlas. Om och i hvilken mån det lyckats, blir en apnan
            sak. Men jag har skäl att påpeka detta och jag vill särskildt
            framhålla, att, när man här talar så mycket om att demokratisering
            är det syftemål, till hvilket man sträfvar, får ej heller den
            meningen anses innebära någon motsats till den aristokrati, om
            hvilken författningens skapare ordade. Ty det är mitt hopp, att
            aldrig den dag skall komma, då i Första kammaren, huru demokratiserad
            den än må blifva, ej grupper skola finnas, som förtjäna namnet
            aristokrati i ordets bästa bemärkelse.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UNVBMtaaCvtWRKKEio1hG5">
          Här har anförts som ett nytt skäl för det föreslagna införandet
          af arfvode till Första kammarens ledamöter, att detta fordras
          af Andra kammaren och kräfves af en verklig folkmening i landet,
          och slutligen bar man tillagt det skälet, att den nämda grundlagsändringen
          numera äfven förordas af Konungens rådgitvare. Ja, hvad nu det
          förra angår, så vill jag ej tala mycket därom, åtmin-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-028.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-AmzcUTj4jcKd1kkanomhkq" type="date">
          Fredagen den 10 Maj, e. m. 29 N:o 39.
        </note>
        <u xml:id="i-BVcasH1xTtP4GBUhNVW5Vg" prev="i-W7PncrQ3ZT8ABfmrpuno8p" who="Q5579475" next="i-W25R4QZwKFox5rer4614aJ">
          <seg xml:id="i-3RbTXtyrec6tErxMZBAW85">
            stone icke ännu, utan jag skall hålla mig till det sista. Jag
            vill Om utsträckmed afseende därå säga, att, såvidt jag förstår,
            har regeringens näng, or jen mening i den enda rätta formen framträdt
            uti det officiella aktrioträtten stycke, som förelagts Riksdagen
            till ompröfning. I detta har jag m.m. läst Konungens och hans
            rådgifvares åsikter och meningar i denna = (Forts) fråga, och
            där har jag sett regeringsmyndighetens uppfattning framställd
            med argumenter och skäl, jag har sett den underbyggd med säkra
            utredningar och pröfningar ar alla förhållanden och spörsmål,
            hvilka i framställningen ingått, och jag vågar säga, att den kungl.
            propositionen ingalunda blifvit framlagd, utan att man haft tanken
            riktad på alla sådana stadganden i vår riksdagsordning, som kunnat
            anses hafva ett närmare samband med den stora frågan om kamrarnas
            bildande. Jag vet mycket väl, att Första kammaren är särdeles
            böjd att följa kungsord, då de riktas till kammaren åtföljda af
            verklig utredning och verkliga skäl, men det är mig äfvenledes
            kärt att kunna säga, att jag vågar tro, att kammaren däremot icke
            är lika böjd för att lyssna till i hast framkastade uttalanden,
            som stå i strid med eller gå utöfver dessa på utredning och formliga
            regeringsbeslut grundade förslag, äfven om de framställts af en
            så högt aktad man som vår nuvarande statsminister. Jag tror därför,
            att icke det förordet behöfver för oss väga synnerligen tungt.
            Det är enligt min mening kammarens både rätt och skyldighet att
            själf pröfva och öfverväga de skäl, som äro framlagda och först
            därefter fatta sin ställning, och i den fråga, som här är bragt
            under behandling, tror jag att kammaren själf bör sitta inne med
            någon förmåga att döma öfver lämpligheten eller olämpligheten
            af det förslag om arfvode som blifvit framställdt. Med hänsyn
            härtill vill jag lägga till ännu en sak. Kan väl någon påstå,
            att de bestämmelser, som varit gällande angående arfvodeslöshet
            under de gångna 40 åren som riksdagsordningen tillämpats, vållat
            att Första kammaren behöft sakna dugliga och lämpliga krafter
            för sitt arbete? Kan någon våga påstå annat än att tvärtom arfvodeslösheten
            åt kammaren förlänat en verklig prägel af oegennyttigt intresse,
            af stark pliktkänsla, af verkliga uppoffringar? När man kan påvisa,
            att det finns något verkligt behof af att göra en sådan ändring
            som man nu föreslagit, då, men ej förr må kammaren utan yttre
            tvång upptaga spörsmålet till ompröfning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-W25R4QZwKFox5rer4614aJ" prev="i-BVcasH1xTtP4GBUhNVW5Vg" who="Q5579475" next="i-12acFYxxTrCJAyQXn7YPYX">
          <seg xml:id="i-6mjdDYaWeXaAVPvWYwbRZp">
            Så återkommer jag till det skälet, som i alla fall lär vara det
            hufvudsakliga, nämligen att ändringen fordras af Andra kammaren.
            Javäl, det väger icke så litet, men det väger icke tungt nog,
            ty jag kommer tillbaka till hvad jag nyss sade, att framför allt
            måste Första kammaren själf pröfva och öfverväga, uti hvilka punkter
            kammaren anser, att de konstitutiva bestämmelserna rörande dess
            tillvaro och fortfarande bestånd samt dess själfständighet kunna
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-029.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-5ckegPJ6eoJsFEaUtpRiPx">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-KEo355TkMHC46EVfL6xswv">
          Om utsträckning af den politiska rösträtten m Mm.
        </note>
        <note xml:id="i-H2ZtANncg1SwMFacRSvXeQ">
          (Forts. )
        </note>
        <note xml:id="i-XvnbHbqXPjEKtwkaqBHSRD" type="date">
          30 Fredagen den 10 Maj, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-12acFYxxTrCJAyQXn7YPYX" prev="i-W25R4QZwKFox5rer4614aJ" who="Q5579475" next="i-9VADHWb9ZFPrB2e7R86qY4">
          <seg xml:id="i-CSXmdD5cSbTGMaGoV9MUKL">
            eller böra ändras, men kammaren får icke i sådana frågor låta
            sig” bestämmas af några maktord, som uttalas från andra håll.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9VADHWb9ZFPrB2e7R86qY4" prev="i-12acFYxxTrCJAyQXn7YPYX" who="Q5579475" next="i-Q5WpEquKoFLaZo4aEgYU5q">
          <seg xml:id="i-51yKMyVivHUgfdJr1oiwGK">
            Man har vidare sagt, att genom detta förslags antagande skulle
            man möjliggöra, att kamrarna komme i en bättre kontakt med hvarandra
            och att detta fordras såsom en nödvändig konsekvens af införandet
            af samma valsystem för båda kamrarna. Jag tror att detta är en
            fullständig missuppfattning af det proportionella valsystemets
            betydelse, en missuppfattning, som grundas helt enkelt därpå,
            att man betraktar hvarje kammare såsom någonting för sig. Men
            i den svenska Riksdagen ingå båda kamrarna såsom fullkomligt sidoordnade
            beståndsdelar inom samma representation; och är det så, att man
            vill, att representationen på det bästa möjliga sätt skall återspegla
            hela folket, och om man vill söka att genom ett proportionellt
            valsystem skaffa åt Riksdagen en sammansättning, hvaruti åtminstone
            de förnämsta och viktigaste af de grupper, i hvilka folket fördelar
            sig, äro företrädda, sker detta naturligen fullständigt blott
            på det sätt, att dessa grupper få tillfälle och möjlighet att
            komma in i Riksdagen vare sig 1 den ena eller andra kammaren.
            Nyanser komma således att uppstå och hvad mera är, jag tror att
            dessa nyanser äro nyttiga och nödiga. Jag menar därför, att med
            det proportionella valsystemet kunna tillföras Andra kammaren
            såsom hufvudsakliga beståndsdelar representanter för våra kroppsarbetare,
            för de små jordbrukarne och för åtskilliga andra grupper, hvilka
            med dem äro mer eller mindre befryndade, samt därjämte, så långt
            som proportionalismen kan förmå göra sig gällande, äfven en och
            annan representant för industrien och näringarna och för öfriga
            folkelement. Första kammaren borde däremot, om den skall blifva
            en god del af representationen, i sig upptaga ej just dessa utan,
            så vidt möjligt är, andra element, nämligen representanter för
            den större industrien, det större jordbruket samt den högre bildningen
            och andra, hvilka fått föga eller ingen plats i Andra kammaren;
            i kammaren blir alltid utrymme öfver för de folkelement, som företrädesvis
            äro representerade i medkammaren liksom för de folkgrupper, som
            med dessa hafva en närmare samhörighet. Det är denna syn på proportionalismens
            betydelse och verkningar, som man ej får släppa, om man verkligen
            önskar en mångsidig folkrepresentation i stället för en ensidig.
            Och då spörsmålet ses i det ljuset, måste talet om oblidkeliga
            konsekvenser utaf den proportionella valmetoden, hvilket vi så
            ofta hört framställas, enligt min mening anses grundlöst. Men
            jag skall icke vidare uppehålla mig härvid.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Q5WpEquKoFLaZo4aEgYU5q" prev="i-9VADHWb9ZFPrB2e7R86qY4" who="Q5579475" next="i-EpHvkUbzWjGuCw9duGzcro">
          <seg xml:id="i-UsYe7PaR6oGSNCZDRG6mfS">
            Jag vill öfvergå till att med några ord belysa de invändningar,
            som man gjort mot utskottets framställning från det håll, där
            man velat göra gällande, att förslaget skulle gå för långt. Särskildt
            har män därvid klandrat, att det sträckt sig till en genomgripande
            reform af de kommunala rösträttsförhållandena. Enligt min mening
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-030.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-K4a1ADP99ZHW5TyjLfYLmK" type="date">
          Fredagen den 10 Maj, e. m. 31
        </note>
        <u xml:id="i-EpHvkUbzWjGuCw9duGzcro" prev="i-Q5WpEquKoFLaZo4aEgYU5q" who="Q5579475" next="i-CBf9LVBtZvJQr5oamYCpAa">
          <seg xml:id="i-6Hwe8HHG1ivbgnXskYP67X">
            är denna anmärkning principiellt oriktig, ty så vidt jag förstår
            måste i och med detsamma som man vill bygga vårt riksdagsskick
            på en bredare basis och öppna tillträde till Riksdagens kamrar
            för nya folkelement, som förut varit därifrån utestängda, det
            vara en bjudande nödvändighet att äfven lämna dem tillfälle att
            taga del uti de mindre samhällenas, kommunernas lif och verksamhet,
            att arbeta inom deras beslutande myndigheter och uti deras verkställande
            nämnder, ty endast genom att för dem öppna denna förskola till
            offentlig verksamhet kan man hoppas att i dem efter någon tid
            få dugliga och lämpliga medarbetare inom Riksdagen i stället för
            hittillsvarande riksdagsmän, som länge pröfvats i offentliga värf.
            Och det är så mycket nödvändigare detta, som den nya ordning,
            som här blifvit föreslagen, är af djupt ingripande betydelse därutinnan,
            att den släpper fram till valurnorna skaror till den omfattning,
            att de äro större än de gamla väljarnes, nya skaror, som därför
            lätteligen skulle, om de, berusade af den nya makten, hänsynslöst
            kastade sig öfver denna makt, åstadkomma en mycket våldsam förvirring
            i de allmänna angelägenheterna. Men jag vågar hoppas, att kärnan
            hos vårt folk är så sund, att de nya maktinnehafvarne skola visa
            den hänsyn, att de förmedla öfvergången genom att icke utestänga
            från Riksdagen all erfarenhet och all pröfvad duglighet under
            de första åren, de där taga säte. Om så mot förmodan skulle ske,
            vore verkligen stora faror förknippade med en sådan reform som
            den här föreslagna, ty då skulle hela vår riksdagshistoria vara
            underkastad ett afbrott och våra offentliga arbeten skulle inkastas
            i en ovisshet och osäkerhet, som kunde medföra oberäkneliga följder.
            Jag hyser emellertid den säkra förhoppningen, att detta icke skall
            ske, utan att öfvergången, om också betänklig, dock skall kunna
            försiggå på ett någorlunda lugnt sätt. Jag tror ocksä, att den
            demokratiserade Riksdagen, Första kammaren och Andra kamrnoaren,
            skall efter någon tid finna sig i de nya förhållandena; i denna
            Riksdag torde kunna ena sig gamla krafter, hvilka ännu fått vara
            kvar, och nya krafter, som inträdt där med lif och lust att verka
            och som i sin ifver och i sin lusta att ändra och nybygga behöfva
            dämpas af de besinningsfulla och erfarne gamle. Då skall reformen,
            i stället för att blifva vådlig, blifva lyckosam. Ty den skall
            på detta sätt åstadkomma en samling af krafter, gamla och unga,
            af den natur, att den skall kunna bringa fram ett godt arbetsresultat
            och äfven ingjuta nya förhoppningar hos folket under samlingens
            gemensamma tecken.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CBf9LVBtZvJQr5oamYCpAa" prev="i-EpHvkUbzWjGuCw9duGzcro" who="Q5579475" next="i-7E9nV19ahF3Ck9gNbx157N">
          <seg xml:id="i-5R4gsg5afiLZa6ZVUST1Ro">
            Men om man verkligen vill, att den förhoppningen skall realiseras,
            får man nogsamt se till, att man icke lättsinnigt bortkastar alla
            de stöd, som kunna finnas för en mera stadgad och besinningsfull
            beståndsdels bibehållande inom Första kammaren. Ty denna kommer
            just under denna öfvergång att ovillkorligen behöfvas för att
            jämte en liten minoritet i Andra kammaren upprätt-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HSm68Woad4zoh4zDniJAfc">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-5FcqH5hwXqaBGPK5w4H1gY">
          Om utsträckning uf den politiska rösträtten m. m. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-031.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KediK1RH1P99TrXj6xEDt4">
          N:o 39
        </note>
        <note xml:id="i-9RPgMMc3XkF35aic2ZGNYQ" type="date">
          32 Fredagen den 10 Maj, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-RadfkpivREcvjSBjVQKZjN">
          Om utsträckhålla lugnet och verka återhållande gentemot en dådkraft,
          som ning af den otvifvelaktigt kommer att från Andra kammarens
          nya element ut-
        </note>
        <u xml:id="i-7E9nV19ahF3Ck9gNbx157N" prev="i-CBf9LVBtZvJQr5oamYCpAa" who="Q5579475" next="i-NqdFBkezZuJnVjmJXQM666">
          <seg xml:id="i-D7ydoQ2y9jbChwTFs4suYL">
            politiska
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-71Fk5jCopDhzyN7wf5DKDd">
          rösträtten m. m. Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-NqdFBkezZuJnVjmJXQM666" prev="i-7E9nV19ahF3Ck9gNbx157N" who="Q5579475" next="i-YPuxZUrMFejxRossqyCg5k">
          <seg xml:id="i-Y2Y4Yaw125Vpz2L81aAY3A">
            vecklas. Det är därför, som jag ryggar tillbaka för att rycka
            undan något af de stöd, som äro lämnade kvar för Första kammaren,
            och det är därför som jag menar. att det skulle vara högst betänkligt
            att våga sig in på något så klent motiveradt, som det reservanterna
            här föreslagit. .
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YPuxZUrMFejxRossqyCg5k" prev="i-NqdFBkezZuJnVjmJXQM666" who="Q5579475">
          <seg xml:id="i-MYmcpaJj4aBBNaWtvamcao">
            Jag yrkar därför bifall till utskottets förslag oförändradt,
            och jag gör det, som jag sagt, i den förvissning, att, om förslaget
            antages i denna eller därmed jämförlig form — och det kan genomföras
            med god vilja — det skall kunna bära upp en framtid för vårt folk,
            som icke blott är präglad af oro och fara, utan äfven kan komma
            att präglas af samarbete och samling för nationella ändamål till
            landets lycka och välgång.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EntWLdnHcJtqdFRJXa2WKi" type="speaker">
          Herr Heäman:
        </note>
        <u who="Q5804623" xml:id="i-B5bKyuXWaU1cXRa6PAEFvc" next="i-6p1rPr4kLgtz6BjndpXrSc">
          <seg xml:id="i-VrkgqTfzGxc5Azc3gzscsg">
            Jag går genast in i frågans kärnpunkt, och vill då säga ifrån.
            att jag gärna ser, att både våra hemmansägare och våra arbetare
            hafva plats äfven i Första kammaren. Och jag är öfvertygad om,
            att penningens sjunkande värde och de många tillfällen till ökade
            förvärfskällor, som kulturens utveckling skänker också åt dessa
            klasser, och de många förtroendeuppdrag, som denna tiden äfven
            skänker dem, skall göra det möjligt för dessa klasser att på organisk
            väg och med stöd af det af vår regering framlagda rösträttsförslaget
            komma in i Första kammaren och då säkert hälsas hit välkomna.
            Men säger jag detta, ligger också däri, att jag icke skulle vilja
            se, att våra hemmansägare och arbetare toge plats i Första kammaren
            på det sätt, att de där ensamma komme att bilda majoritet med
            undertryckande af andra för landet viktiga intressegrupper. Vi
            äro ense om, att regeringen gått mycket långt i omskapande af
            Första kammaren, liksom också däri, att utskottet gått ännu längre.
            Vi äro äfven ense i det, som är allra viktigast, att båda visligen
            afvägt, att det bibehålles en karaktärsskillnad mellan kamrarne
            och således ett tvåkammarsystem, som är en af de förnämsta grundvalarna
            i vår konstitution och ett af de förnämsta stöden för Sveriges
            konungamakt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6p1rPr4kLgtz6BjndpXrSc" who="Q5804623" prev="i-B5bKyuXWaU1cXRa6PAEFvc" next="i-HeGBFkvPt3zmLWyDLDVEC9">
          <seg xml:id="i-LkU95BB9R1t55qWt2eEhMw">
            Man kände en fläkt af tilltalande manlighet, ärlighet och friskhet
            hos vår regering, när den kom till Riksdagen med ett så ärligt
            bud utan prutmån, utan plats för kompromiss, och då gaf det yttersta
            den kunde gifva, utan att rubba författningens grundvalar, och
            man kände detta som en uppfordran att på allt sätt söka stödja
            en sådan regering, äfven om dess förslag gick både djupare och
            längre i demokratisering, än man hade kunnat tänka sig. Hade vi
            nu för första gången på länge haft en stark och målmedveten konungamakt,
            som legat i med sitt förslag och icke visat sig villig att falla
            undan, är det troligt, att en sådan regering också hade fått äran
            och segern af att i år hafva löst rösträttsfrågan. Men då
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-032.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NMx51ZPJKf2GTGgLpMitkq" type="date">
          Fredagen den 10 Maj, e. m. 33 N:o 39.
        </note>
        <u xml:id="i-HeGBFkvPt3zmLWyDLDVEC9" who="Q5804623" prev="i-6p1rPr4kLgtz6BjndpXrSc" next="i-Xse9CSTbukGPYw6ntrBusm">
          <seg xml:id="i-Mhmk6f8Dpxn2LFcEmsn7e3">
            rösträttsfrågan sedermera togs om hand icke af vår regering,
            utan Om utsträckaf en dalaman och en tidningsredaktör, som skickade
            ut order till "ng SL andra landets tidningsredaktörer att följa
            dem, hafva vi kommitin FolRen i det gamla virrvarret, som ofta
            varit till olycka för vårt arma m. Mm. land, att få känna saknaden
            af en Kungl. Maj:ts regering, som = (Forts.) vet, hvad den vill,
            och som genom fasthet och beslutsamhet mången
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Xse9CSTbukGPYw6ntrBusm" who="Q5804623" prev="i-HeGBFkvPt3zmLWyDLDVEC9" next="i-Aw5QCPd7uC7ovHzQwvYYmi">
          <seg xml:id="i-HQu9Qwwyv94rmjamc58Dmt">
            gång kunnat rädda vårt folk från dess hastiga glidning utför.
            Nu
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Aw5QCPd7uC7ovHzQwvYYmi" who="Q5804623" prev="i-Xse9CSTbukGPYw6ntrBusm" next="i-6n26ER7qA7oPekcvyVoyp9">
          <seg xml:id="i-2KNMWdzxJE3LAVZPzd8qN7">
            har rösträttsfrågan icke längre hållits uppe på planet att vara
            frå-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LvbRmobtufpjB3arCBGjRV">
          gan om valsättet, utan den har genom förslaget om Tällbergska
        </note>
        <note xml:id="i-7LbW6bPMvWv2p7Z9cPqMj9">
          tillägget på en gång blifvit en fråga om en fullständig författnings-
        </note>
        <note xml:id="i-J61iVj6QDpq6i3tza1TX4Q">
          revision, och detta, såsom utskottet på sid. 287 i sitt betänkande
          frambåller, en förfatlningsrevision just i den konstitutionellt
          öm-
        </note>
        <note xml:id="i-31yk49BkJRyJDHCW8fVN5A">
          tåliga punkt att förrycka Första kammarens uppgift att uppehålla
        </note>
        <u xml:id="i-6n26ER7qA7oPekcvyVoyp9" who="Q5804623" prev="i-Aw5QCPd7uC7ovHzQwvYYmi" next="i-8dWrGmcEyiww5e9AQpHQ3E">
          <seg xml:id="i-FPYyQgcZZMJYFWQbL2HbUL">
            den nödiga jämvikten mellan regeringen och folket och med
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8dWrGmcEyiww5e9AQpHQ3E" who="Q5804623" prev="i-6n26ER7qA7oPekcvyVoyp9" next="i-CspvLFYGT1N3o4yY8bkr8o">
          <seg xml:id="i-VSxa9d5xzjZAYdoFYw4DKh">
            detsamma bevara landets mera djupgående intressen, de stora in-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CspvLFYGT1N3o4yY8bkr8o" who="Q5804623" prev="i-8dWrGmcEyiww5e9AQpHQ3E" next="i-VdnEwDzKagVWB4JcPb9c7N">
          <seg xml:id="i-miqY5od9zWMya9MPT59QW">
            dustri-, kultur: och försvarsintressena. Ty med de proportionella
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-22bMfRZ86iqNmjJRKxttS4">
          valens tillhjälp skulle visserligen enligt regeringens och utskottets
        </note>
        <u xml:id="i-VdnEwDzKagVWB4JcPb9c7N" who="Q5804623" prev="i-CspvLFYGT1N3o4yY8bkr8o" next="i-4nwmQcTdYYDLbUcqVjuj5R">
          <seg xml:id="i-3G2arsPw52MNsrNy1XWyrN">
            förslag båda kamrarna hafva demokratiserats och mera än nu fått
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4nwmQcTdYYDLbUcqVjuj5R" who="Q5804623" prev="i-VdnEwDzKagVWB4JcPb9c7N" next="i-WC4UYFKrR5fm1botxFvwQE">
          <seg xml:id="i-XZ3Vhp8iVXnBNg4D5ByG4c">
            sin rot i det svenska folkets stora flertal, men genom det Tällberg-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WC4UYFKrR5fm1botxFvwQE" who="Q5804623" prev="i-4nwmQcTdYYDLbUcqVjuj5R" next="i-BGXJfD9mAvfyKzxx6EDvp3">
          <seg xml:id="i-ceVuEsucfEByKtNGQTMPN">
            ska tillägget komma landstingen ganska snart att i Första kamma-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BGXJfD9mAvfyKzxx6EDvp3" who="Q5804623" prev="i-WC4UYFKrR5fm1botxFvwQE" next="i-Jr4xyibZqsC5SS9MUcGNen">
          <seg xml:id="i-NSMDXce2mmhNhFnvuQ2Grr">
            ren insätta bönder, arbetare och folkskollärare — hvilka senare
            redan till stor del både i Stockholm och på många andra ställen
            i landsorten hafva mer än 3,000 kronors inkomst, — insätta dessa
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Jr4xyibZqsC5SS9MUcGNen" who="Q5804623" prev="i-BGXJfD9mAvfyKzxx6EDvp3" next="i-DPaRpwKkTgTumKQVYUTWVH">
          <seg xml:id="i-HoZGNjjLoNzytkhwtknc6J">
            till ett så öfvervägande flertal i Första kammaren, att landets
            industri, handel, näringar, försvar och högre bildning ställas
            i en liten minoritet eller nästan utan målsmän i landets representation.
            Hvart detta skulle komma att leda hän, synes bäst af utgången
            af den viktiga omröstningen i onsdags i den så viktiga frågan
            om svenska flottan, när man jämför röstsiffrorna i båda kamrarna.
            Likväl skulle detta icke bekymrat mig så mycket, om det här gällt
            att få in i Första kammaren ett stort flertal af vårt gamla, det
            där duktiga, själfständiga, jordbesutna bondeståndet, men nu har
            detta bondestånd till stor del — jag säger blott: till stor del,
            ty här finnes landet rundt storartade undantag, men till stor
            del — degenererats af socialistkurtis och tappat bort en god del
            af sin gamla själfständighet genom den olyckliga, men här i riksdagslifvet
            så moderna hungern och törsten efter utskottsplatser och efter
            taburetter, och därför tror jag, att det icke blir till landets
            lycka att lösa rösträttsfrågan i det Tällbergska kompromisstecknet.
            som gör att ingen enda känner sig belåten med lösningen, och att
            ännu mindre någon går till lösningen af frågan med en enda smula
            af den hänförelse, som besjälade nationen år 1865.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DPaRpwKkTgTumKQVYUTWVH" who="Q5804623" prev="i-Jr4xyibZqsC5SS9MUcGNen" next="i-Jr2XBxYX3EEns4Novr9rsm">
          <seg xml:id="i-R6id98aMKygYDDjHaoQkoC">
            Men det får dock medgifvas, att det är skillnad mellan då och
            nu. En skillnad, och den förnämsta, ligger efter min mening däri
            att vi då hade en statsmannaregering, som icke förde materialismens
            politik, hvilken föredrager ögonblickets ro framför framtidens
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LdzJM7H7Y9dfrKPjrETStM">
          Första Kammarens Prot. 1907. N:o 39. 3
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-033.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-HS2KZEBS6ThnyPe9NQnHPm">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-VSGbQrLHZHsL1Wiw9xwV22">
          Om utsträck-
        </note>
        <note xml:id="i-XPApwBUkT31MDx9WMGQmJP">
          ning af den politiska rösträtten m. m. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-GynoLwMZBWzVyS2NRCcGb1" type="date">
          34 Fredagen den 10 Maj, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-Jr2XBxYX3EEns4Novr9rsm" who="Q5804623" prev="i-DPaRpwKkTgTumKQVYUTWVH" next="i-RSBrepNDR47FnCmtqRf9RX">
          <seg xml:id="i-K9Yh4M7Tw1BLauvep2ceJn">
            ansvar, och som också i kraft af konungens då begagnade grundlagsenliga
            rätt att själf välja och själf behålla sina statsråd, fick i ro
            stanna kvar för att väga det ena förslaget mot det andra och så
            få fram det mest afvägda, det mest genomarbetade, när frågorna
            voro mogna, i stället för att såsom nu regeringarna växla, ofta
            halfårsvis, och under denna korta tid nödgas kappköra med hvarandra
            i fråga om bud och öfverbud. Om, såsom jag hoppas, detta tillstånd
            snart visar sig omöjligt i Sverige genom att det förde: landet
            i olycka och det därför blir slut, så att vii stället få regeringar,
            som icke släppa statsrodret ifrån sig för ett tillfälligt nederlag,
            som i själfva verket blott är en väg till verklig slutlig seger,
            då skall man icke komma att sätta i fråga som nu att trumfa igenom
            ett valsätt på bekostnad af själfva grundvalarna i vår författning,
            utan att åtminstone hafva noga öfvervägt, hvilken motvikt man
            vill sätta i stället.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RSBrepNDR47FnCmtqRf9RX" who="Q5804623" prev="i-Jr2XBxYX3EEns4Novr9rsm" next="i-HiXtqzvGJYVVKgfFBrAqWV">
          <seg xml:id="i-SbKUhZK5sRLkHCNLbj848d">
            Jag kan icke föreställa mig, att en författningsrevision, jämförlig
            med den Tällbergska, skulle kunna ifrågakomma i något annat land,
            utan att man först hade noggrant vägt mot hvarandra förslagets
            debet och kredit. Men här bjuder man oss Tällbergska tillägget
            eller delar däraf utan att på något sätt hafva statistiskt bearbetat
            detta förslag eller hafva däremot vägt andra förslag, som kunde
            sättas i stället, när det är fråga om författningsrevision i lika
            fullständigt demokratisk anda. Och detta bjuder man, fastän både
            regeringen i sitt förslag har varnat för att rubba författningens
            grundval, tvåkammarsystemet, och fastän utskottets majoritet uttryckligen
            varnar direkt för det Tällbergska förslaget och blott en reservation
            af tre andrakammarledamöter upptager det såsom sitt förslag och
            en annan reservation från Första kammaren upptager en del däraf
            som sitt. Nu har det sagts här från förslagets vänner: ja, vi
            kunna gärna medgifva, att det är ett stort offer det innebär för
            Första kammaren. Jag förstår lika litet som herr Trygger, hvad
            det menas med »ett stort offer för Första kammaren». Jag kan förstå
            talet om att genomförandet af det nya representationsskicket skulle
            vara ett stort offer för ridderskapet och adeln år 1865 och föregående
            år, när författningsstriden då pågick, ty då gällde det för detta
            stånd att offra sin ställning som stånd. Men hvad offrar Första
            kammaren? Vi må upplösas i morgon, och vi må afskedas af landstingen.
            Det betyder ingenting. Men hvad som betyder något här, det är
            fosterlandet. Det är således icke fråga om, huruvida det är något
            offer för Första kammaren, utan det är fråga om, huruvida det
            kan vara lyckligt och väl för landet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HiXtqzvGJYVVKgfFBrAqWV" who="Q5804623" prev="i-RSBrepNDR47FnCmtqRf9RX" next="i-DFkZ1FMZ9C4KH9wioqzW5A">
          <seg xml:id="i-MSbTkVsDCrxAjn8cYpKbBh">
            Jag skall tillägga i detta sammanhang, att man säger, att det
            är taktiskt klokt att taga detta, enär frågan då kan lösas i år,
            ty man vet, att stämningen är sådan i Andra kammaren, att, om
            man tager till att börja med en del af Tällbergska tillägget här,
            går
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-034.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-X3uVjwtFiDgQpvMJtCb1hW" type="date">
          Fredagen den 10 Maj, e. m. 30
        </note>
        <u xml:id="i-DFkZ1FMZ9C4KH9wioqzW5A" who="Q5804623" prev="i-HiXtqzvGJYVVKgfFBrAqWV" next="i-UYSKhwMgmHZgUrqUnWiF3x">
          <seg xml:id="i-PTmZJhFGXFU7JWbUrFv2Ls">
            hela Tällbergska tillägget + regeringens förslag i Andra kammaren.
            Hur vet man detta? Ingen af dem jag frågat i Andra kammaren vet
            ännu, hurudan utgången där blir, men så mycket veta vi, att redan
            en timme efter det Andra kammarens sammanträde började i förmiddags,
            efter herr Staaffs yttrande där, två gått öfver af dem, som förut
            ansett sig förpliktade att rösta för Tällbergska tillägget, enär
            de funnit sig öfvertygade af herr Staaffs föredrag. Jag vet ej,
            om flere gått öfver i kväll. Men jag tror ej, att sådant borgar
            för, att den taktik som föreslås är riktig. Och, mina herrar,
            hvad hafven I då gjort? Lockats att binda eder vid något, som
            kanske aldrig blir infriadt med det villkor, under hvilket löftet
            gafs.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UYSKhwMgmHZgUrqUnWiF3x" who="Q5804623" prev="i-DFkZ1FMZ9C4KH9wioqzW5A" next="i-RpsPmvLAr7zjb9hiYscNvZ">
          <seg xml:id="i-TidSgprdANuv2A8SQWxn1m">
            Skulle Första kammaren taga regeringens förslag oförändradt och
            Andra kammaren taga utskottets förslag med Tällbergska tilllägget,
            kan väl ingen förneka, att Riksdagen ändå i princip erkänt Kungl.
            Maj:ts förslag, och då kan jag icke förstå annat, än att regeringen
            både kan och bör sitta kvar i ro och komma tillbaka nästa riksdag,
            icke med ett förslag, som Stockholms Dagblad fört ut öfver landet,
            utan med ett förslag, som regeringen hunnit genomarbeta och gifva
            en lika grundlig bearbetning som sitt eget förslag i år, och så
            komma tillbaka med detta eller med ett genomarbetadt Tällbergsförslag
            med garantier för att åtminstone en tredjedel af Första kammarens
            platser reserveras genom gruppval eller på annat sätt för tillgodoseende
            af de stora intressen, andliga och materiella, vetenskap, industri
            och näringar, som icke kunna vara tillräckligt representerade
            genom våra hemmansägare och arbetare, om de blifva majoritet i
            Första kammaren. Och skall då folket till slut gå till val, så
            vet det åtminstone, hvad det gäller, när det skall gå till detta
            val, i stället för att nu proportionalismen skulle tvingas igenom
            förmedelst mutor åt hederliga bönder i landstingen, mutor, om
            hvilka man ej undersökt, huru de skola verka just på jämviktsläget
            mellan konungamakten och Riksdagen, liksom ej heller på landets
            stora intressen, bildningsoch försvarsintressena.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RpsPmvLAr7zjb9hiYscNvZ" who="Q5804623" prev="i-UYSKhwMgmHZgUrqUnWiF3x" next="i-8aSbXntCDm3W3RhgMMBLkC">
          <seg xml:id="i-PcX4eXwRgND4Zs1hFj72cu">
            Jag medgifver, att, när jag tänker mig, att en sådan regering,
            som i hulfvudsak fått sitt förslag godkändt, skall sitta kvar
            och i lugn och ro utarbeta det Tällbergska författningsförslaget
            eller andra förslag, som därmed stå i sammanhang, jag utgår från
            förutsättningen af att vi skulle hafva en målmedveten och stark
            regering, som verkligen kan samla vårt folk. Ty, säga hvad man
            vill, svenska folket har alltid fylkat sig om en regering, som
            verkligen regerat och vetat hvad den velat och förstått att föra
            detta igenom, förstått att upprätthålla respekt för lagarne och
            samhällsordningen, men Sverige har aldrig mått väl i sådana tider,
            då kompromisspolitik och räddhåga för morgondagen varit högsta
            kursen för dagen. Då jag ännu tror på mitt förnedrade fosterlands
            räddning, följer häraf, att jag tror på möjligheten att få sådana
            fasta, målmedvetna regeringar, och jag vågar också tro, att den
            regering vi
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JP9EJTrhkTpEoVUnx7b9TT">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-TdCCqZJLDyKbTjrhjnNwvj">
          Om utsträckning af den politiska rösträtten m. m. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-035.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XCytmjKKv8EC1UaSRzshrM">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-3NaPnnMsriH8WB9QnCSkjA">
          Om utsträck-
        </note>
        <note xml:id="i-Uqp4RYHn2WQBFWeeGZdLBA">
          ning af den politiska rösträtten m. m. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-FSzQ3hhAJQxLUqFA4c13nv" type="date">
          36 Fredagen den 10 Maj, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-8aSbXntCDm3W3RhgMMBLkC" who="Q5804623" prev="i-RpsPmvLAr7zjb9hiYscNvZ">
          <seg xml:id="i-DLRP917Lu7PJfbRJQm12Ta">
            hafva trots svaghetsögonblicket i förmiddags sitter inne med
            sådan kraft, att den kan föra denna fråga igenom, om den får det
            stöd af Första kammaren, som ligger däri, att Första kammaren
            samlas omkring det manliga, friska, väl genomtänkta regeringsförslag,
            som ligger som grundval för utskottets förslag. Och jag ber därför,
            herr grefve och talman, att få yrka bifall till utskottets förslag
            oförändradt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ARLzY48vs5iGddLmgzUKTK" type="speaker">
          Herr vice talmannen:
        </note>
        <note xml:id="i-J94hKTjb74uyeNiJrjeD8e">
          Då jag vid behandlingen i utskottet af nu ifrågavarande punkt
          icke kunde sluta mig till den sida, som ville förorda arfvode
          till Första Kammaren, berodde det på den farhåga, som jag hyste
          och som jag i dag hört vara från så många håll delad, att genom
          införande af arfvode till Första Kammaren denna skulle erhålla
          en karaktär, väsentligt skiljande sig från hvad som med tvåkammarsystemet,
          med Kammarens uppgift varit afsedd och som i sig bl. a. innebär,
          att Första Kammaren skall vara en motvikt mot sträfvanden i Andra
          Kammaren, som framföras i syfte att tillgodogöra uppgifter, spörsmål,
          som mera hafva sin grund i tillfälliga stämningar än i moget öfvervägande
          af de konsekvenser, som ett bifall till framkomna förslag kunnat
          föra med sig, och äfven på min fruktan, att lönade uppdrag till
          Första Kammaren skulle efter hand likställa Första Kammaren med
          Andra Kammaren och Kammaren sålunda upphöra att vara den lugna,
          kontrollerande kraft, som med dess inordnande i konstitutionen
          har varit afsedt.
        </note>
        <u xml:id="i-Ned7ZAqku3UHcaFgjv63b6" who="unknown" next="i-YZ2LUFfzVohJ5HxAjvoR92">
          <seg xml:id="i-KdQPwsGocsuMYcwNCkFREw">
            Nu säges det, att med den demokratisering, som 1 öfrigt är ifrågasatt,
            det är en gifven följd, att det måste beredas inflytande i Första
            Kammaren, åt de mindre inkomsttagarne. Ja, däremot är ju ingenting
            att erinra, om det kan ske utan förryckande af grunderna för tvåkammarsystemet,
            men skall det ske på bekostnad af principen för Första Kammarens
            tillvaro och funktioner då ter sig saken helt annorlunda. Det
            lär väl för öfrigt icke kunna bestridas, att med det nuvarande
            jämförelsevis låga penningevärdet en inkomst af 4,000 kronor betecknar
            en förmögenhetsgräns, som väsentligt skiljer sig från den, som
            var afsedd vid det nya representationsskickets införande, och
            att i den delen sålunda intet står i vägen för Första Kammarens
            demokratisering.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YZ2LUFfzVohJ5HxAjvoR92" who="unknown" prev="i-Ned7ZAqku3UHcaFgjv63b6" next="i-PzsdgrSx6vmg4HRd4AeH2o">
          <seg xml:id="i-BWbwWNcWdhh9mFXz8TVqT2">
            Nåväl, då säges, att just denna skiljaktighet i penningevärdet
            förr och nu bekräftar nödvändigheten af arfvodes införande i Första
            Kammaren. Jag ber då att få fästa uppmärksamheten vid det kända
            förhållandet, att för en stor del af Första Kammarens ledamöter
            det förvisso för närvarande är och tillförene säkerligen har varit
            förenadt med uppoffringar såväl af ekonomisk som af annan art
            att påtaga sig de dem gifna mandaten. De hafva likväl gjort detta
            med hänsyn till det lämnade uppdragets stora innebörd, af plikt.
            Man lärer väl få antaga, att samma offervillighet kommer
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-036.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3G8wQs2GGASkzgW6k5umL6" type="date">
          Fredagen den 10 Maj, e. m. 37 - N:o 39.
        </note>
        <u xml:id="i-PzsdgrSx6vmg4HRd4AeH2o" who="unknown" prev="i-YZ2LUFfzVohJ5HxAjvoR92" next="i-HphVnc5oEs6ZkFBUzd58Zp">
          <seg xml:id="i-ANjCqXrv7eWhkQxgJ5vvAt">
            att förefinnas, om valbarheten utsträckes till vidare kretsar
            än nu. Om utsträck- Och kan det ej befaras att denna arfvodesteori,
            omsatt i praktiken, ning af den kommer att gå i den riktning,
            som jag antydt, nämligen att den fösträtten till sist beröfvar
            Första kammaren dess inflytande, dess ställning, — m.m. arbetar
            fram ett enkammarsystem”? (Forts.) Efter min uppfattning vore
            den faran likväl mindre, om man kunde vidmakthålla valbarhetscensus
            därhän, att de ekonomiska underlagen och de på desamma hvilande
            betingelserna fortfarande komme att väsentligt skilja sig från
            hvarandra kamrarna emellan. Men kan man verkligen få hoppas och
            tro, att detta är möjligt? Kan man tänka sig, att en sådan valbarhetscensus
            kan bevaras åt Första Kammaren? Ja, för min del vågar jag tro,
            att den positionen kan bibehållas, om Första Kammaren själfständigt
            och utan tvekan söker att bevara den plats, som är Kammaren gifven
            i konstitutionen, om Kammaren följer med och tager hänsyn till
            tidens tecken och utveckling och arbetar därefter. Det var också
            under denna förhoppning, kanske förvissning, att Första Kammaren
            nu och framdeles skulle intaga en fast ställning i denna vitalfråga,
            som jag lyssnade till det inom särskilda utskottet gifna, så mycket
            omtalade förslaget, eller rättare uppslaget till förhandling mellan
            några delegerade från de olika meningsgrupperna, hvarigenom arbetet
            skulle kunna lättare framföras, En ärad ledamot af utskottet har
            under förmiddagen med ogillande karaktäriserat dessa förhandlingar
            som en »kurragömmapolitik&gt;. Jag fattade nästan hans yttrande så
            att denna förebråelse riktade sig mot utskottets ordförande, men
            kanske tager jag miste. Det borde åtminstone vara så. Ty den ärade
            ledamoten — han mer än de flesta af utskottets ledamöter, men
            äfven dessa — lärer dock vara fullt medveten om hvarför det blef,
            som han behagade kalla det, en »kurragömmapolitik». Förutsättningarna
            för förhandlingarna eller rättare uppslaget voro, att de skulle
            hållas hemliga, om de ej ledde till resultat. Priset var för alla
            parter högt, men målet var också stort. Det gällde att i samlingens,
            i enighetens tecken med uppoffrande från motsatta sidor af skilda
            uppfattningar söka komma till ett resultat, en uppgörelse, som
            kunde leda till nedläggande af den upprifvande strid, som härjar
            och ödelägger landet, som förtar dess lifskraft, dess lifsmod,
            dess bifslust. Det var ett stort ansvar gentemot sina kommittenter,
            som ledamöterna från denna kammare påtogo sig under dessa allvarliga
            dagar. De kände det också djupt och tungt. Hade enighet vunnits,
            vågar jag tro, att absolution blifvit gifven. Men föreningstråden
            brast, det finnes ju en gräns för allting här i världen. Kanske
            kan den återknytas, kanske kan samförstånd ännu vinnas, uppgörelse
            träffas; efter min mening dock ej i denna instans, men väl i den
            slutliga behandlingen. Det är beklagligt och bekymmersamt, att
            förhandlingar i stora frågor som dessa ej kunna
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-037.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4JpU2fMVbwMw4ZFusZnGqC">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-TVyn5Tpr9vQMUKpdWBDpfy" type="date">
          38 Fredagen den 10 Maj, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-HphVnc5oEs6ZkFBUzd58Zp" who="unknown" prev="i-PzsdgrSx6vmg4HRd4AeH2o" next="i-CVLwf44AUGimQKkxhdJzi3">
          <seg xml:id="i-WQ53DKEcyHouSQ426WYB99">
            Om utsträckske öppet, mera rättfram. Jag ger min ärade länskamrat
            fullkom-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WKHLjRa1sQbUvv3U5hnP9r">
          ning af den politiska rösträtten m. m. Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-CVLwf44AUGimQKkxhdJzi3" who="unknown" prev="i-HphVnc5oEs6ZkFBUzd58Zp">
          <seg xml:id="i-Ns52NpdpH1RvUQvFfPy6PR">
            ligt rätt därutinnan, men han torde med sin långa erfarenhet
            från riksdagsarbetet mer än de flesta af oss vara underkunnig
            om att det dess värre är på detta sätt, som stora frågor lösas
            i Riksdagen, och att Första Kammarens värdighet, som han också
            talade om, icke kan förändra eller förbättra den saken. För min
            del tror jag ännu på möjligheten af en lösping af den stora frågan
            vid denna Riksdag, men nödgas i detta stadium fortfarande yrka
            afslag å reservanternas förslag och bifall till utskottets hemställan,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FV93mMQPn7u3LTHFb5SCXi" type="speaker">
          Hans excellens herr statsministern Lindman:
        </note>
        <u who="Q6078330" xml:id="i-Th8bgnRnQdd8uJ2NeR1NrF" next="i-A8AMgHt7NTABbRgr6FL3GE">
          <seg xml:id="i-ATEKJWbCJS24aGDkUzRz5t">
            1 sitt första yttrande på förmiddagen i dag sade herr vice talmannen,
            att han ej kunde undertrycka en förundran däröfver att regeringen
            frångår sin egen ståndpunkt och att han ej förstode detta sätt
            att regera, där man underbjuder sig själf. En annan talare, herr
            Aaby Ericsson, sade, att regeringen utan strid öfvergifvit sin
            position. Men som militär borde dock herr Aaby Ericsson veta,
            att man understundom kan utan att släppa målet ur sikte öfvergifva
            en position för att intaga en annan. Till mig personligen har
            man yttrat: »tänker Ni icke på historiens dom? Den domen skall
            komma att tungt drabba».
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-A8AMgHt7NTABbRgr6FL3GE" prev="i-Th8bgnRnQdd8uJ2NeR1NrF" who="Q6078330" next="i-Ly4kQRDDBT5pFUGZxoRmW9">
          <seg xml:id="i-9VQRkzNowHg12cNFPWpKYH">
            Ja, mina herrar, då jag för ungefär ett år sedan mottog det ansvarsfulla
            -uppdraget att bilda en regering, kände jag fullt väl det ansvar,
            som jag därigenom tog på mig. Väl visste jag, att detta uppdrag
            lades på svaga skuldror, men icke ett ögonblick tvekade jag att
            underkasta mig historiens dom. Den domen är i hvarje fall rättvisare
            än samtidens, och vi äro alla underkastade densamma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ly4kQRDDBT5pFUGZxoRmW9" prev="i-A8AMgHt7NTABbRgr6FL3GE" who="Q6078330" next="i-6irGwhkKPrKRKdep8D6hk3">
          <seg xml:id="i-GYb4hvTmEirYFVnuQDwsrS">
            Kungl. Maj:t har för Riksdagen framlagt ett förslag till lös
            ning af rösträttsfrågan. Förslaget har behandlats af ett hemligt
            utskott. Under det utskottsarbetet pågick, var det ju helt naturligt,
            att regeringen icke kunde åtgöra något i saken. Men sedan utskottets
            betänkande framlagts och det visat sig, att enighet i utskottet
            icke kunnat vinnas, utan att tvärtom meningarna gått fullständigt
            isär, i det att icke mindre än 6 olika meningar uppstått, anser
            jag det vara regeringens både rätt och plikt att träda fram och
            säga sin uppfattning om situationen. Hvar och en, mina herrar,
            i denna kammare vet, att rösträttsfrågan kan icke nu lösas oförändradt
            på sätt utskottet föreslagit. Hvarför då begära, att regeringen
            skall ensam stå kvar på den gamla ståndpunkten? Vill man, att
            regeringen skall sitta som en stum åskådare och se, huru kamrarna
            tvista om lösningen? Vill man detta, då regeringen själf är öfvertygad
            om att man icke kan erhålla någon bättre lösning än den, som kan
            vinnas i år? Icke tror jag, att denna kammare skulle anse en regering,
            som så gör, för stark och målmedveten samt genomträngd af känslan
            af sitt ansvar. Men jag förmodar.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-038.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6B7z7DpiWXLDDjYnpMEUVk" type="date">
          Fredagen den 10 Maj, e. m. 39 N:o 39.
        </note>
        <u xml:id="i-6irGwhkKPrKRKdep8D6hk3" prev="i-Ly4kQRDDBT5pFUGZxoRmW9" who="Q6078330" next="i-MsXjFAYwF2KUfakTy8EHB2">
          <seg xml:id="i-RmLF8zwSkokJ9616w4jkTH">
            att ibland dem, som uttala sitt pereat öfver regeringen, därför
            att Om utsträckden förklarat sig acceptera — märk väl, icke ett
            nytt förslag utan ning af fon i hufvudsak sitt eget förslag med
            ett tillägg — och bland dem, östrälten som med bifall hälsa dessa
            pereatrop, det skall finnas män, som m. Mm. därest den nuvarande
            regeringen afgår i brist på Riksdagens för- Forts.) troende, äro
            beredda att om Konungen kallar dem till sitt rådsbord, bilda en
            regering, så fast och målmedveten, som t. ex. herr Heäman uttalade,
            och som bättre än den nuvarande förstår regeringskonsten. Efter
            det recept som i dag här gifvits skulle kanske konsten icke vara
            så stor. Enligt uttalanden af herr vice talman: nen och andra
            skulle den bestå däri, att regeringen sutte med armarna i kors
            och väntade på hvad Riksdagen beslutade.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MsXjFAYwF2KUfakTy8EHB2" prev="i-6irGwhkKPrKRKdep8D6hk3" who="Q6078330" next="i-9F1dcowxZr6LEQEnb6AftT">
          <seg xml:id="i-5vQbmd2yAjnKgQbGPm1cHQ">
            Herr Rettig yttrade på förmiddagen, att, om regeringen från början
            varit med om de ifrågavarande tilläggen till sitt förslag, hade
            den nog icke gått så långt ned i den kommunala röstskalan. Ändock
            slutade herr Rettig med att tillstyrka utskottets förslag, hvilket
            skär djupare ned i röstskalan än regeringsförslaget, och det oaktadt
            frågan om ytterligare tillägg nu är uppe. Det synes mig af den
            anledningen, som om herr Rettig borde med sin anmärkning ha vändt
            sig till annat håll, ty när nedsättningen af röstskalan var före
            i utskottet var frågan om arfvode och census också aktuell, åtminstone
            har man af tidningarna hört, att så varit fallet. Jag hade förstått
            herr Rettig bättre, om han slutat med att instämma med herr Benedicks,
            som yrkade afslag å alltsammans.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9F1dcowxZr6LEQEnb6AftT" prev="i-MsXjFAYwF2KUfakTy8EHB2" who="Q6078330" next="i-MgwHNLr616odiAJ6P3eo6A">
          <seg xml:id="i-KhdDkph82S6XzNmHdtmprV">
            Herr Trygger anmärkte, att jag i mitt förra anförande sagt, att
            för en riksdagsmans handlingssätt finnes icke något annat rättesnöre
            än hans egen öfvertygelse om det som är rätt. Det sade jag också,
            men herr Trygger tillade, att jag likväl begått den inkonsekvensen
            att vädja till kammaren i ett visst syfte. Denna vädjan skulle
            således innebära ett försök att förmå kammarens ledamöter att
            icke följa sin öfvertygelse. Nej ingalunda, det var att försöka
            bibringa dem af kammarens ledamöter, som tänkte annorlunda än
            jag, min öfvertygelse. Jag förmodar, att herr Trygger afsåg detsamma
            med sitt eget yttrande och att de öfriga kammarens ledamöter,
            som i dag här uppträdt, haft samma afsikt. Vore det icke fallet,
            så förstår jag verkligen icke, hvarför man uppträder och talar
            i kammaren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MgwHNLr616odiAJ6P3eo6A" prev="i-9F1dcowxZr6LEQEnb6AftT" who="Q6078330" next="i-LHrctZK3xkGyMT598DedGT">
          <seg xml:id="i-FqBKoRJUw6gJG36aWRg5Xn">
            Grefve Douglas sade, att regeringen tagit sitt förslag tillbaka
            och att den ej vidare tillmäter något af allt det, den utarbetat,
            något som helst vitsord. Nej, det är visst icke fallet; regeringen
            håller fortfarande på sitt förslag, men det har förut sagts, att
            regeringen är beredd att acceptera ett tillägg till samma förslag.
            Det skulle vara af mycket stort intresse att få höra, huru de,
            som i likhet med grefve Douglas anse, att det icke betyder så
            mycket, om rösträttsfrågan faller i år, vilja se den löst ett
            annat år. Skulle
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-039.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-3cjP1VsgGSfiYRm9xkvjdz">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-QgzL7aEYqWdwkySnJNDyC2">
          Om utsträck-
        </note>
        <note xml:id="i-HJnuFziFbR9qQJPGQVY4S5">
          ning af den politiska rösträtten m. m. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-JHYSJgSW1AygvXkwqa4BYS" type="date">
          40 Fredagen den 10 Maj, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-LHrctZK3xkGyMT598DedGT" prev="i-MgwHNLr616odiAJ6P3eo6A" who="Q6078330">
          <seg xml:id="i-628ngWP7mx9Gv3nFzh6Ykm">
            man möjligen kunna spåra den lösningen i den antydan grefve Douglas
            gjorde om att det ej är så klart inom nationen ännu, om den vill
            hafva majoritetsval eller proportionella val? Mina herrar, det
            kräfves mången gång mod att stå orubbligt fast vid sitt eget förslag,
            men understundom kan modet förbytas i hallstarrighet, och då är
            det fara för att klokheten försvinner. BSåvidt jag kan öfverblicka
            ställningar och förhållanden, finnas goda utsikter för att rösträttsfrågan
            varder löst, om moderation visas på alla håll och eftergifter
            göras mot olika tänkande. År det icke då regeringens plikt att
            söka medverka till en sådan lösning i den mån på regeringen ankommer?
            Jag tror, mina herrar, att det kräfves större mod att i denna
            kammare, där mången finnes, vid hvilken jag är bunden med aktningens,
            förtroendets och vänskapens band, uppträda och uttala en mening,
            som jag hör ogillas af många. Ytterst, mina herrar, är det dock
            ens egen öfvertygelse, som skall leda ens eget handlingssätt.
            Det är i känslan däraf och af vikten utaf att rösträttsfrågans
            lösning icke längre uppskjutes, som regeringen vill tillstyrka
            Regenten att antaga ett tillägg till utskottets förslag. Jag anser
            det vara lyckligast, om kammaren fattar sitt beslut på det sätt,
            att en lösning i år möjliggöres.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AR92oW64zxbYw1AKrS9yKZ" type="speaker">
          Herr Lindgren:
        </note>
        <u who="Q5956013" xml:id="i-BcJZ5zRcAtQUsNePvM4Pik" next="i-DXiEhTSTkwZRsoU5Y7h5Wb">
          <seg xml:id="i-2swRV892NTrS8XrwqorWCG">
            Jag skall fatta mig helt kort och icke upprepa några af de tankar,
            som redan förut äro uttalade. Jag skall sålunda alldeles icke
            ingå på någon närmare analys af den föreliggande frågan utan endast
            angifva en kort motivering för den ståndpunkt, till hvilken jag
            efter mödosamt och noggrant öfvervägande slutligen kommit.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DXiEhTSTkwZRsoU5Y7h5Wb" prev="i-BcJZ5zRcAtQUsNePvM4Pik" who="Q5956013" next="i-6ZV3CPtNXwrnQCbbnCSfmg">
          <seg xml:id="i-Cztvp39MAb49NSW4WeUfYw">
            Då i början af riksdagen Kungl. Maj:ts förslag kom oss till handa,
            tyckte jag liksom de flesta andra, att det var mycket långt gående.
            Men jag tvekade icke länge att ansluta mig till detsamma och uttalade
            äfven detta och det väsentligen på den grund, att förslaget upptog
            det proportionella valsättet, som jag i likhet med många, ja alla,
            anser vara rättvist och rättfärdigt. Och jag tror, att en rättvis
            grund är en god grund att bygga en byggnad på. Vidare rörde icke
            Kungl. Maj:ts förslag vid Första kammaren på sådant sätt, att
            kammaren därigenom skulle komma att förlora den särskilda karaktär,
            som ett öfverhus bör äga, hvarom åtskilligt här redan uttalats.
            Men så släpptes den Tällbergska bacillen ut och den fann strax
            en tjänlig jordmån. Huru långt dess utbredning sedan fortskridit,
            ha vi hört och sett i dag. Den jäsningsprocess, som denna mikrob
            åstadkommit, är mycket mäktig och jag tror icke att något medel
            ännu är upptäckt, som kan afstanna eller afbryta denna jäsning,
            utan den går nog sin gifna gång och tar sina konsekvenser med
            sig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6ZV3CPtNXwrnQCbbnCSfmg" prev="i-DXiEhTSTkwZRsoU5Y7h5Wb" who="Q5956013" next="i-3GscpBnPSMsQ5c7hEywx2X">
          <seg xml:id="i-XzcfTRYptCCq3fnuRoxktG">
            Att en person med min åskådning ställer sig betänksam mot detta
            förslag, faller af sig själft, ty det sänker oafvisligt Första
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-040.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SRujQ3qZFgmKpkmouf35F5" type="date">
          Fredagen den 10 Maj, e. m. 41
        </note>
        <u xml:id="i-3GscpBnPSMsQ5c7hEywx2X" prev="i-6ZV3CPtNXwrnQCbbnCSfmg" who="Q5956013" next="i-L5scAodAD8jxV4fhi1UaNb">
          <seg xml:id="i-G7oJhyuuCZTMHC9bqwd6jp">
            kammarens nivå i det att det med nödvändighet medför en nedsättning
            af den omfattande insikt, den besinningsfulla själfständighet
            och den offervillighet för fosterlandet, som böra utmärka ett
            öfverhus.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-L5scAodAD8jxV4fhi1UaNb" prev="i-3GscpBnPSMsQ5c7hEywx2X" who="Q5956013" next="i-3GXGdkwoP13Lh4ZauVTutr">
          <seg xml:id="i-65UZTakK4h9VfADbyqXY3W">
            Jag skulle sålunda vara icke blott benägen utan tvungen att i
            min mån motsätta mig detta förslag och skulle utan tvifvel göra
            det, om jag hade aldrig så liten skymt af den frimodiga tro, som
            herr Heiäman nyss utvecklade och som jag afundas honom. Men jag
            har det icke. Jag har i min hand en liten broschyr, som jag fick
            i går och heter &gt;»I utförsbacken, eller hur det går ett folk under
            en slapp styrelse». De af herrarna, som läst densamma, instämma,
            antager jag, med mig däri, att den innehåller sanning på hvarje
            rad. Då ermellertid nu förhållandena äro sådana och en enskild
            ledamot i kammaren eller Riksdagen i en sådan fråga som denna
            icke kan gå den väg han ville, så är intet annat att göra än att
            på grund af den öfvertygelse, som man kunnat skaffa sig, gå den
            väg, som medför det bästa möjliga resultat i situationen för ögonblicket
            eller, kanske rättare sagdt, gör minsta skadan. Jag frågar nu:
            om Första kammaren förhindrar en lösning af rösträttsfrågan i
            dag, hvad skall då följden blifva? Svaret på denna fråga framgår
            af svaren på efterföljande frågor: Hvad stöd har Första kammaren,
            som alltid plikttroget och lojalt värnat om konungamakten, att
            vänta från det hållet? Hvad har Första kammaren för stöd hos en
            regering, som hvart år ombytes och som flyter med allt annat,
            som flyter? Hvad har kammaren för stöd i den allmänna opinionen,
            denna kammare, som blifvit under åratal så misshandlad både från
            vårt närmaste grannskap och framför allt i pressen; liksom flerstädes
            eljest? Hvad hafva vi för stöd där?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3GXGdkwoP13Lh4ZauVTutr" prev="i-L5scAodAD8jxV4fhi1UaNb" who="Q5956013" next="i-Sp7a8Jhgj8vz5n7bSTNSfj">
          <seg xml:id="i-5Af6FzEsPffynGZ6EZbW1o">
            Vi skulle väl närmast, när vi tala om ett stöd, lita till våra
            bundsförvanter, våra vänner där inne i Andra kammaren. Huru förhåller
            det sig med dem? Det Tällbergska förslaget torde för dem hafva
            varit ganska angenämt. Det öppnar en bekväm väg in i Första kammaren,
            och det är ett slags ödets ironi eller tragik i det förhållandet,
            att det just är våra vänner där inne, som komma att låta oss gå
            ut för att själfva träda in.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Sp7a8Jhgj8vz5n7bSTNSfj" prev="i-3GXGdkwoP13Lh4ZauVTutr" who="Q5956013" next="i-UQPGZ61jtNPNTr9TuQ6ib6">
          <seg xml:id="i-AiTQUfqQqdzyzVTfxoFFF4">
            Jag för min del ser ingen möjlighet för Första kammaren att behålla
            sin nuvarande position. Vi kunna säga nej i dag, men oss oåtsporda
            går saken sin väg fram. Om jag såge någon liten skymt till möjlighet
            härvidlag, så skulle jag icke släppa densamma, ty jag är hvarken
            rädd eller klenmodig, men människan får underkasta sig de förhållanden,
            under hvilka hon lefver. Man förmår icke mer än hvad som är möjligt
            här på jorden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UQPGZ61jtNPNTr9TuQ6ib6" prev="i-Sp7a8Jhgj8vz5n7bSTNSfj" who="Q5956013" next="i-LHxdM3wFTcGEJ2aoomjvaB">
          <seg xml:id="i-FW7MryF6JppADGYiCAhJjk">
            Det har funnits ögonblick, då jag varit djupt bedröfvad och jag
            är det delvis ännu därför, att jag ser en fara i den nya ordningen.
            Hvad som emellertid i någon mån skulle kunna trösta mig eller
            ingifva mig något hopp, det är att våra invandrande vänner från
            Andra kammaren äro landtmän med konservativt
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Vqp6X9Uoe38ZTyRxARiQXW">
          Första Kammarens Prot. 1907. N:o 39. 4
        </note>
        <note xml:id="i-2eURJ5GMQ1QTHEGJfJ8FUy">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-3XhdWLKwijwBZodSDe6REs">
          Om utsträckning af den politiska rösträtten m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-Q9UqEnZWvSfY3SWdqDzE36">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-041.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Qz6JgQsvccNLdYt6uQG1k5">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-418NweX7TtQj93umqGXWFe">
          Om utsträck-
        </note>
        <note xml:id="i-P6ZKWaMarEJbK797aGX3mA">
          ning af den politiska rösträtten m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-4n6JFWwXHDx3N43tEh55f1">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-QEJmZL3aChLokWE6t2bL9E" type="date">
          42 Fredagen den 10 Maj, e. m.
        </note>
        <u xml:id="i-LHxdM3wFTcGEJ2aoomjvaB" prev="i-UQPGZ61jtNPNTr9TuQ6ib6" who="Q5956013" next="i-XnAw57yS94TC5RfngcttAc">
          <seg xml:id="i-6ZnLAUMa5fDG133RWuLjbN">
            kynne, och den nedsättning i Första kammarens nivå, som jag beklagar,
            på den är det deras uppgift att så småningom råda bot. De kunna
            det, om de vilja; nämligen på det sättet, att de, som för närvarande
            äro herrar i landstingen och som äfven i framtiden, efter hvad
            jag hoppas, skola blifva det, icke utesluta hvarje element af
            den kvalifikation, som Första kammaren behöfver och för närvarande
            innehar. De hafva med god vilja möjlighet att i kammaren insätta
            folk, som på olika gebit äro sakkunniga, så att därigenom vetenskap,
            kultur och fosterlandets lifsangelägenheter icke absolut behöfva
            löpa fara. En viss fara löpa de och en ganska stor, men det finnes
            ingen annan utväg, såvidt jag kan se. Första kammaren saknar all
            möjlighet att hålla sig fast vid sin ståndpunkt, ty med eller
            mot vår vilja går det efter mitt förmenande i den riktning jag
            antydt. Ty denna nya tanke, som nu har bemäktigat sig våra vänner
            där inne, den kommer att bära frukt, och det äro vi i vår isolerade
            ställning icke mäktiga att afvända.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XnAw57yS94TC5RfngcttAc" prev="i-LHxdM3wFTcGEJ2aoomjvaB" who="Q5956013">
          <seg xml:id="i-UhsrQEgXYoJNGgb4Zbii18">
            Då saken efter mitt förmenande ligger så, kan jag egentligen
            icke inse, att det är mycket att öfverväga om. Jag anser, att
            under sådana förhållanden kan det vara lika ärofullt för Första
            kammaren samt lika modigt och öfverensstämmande med vår själfkänsla,
            att vi under detta tryck redan nu taga hvad vi icke kunna afvärja.
            Hvad census beträffar, hoppas jag, att ett tillmötesgående i fråga
            om arfvodet, om det kommer från denna kammare, skall hafva den
            verkan, att vederbörande besinna sig och att censusnedsättningen
            stannar vid den gräns, som för en sammanjämkning är rimlig. Jag
            yrkar bifall till reservationen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ffD3nF3Sn8EG8GYxcCpzY" type="speaker">
          Herr Tamm, Hugo:
        </note>
        <u who="Q6203671" xml:id="i-Jpdnx715HXGz6mYKqSL93r" next="i-Ckx97FtrCRhUusUrjxqJcS">
          <seg xml:id="i-K67gLLfXpnJkWhKNtLriDs">
            Herr grefve och talman, mina herrar! Man kan ju icke undgå att
            känna, att vi i detta ögonblick stå inför en fråga, som djupt
            måste komma att ingripa i vårt lands kommande öden. Men därför
            är det äfven nödvändigt, att när man går till denna frågas lösning,
            man väl aktar sig för att den får blifva en känslosak och ännu
            mindre en partifråga utan den måste med kallt hufvud och lugn
            besinning öfvervägas. : Denna fråga har för öfrigt så länge hållit
            vårt lands befolkning i oro och har nu, såvjdt jag kan se, kommit
            till den punkten, att svenska folkets samhällsbevarande element
            kräfva dess lösning och knappast någonsin torde utsikten att få
            den löst varit så stor som i dag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Ckx97FtrCRhUusUrjxqJcS" prev="i-Jpdnx715HXGz6mYKqSL93r" who="Q6203671" next="i-5jv3YioHB2Cdi7Gxi5cAk8">
          <seg xml:id="i-Q8VFDH7PL4XMfY7M2KPt5a">
            Ett är klart, att rösträttfrågans lösning måste ske på den allmänna
            rösträttens grundval. När jag för min del säger detta, så sker
            det ingalunda af det skäl, som en talare anförde, att jag skulle
            vara trött i kampen — nej! Viker jag då för ett kraf? Jag vågar
            äfven svara nej på den frågan. Tror jag då, spörjer man, att de,
            som nu kallas fram, besitta större kvalifikationer att sköta landets
            öden, större kunskaper, större erfarenhet än som står att finna
            hos
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-042.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7UsZBTqNtgi67VNcJQ8cvP" type="date">
          Fredagen den 10 Maj, e. m! 43 N:o 39.
        </note>
        <u xml:id="i-5jv3YioHB2Cdi7Gxi5cAk8" prev="i-Ckx97FtrCRhUusUrjxqJcS" who="Q6203671" next="i-8JRMhou9jT681kdhMAVv5u">
          <seg xml:id="i-MUB1bsRgQdZj1KFFDfAnLS">
            dem, som hittills haft ledningen af landets öden sig anförtrodd?
            Om utsträck- Jag svarar åter nej. Men en sak tror jag och det
            är den, att för nöng ol len ett litet folk i synnerhet är det
            af allra största vikt att samla alla fösträtten sina krafter till
            samverkan för landets utveckling, och jag vet icke, — mm m. efter
            min erfarenhet, något starkare medel att hos en personlighet =
            (Forts.) väcka den kraft, som finnes inom honom, än just ansvarskänsla
            han växer då med ansvaret under en förutsättning och det är att
            hos den personligheten, hos den pationen finnes någon verkligt
            dugande kraft. Finnes den icke, mina herrar, då hjälper hvarken
            det ena eller det andra; den individen och den nationen blifva
            utkastade såsom det odugliga saltet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8JRMhou9jT681kdhMAVv5u" prev="i-5jv3YioHB2Cdi7Gxi5cAk8" who="Q6203671" next="i-N26jQNsVD7zyiyRnMxREb5">
          <seg xml:id="i-SWSW8u1oGZZbgiFoALAjkd">
            Men detta är min grund, hvarför jag anser att den allmänna rösträtten
            bör införas, och risken är jag redo att taga. Men ett bör man
            därvid tillse och det är, att den allmänna rösträtten icke anordnas
            på ett lösligt sätt, utan man måste söka att sörja för att också
            denna samma ansvarskänsla hålles lefvande och kraftig. Och i detta
            afseende anser jag för min del, att just proportionalismen är
            den starka insatsen, ty den sätter vid sidan af de många, som
            komma att dominera, representanter för andra samhällsklasser,
            andra intressen, annan utbildning, annan erfarenhet och annan
            syn på tingen, och det är just i den kombinationen, som jag anser
            att styrkan ligger.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-N26jQNsVD7zyiyRnMxREb5" prev="i-8JRMhou9jT681kdhMAVv5u" who="Q6203671" next="i-4NwYjpmhRBda1FMJwSegMo">
          <seg xml:id="i-PFwvFW9VBpDpwWJpkk2VkD">
            Ro och frid får man icke vänta och jag vill nu visst icke förneka,
            mina herrar, att äfven jag förutser för vår nation och vårt folk
            stora faror och stora strider. Sådana kunna aldrig undvikas. Men
            man måste visserligen akta sig för att ringakta dem, men ej heller
            öfverdrifvet frukta dem. Afven jag hade funnit det mycket önskligt,
            om denna maktöfverflyttning från det gamla till det nya hade kunnat
            ske såsom en mera organisk växt och icke i ett så raskt tempo,
            som de kungl. förslagen onekligen innebära. Jag förstår nu för
            min del mycket väl, att det är många inom denna kammare och många
            utom densamma, hvilka hysa stora betänkligheter mot de Kungl.
            förslag, som nu ligga till bas och grund för rösträttens omdaning,
            och därför väcker det ingalunda någon förvåning hos mig, att dessa
            personer äro redo att mot de Kungl. propositionerna sätta sitt
            nej — dock under den förutsättningen att man tror sig kunna genom
            sitt nej vinna något verkligen bättre. Detta förstår jag. Allt
            sammans därvid hänger hufvudsakligen på hvad tro man har till
            den proportionella valmetodens samhällsbevarande verkan.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4NwYjpmhRBda1FMJwSegMo" prev="i-N26jQNsVD7zyiyRnMxREb5" who="Q6203671" next="i-Ht32DLXDkhEsSDkMi9C9T2">
          <seg xml:id="i-YMJ68dEoJyDLxJMwzBzrnP">
            Hvad jag däremot icke förstår, det är att, sedan man gålt in
            på de kungl. förslagen, man då skall hysa en sådan panisk förskräckelse
            för arfvoden till Första kammaren. Denna ställning kan jag möjligen
            fatta hos herr Trygger, hvilken i fjor visade, att äfven han lät
            sig påverkas af tidsomständigheterna och lika oförmodadt som för
            oss kärkommet kastade om från den starka ställning, ban
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-043.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DaRwYiyGh93V11Rf6GR6iS">
          N:o 39.
        </note>
        <note xml:id="i-WcUcsXzGk2UuvYZTEmsvxq" type="date">
          44 Fredagen den 10 Maj, e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-329pko8nfdqZ7Zs9dDQE8T">
          Om utsträckintagit för majoritetsvalen, till de proportionella
          valen. Jag har ning af den dock svårare att förstå, huru grefve
          Wachtmeister, en erfaren stats-
        </note>
        <note xml:id="i-FTk763PP8GYz4nHYAvTzsR">
          politiska rösträtten m. m. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-Ht32DLXDkhEsSDkMi9C9T2" prev="i-4NwYjpmhRBda1FMJwSegMo" who="Q6203671" next="i-7gRxKy6ELH5N7LRoMQ19pD">
          <seg xml:id="i-TM3K5SaWhN5Ab2iFeLbaFU">
            man, kunnat här förklara, att icke heller han anser, att detta
            arfvode till Första kammaren, som nu är föreslaget, följer som
            en helt naturlig konsekvens af det kungl. förslaget. När man nu
            vill till så breda lager, som här äro i fråga, utsträcka rösträtten
            till Första kammaren, kan det ju icke förnekas, att man bjuder
            dem stenar i stället för bröd, om man säger till dem: Eder rätt
            inskränkes till att välja på ett begränsadt antal personer, men
            Ni får icke välja sådana bland Eder själfva, som Ni anser närmast
            representera edra intressen, ty de kunna helt enkelt icke antaga
            val till Första kammaren. Det är sant, som herr vice talmannen
            sade, att 4,000 kronor äro nu mindre värda än förr, men det är
            lika sant, att det är förenadt med betydligt större utgifter för
            en person att nu ligga vid riksdagen, än det någonsin förut varit.
            Industrien och annan verksamhet inom privatlifvet hafva äfven
            numera så utbildat sig, att många af dem, som förr kunde taga
            sin tid ledig, nu äro af egna eller andras affärer för upptagna
            för att kunna vistas vid riksdagen. Därför blir efter min mening
            detta förslag att utsträcka rösträtten till Första kammaren, utan
            införande af arfvoden — det blir en fiktion och i dessa frågor
            äro fiktioner mycket snart omkullkastade, hvadan man här skulle
            mycket snart få motse en förändring.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7gRxKy6ELH5N7LRoMQ19pD" prev="i-Ht32DLXDkhEsSDkMi9C9T2" who="Q6203671" next="i-CZ6Z4JCYTzzP2ZrHWcQvf2">
          <seg xml:id="i-LjkM6J5GD8EYg9uNvKtsJ2">
            Yrkandena på afslag å herr Olof Jonssons reservation hafva stödt
            sig på för mig ganska egendomliga grunder. Det har gång på gång
            anförts, att genom införande af arfvoden skulle hela grunden för
            Första kammarens omläggning skadas, skakas, förstöras. Jag finner
            det vara klart, att alla de, som hylla denna åsikt, måste vara
            logiskt bundna att icke under några omständigheter antaga arfvodet,
            således icke ens om detta framkommer såsom ett sammanjämknvingsförslag.
            Då frågar jag Eder, mine herrar, som stån på den åsikten: År det
            verkligen Eder mening? Ar det verkligen dessas mening, som nu
            hafva stödt sitt afslagsyrkande på den grunden, att, trots de
            bestämda uttalandena efter en eventuel sammanjämkning, acceptera
            den position, man nu förklarar omöjlig eller förkasta sammanjämkningen?
            och möjligt att vidhålla den åsikten? Eller anse herrarna, att
            det är värdigare att i stället för att taga det, som man i sitt
            inre är beredd taga, tvingas till att böja sig till tagandet?
            Jag förstår och känner så väl, huru det dallrar i hvarje ädelt
            sinne, när man hör sådana yttranden som särskildt det af herr
            Trygger, att här står jag och jag viker icke. Det är manligt,
            det är stort, när det gäller en själf endast; mig själf har jag
            rätt att offra. Men jag är icke lika säker, att detär min plikt
            att intaga denna heroiska ställning, när jag är satt att försvara
            andras intressen och när jag står som representant för dessa.
            Då blir frågan en annan: gagnar jag med denna min ståndaktighet
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1907--fk--39/prot_1907__fk__39-044.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-C53NGrJqoGGwkj2YpATvfM" type="date">
          Fredagen den 10 Maj, e. m. 45 N:o 39.
        </note>
        <u xml:id="i-CZ6Z4JCYTzzP2ZrHWcQvf2" prev="i-7gRxKy6ELH5N7LRoMQ19pD" who="Q6203671">
          <seg xml:id="i-Qa5pNcXQUhLKEujkSy9P2N">
            dessa intressen eller är det min plikt att för dem med personlig
            Om utsträcksjälfuppoffring göra af det närvarande det bästa möjliga.
            äng or jan Jag hörde ett yttrande af major Ericsson; det var detta:
            huru öaträtten skall det gå, om man skall tänka på konsekvenserna,
            när man fat- — m. m. tar beslut? Jag anser å min sida, att detta
            just precis är hvad det = (Forts.) är vår skyldighet att göra.
            Åtminstone så långt vår inskränkta blick sträcker sig är det vår
            plikt att öfverväga, hvilka konsekvenserna äro af de beslut vi
            fatta. Jag vill då göra herrarne den frågan: hvad är verkligen
            herrarnes tro, att konsekvenserna blifva, om frågan faller? Hvar
            och en har rätt och har plikt att besvara den frågan. Jag kan
            endast besvara den för mig själf, och det svaret blir, att faller
            frågan i år, så är det efter min öfvertygelse alldeles säkert,
            att icke kommer den att läggas fram för Första Kammaren i ett
            mera förmånligt läge, än den ligger i dag. Och jag vågar för min
            del icke att taga på mig ansvaret att låta denna fråga, såvidt
            på mig beror, ånyo falla ut i det ovissa och obestämda. Den som
            har mod därtill må göra det: jag har det för min del icke. Min
            innerliga öfvertygelse är den, att det vi kunna göra nu och det
            enda vi kunna göra nu, det är att antaga ett bifall till herr
            Olof Jonssons reservation. Men då jag gör detta, så gör jag det
            under den uttryckliga förutsättningen, att rösträttsförslagen
            skola hvila på proportionalistisk grund. Faller den grunden bort,
            då har också för mig bortfallit förutsättningen för att antaga
            ens de kungl. förslagen. Då må de som orsakat frågans fall taga
            den upp, då må de stånda ansvaret. Jag för min del kan det icke;
            och därför, herr talman, anhåller jag om bifall till herr Olof
            Jonssons reservation.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LN72M3a3N2zMMXNuWnrnvt">
          I detta anförande instämde herrar Afzelius, Almgren, Björklund,
          Ekströmer, Grundberg och Kinberg.
        </note>
        <note xml:id="i-4Vsbrx542jgPrVdRuv4eSc">
          Då ytterligare tio talare begärt ordet i föreliggande fråga,
          beslöts, på hemställan af herr talmannen, att den fortsatta behandlingen
          af förevarande utlåtande skulle uppskjutas till morgondagens sammanträde.
        </note>
        <note xml:id="i-VN3wNnKceEKDiPJhQz19JH">
          På hemställan af herr talmannen beslöts, att på föredragningslistan
          till morgondagens sammanträde skulle sättas främst de under dagen
          första gången bordlagda ärendena och sist de ärenden, som denna
          dag bordlagts andra gången.
        </note>
        <note xml:id="i-EaomrZwjsh9aJhtdC8sGqg">
          Kammaren åtskildes kl. 10,49 e. m. In fidem
        </note>
        <note xml:id="i-36R8WswZvrfcCJsk3o4QDX">
          A. v. Krusenstjerna.
        </note>
        <note xml:id="i-8CDLJ6C6i6hDr6vD18vKcq">
          Första Kammarens Prot. 1907. N:o 39. 5
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
