<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="prot-1884--ak--41">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1884--ak--41</head>
        <docDate when="1884-04-30">1884-04-30</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="commentSection">
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7RQX7RQHgjkg3e9q7sPKgZ">
          RIKSDAGENS PROTOKOLL.
        </note>
        <note xml:id="i-LbTM4RcB5eNRfCQHWLdApK">
          1883. Andra Kammaren. N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-PwaBrGG8Abf5RqmkdXypJM" type="date">
          Onsdagen den 30 April.
        </note>
        <note xml:id="i-R63TDtjbEKMsiBXgxQ7PdV">
          KIL. 11 f. m.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-5iRoxVF6YoqFTm6LFJ6wZs">
          § 1.
        </note>
        <note xml:id="i-RQHSt8YzcSxNv16n2fMsxt">
          Justerades protokollen vid Kammarens sammanträden den 22 och
          23 innevarande April.
        </note>
        <note xml:id="i-Lo4NNwoyVPx7vrzXSSDS3r">
          g 2.
        </note>
        <note xml:id="i-MhY1XmKf926wCVNFNych97">
          Föredrogos och bordlades för andra gången
        </note>
        <note xml:id="i-2cQge5TgardoNCr7hcchHy">
          Riksdagens Kanslideputerades Memorial N:o 3 samt
        </note>
        <note xml:id="i-AQuCmCc9qPFpTmCoYd2sBo">
          Andra Kammarens Andra Tillfälliga Utskotts Utlåtande N:o 10,
          (i samlingen N:o 22.)
        </note>
        <note xml:id="i-Dt45Y74vY5EPLv4vpmF5fr">
          g 3.
        </note>
        <note xml:id="i-GM5Edmq1aNH1oT5PNC5SLx">
          Till afgörande förelåg Lag-Utskottets Utlåtande N:o 49, i anledning
          af särskilda motioner, åsyftande att genom ändringar i gällande
          lagstiftning angående äkta makars inbördes egendomsförhållanden
          bättre, än genom samma lagstiftning skett, tillgodose hustruns
          rätt.
        </note>
        <note xml:id="i-YX4reFZL77HiuyHrx1tb9o">
          Punkten 1. Bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-YbpfD63zneJbLECVBNjfxP">
          Punkten 2. Angående ändrade be- Utskottet hemstälde i denna punkt,
          att Riksdagen måtte i skrif- Stämmelser velse anhålla, att Kongl.
          Maj:t täcktes låta utarbeta samt för Riksdai fråga Om 7 s : oo
          ; så les 5 gift qvinnas gen framlägga förslag till sådana ändringar
          och tillägg i den angående "”cganderätt äkta makars inbördes egendomsförhållanden
          gällande lagstiftning, som = ”m. m. Utskottet uti fem särskilda
          moment sammanfattat och förklarat sig för sin del anse böra tillvägabringas
          i syfte att bättre, än 1 samma lagstiftning skett, tillgodose
          gift qvinnas rätt och bästa. Efter det denna Utskottets hemställan
          blifvit uppläst begärdes ordet af
        </note>
        <note xml:id="i-NPcDJQKcAfQ4VtqFSUN8VG">
          Andra Kammarens Prot. 1884. N:o 41. 1
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-L2bNRWW1HsZiAmU6MDgPsB">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-PENdbqs7k4jVtYkbPqmibi">
          Angående ändrade be-
        </note>
        <note xml:id="i-VL7Gg7acdRrfKMWrAp8pW3">
          stämmelser i
        </note>
        <u xml:id="i-DNU7fSdS5Q2PvroH7uLoQZ" who="unknown" next="i-TKyHV5umeLZiSLhWadW2nq">
          <seg xml:id="i-7fLixBQSMojyvG9NuG5bBh">
            fråga om
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TKyHV5umeLZiSLhWadW2nq" who="unknown" prev="i-DNU7fSdS5Q2PvroH7uLoQZ">
          <seg xml:id="i-GGiPFQWpvJyYeXuZQdpAzW">
            gift qvinnas
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-M2i4wTPcteJd1qi5JH1f4E">
          eganderätt m. m. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-3KQYXPzRADzniq4X571ceT" type="date">
          2 Onsdagen den 30 April, f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-FwRU9hBWuUd8Z38bPR8GgK" type="speaker">
          Herr Thomasson, som yttrade:
        </note>
        <note xml:id="i-BSU3EgFfNzYx2qRDA5ZtQS">
          I afseende på den formella . behandlingen af Utskottets betänkande
          i denna punkt tillåter jag mig hemställa, att Kammaren ville besluta,
          att diskussionen må omfatta samtliga de grunder, på hvilka Utskottet
          ansett lagstiftningen i ämnet böra hvila, men att efter diskussionens
          slut proposition måtte framställas på Utskottets hemställan i
          fråga om hvarje punkt särskildt.
        </note>
        <note xml:id="i-23aiqa4kGYWMnuxer2sxRj">
          Sedan Kammaren, på derom af Herr Talmannen framstäld proposition,
          bifallit den af Herr Thomasson, i fråga om ärendets formella behandling,
          sålunda gjorda hemställan, föredrogs
        </note>
        <note xml:id="i-BrbXJtD5kMufy5q8Rcfrob">
          Mom. I,
        </note>
        <note xml:id="i-Qydo4gb92zWGjjPMVNu2Sf">
          hvilket var af följande innehåll:
        </note>
        <note xml:id="i-B1VHZ2k4sY21Tf8mdVL4hQ">
          I den fasta egendom i stad, eller å stadens mark, som hustru
          före eller under äktenskapet ärft, eller förut förvärft, må mannen
          ej ega giftorätt, hvadan sådan rätt icke heller bör tillkomma
          hustrun i mannens lika beskaffade egendom, dock att all årlig
          ränta och afrad af dylik egendom varder under lösören räknad.
        </note>
        <note xml:id="i-FqCXEEv5rBuBmQoQc3uGzw">
          Härefter anförde:
        </note>
        <note xml:id="i-Q48D8gvF91JVJWZDKkh3Hi" type="speaker">
          Herr J. E. Ericsson i Ahlberga:
        </note>
        <u who="Q5715170" xml:id="i-5WVzMXe9hEqPbgtUcNLwtL" next="i-Xf3Gc9BTo34C9zPndetzEn">
          <seg xml:id="i-8RZ7CXP8RnpVqy1Ss5npk7">
            Eftersom ingen annan i Kammaren tyckes vilja upptaga denna fråga
            till diskussion, så ber jag att få yttra några ord.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Xf3Gc9BTo34C9zPndetzEn" prev="i-5WVzMXe9hEqPbgtUcNLwtL" who="Q5715170" next="i-4Uoc2QQ1KrQA4jzMc36uMX">
          <seg xml:id="i-W9yHpmey8uns8A2Cn79bjC">
            Det förefaller mig att förslaget i detta moment, i stället för
            att innebära ett steg framåt, snarare är ett återgångssteg. Vi
            veta alla att på landet gäller just den lag, som enligt Lag-Utskottets
            förslag i föredragna moment skulle komma att tillämpas äfven i
            städerna. Vi veta äfven alla, hvilka svårigheter detta stadgande
            mången gång åstadkommit vid arfsutredningar på landsbygden. Efter
            ettlångvarigt äktenskap blir det ofta ganska svårt att kunna göra
            klart för sig, hvilken egendom skall hänföras under rubriken fast
            egendom eller ej. Om den ena af makarne vid äktenskapets ingående
            har fast egendom, som strax efter äktenskapets ingående försäljes,
            så blir det stundom efter åtskilliga år hardt när omöjligt att
            beräkna värdet af denna egendom, som under tiden förvaltats såsom
            lös. Det förefaller mig ock vara orättvist att på det sättet skilja
            mellan egendom och egendom. Jag kan nemligen icke finna, att fast
            egendom har större betydelse numera än lös egendom. Om till exempel
            en person köper en fastighet för 100,000 kronor, men eger blott
            50,000 kronor och således behöfver låna 50,000 kronor, samt kan
            få beloppet af en granne mot inteckning i fastigheten, och fastighetsegarens
            ende son förälskar sig i och gifter sig med inteckningshafvarens
            enda dotter, blifva han och hustru således egare af egendomen
            och penningarne efter föräldrarnes död. Om nu mannen dör utan
            bröstarfvingar, huru ställa sig då förhållandena vid ett arfskifte?
            Jo så, att mannens arfvingar taga hela fastigheten och hälften
            i det intecknade beloppet, såsom utgörande mannens giftorätt i
            hvad hustrun i boet infört. Men har
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XXsNty8Tpi859UN7H1XFu2" type="date">
          Onsdagen den 30 April, f. m. 3
        </note>
        <u xml:id="i-4Uoc2QQ1KrQA4jzMc36uMX" prev="i-Xf3Gc9BTo34C9zPndetzEn" who="Q5715170" next="i-WDufC4bibxtC9fpCQWL3TK">
          <seg xml:id="i-KmLNAVFZaEMxxLP6mV3PGC">
            man väl derigenom särdeles förbättrat qvinnans ställning, såsom
            väl motionärens förslag afser? Jag tror att man härvid misstagit
            sig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WDufC4bibxtC9fpCQWL3TK" prev="i-4Uoc2QQ1KrQA4jzMc36uMX" who="Q5715170" next="i-SuZ13k7Gq6Qmiy6N3DxE6c">
          <seg xml:id="i-WhAKtD1CRVgbYxG8CQVPwt">
            Vill man lägga hinder i vägen för giftorätt i fast egendom, bör
            man enligt min tanke göra detsamma för all egendom. Eller också
            hör man, i stället för att göra ändring i förhållandena i stad,
            ändra förhållandena på landet och låta all egendom få samma natur.
            AÅntingen bör giftorätt finnas i all eller i ingen egendom.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SuZ13k7Gq6Qmiy6N3DxE6c" prev="i-WDufC4bibxtC9fpCQWL3TK" who="Q5715170">
          <seg xml:id="i-MU24DVeY2nVNAQLpaPWkDn">
            På dessa grunder och till följd af många andra omständigheter
            kan jag icke ause Lag-Utskottets förslag innebära en förbättring
            utan snarare en försämring; och jag tager mig derför friheten
            yrka afslag å momentet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-76ghxKBQdbRCzkfeTEp6bj" type="speaker">
          Herr Friherre Stackelberg:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-Azkc1V22LJKvbDCRpecL9P">
          <seg xml:id="i-PWXUYyrWAUisfbUa4Wa5PP">
            Det är tydligt, att jag, liksom den föregående talaren, helst
            önskade att all egendom finge samma natur och betraktades lika
            i afseende å giftorätt, då den motion, jag i fjor afgaf, utgick
            derpå, att all giftorätt skulle upphöra, hvilket vore ett fullständigt
            steg framåt. Men deremot kan jag icke medgifva att det steg, som
            Utskottet föreslagit, och hvilket dock går i samma rigtning, skulle
            vara ett steg tillbaka. Tvärt om vore det ettstort steg tillbaka,
            om, såsom den senaste talaren föreslog, sådan egendom, som nu
            är undantagen från giftorätt, skulle komma under giftorätt. Jag
            yrkar bifall till Utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-68ten8kKcg9QosKEmuRcw5" type="speaker">
          Herr Liss Ol Larsson:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-GizFWHpx1MhPsb288j3Sgb" next="i-M5uLgn4Q5MrvBGbB8Wk8db">
          <seg xml:id="i-DCYhLVESyCqiwQKrMMsTJd">
            Jag begärde ordet vid denna punkt, derför att jag sannolikt icke
            kommer att deltaga i diskussionen för öfrigt. Jag kan för min
            del icke biträda den skrifvelse, som af Utskottet är föreslagen,
            ehuru, då Utskottet varit temligen enigt om förslaget, det icke
            lärer vara mycken förhoppning, att det blifver afslaget eller
            ändradt. Jag har velat uttala min mening, derför att, om jag skulle
            vara närvarande, då frågan återkommer, man icke skall kunna säga,
            att jag icke vill stå fast vid en skrifvelse, om hvilken jag varit
            .med. Det förefaller mig dessutom ur hvilken synpunkt som helst
            orimligt, att, när man aflåter en skrifvelse till Kongl. Maj:t,
            man skall säga precis hvad Kongl. Maj:t skall göra. Mig förefaller
            det att, om man vill en sak, utredningen bör föregå klämmen, men
            att man icke bör bifalla klämmen först och efteråt antaga motiveringen.
            Detta synes mig vara ett något bakvändt tillvägagående. Jag skulle
            icke hafva något emot en skrifvelse, sådan som Utskottet föreslagit,
            om ur klämmen utströkes orden 'fsom Utskottet kär ofvan förklarat
            sig för sin del böra tillvägabringast'. Om dessa ord strökes bort,
            komme skrifvelsen endast att innehålla en anhållan, "att Kongl.
            Maj:t täcktes låta utarbeta samt för Riksdagen framlägga förslag
            till ändringar och tillägg i den angående äkta makars inbördes
            egendomsförhållanden gällande lagstiftning i syfte att bättre,
            än i samma lagstiftning skett, tillgodose gift qvinnas rätt och
            bästa's. Då hade Riksdagen begärt en utredning i angifvet syfte,
            men låtit det bero på en blifvande utredning, huru förslaget skulle
            komma att gestalta sig, och ej, såsom Utskottet föreslagit, godkänt
            saken först och derefter begärt en utredning. Mig synes rätta
            gången vara, om man vill en förändring, att skrifva till
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XRe39phVrf3jPHaq4vjkMs">
          N:o 41,
        </note>
        <note xml:id="i-8nKBejBfQ8Qv473xaKXHzG">
          Angående ändrade bestämmelser i fråga om gift qvinnas eganderätt
          m. m. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Ed2GfekvXRPpBJrXBZDcGp">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-M2GXG9qAsPE3jDpH5FB4gB">
          Angående ändrade bestämmelser i fråga om gift gvinnas eganderätt
          m. Mm. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-Jurmf6Sn9eULBYuf9rTecx" type="date">
          4 Onsdagen den 30 April, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-M5uLgn4Q5MrvBGbB8Wk8db" who="unknown" prev="i-GizFWHpx1MhPsb288j3Sgb" next="i-8fz9TxnZiHkPfYjyGon64f">
          <seg xml:id="i-NvApZ74Tc2DQXPWXzZyyYn">
            Kongl. Maj:t och begära en utredning, men ej på förhand binda
            händerna på Riksdagen, ty kommer sedan efter ytterligare utredning
            ett förslag, som förefaller Riksdagen aldrig så omöjligt att antaga,
            mötes man i allt fall af svaret: Ni har skrifvit till Kongl. Maj:t
            i det syftet och måste nu taga förslaget sådant det är, äfven
            om det synes er mindre klokt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8fz9TxnZiHkPfYjyGon64f" who="unknown" prev="i-M5uLgn4Q5MrvBGbB8Wk8db">
          <seg xml:id="i-JVarp1ZAJuMDH3nH63dJCa">
            Jag har endast velat till protokollet uttala denna min från Utskottets
            afvikande mening, men skall icke för tillfället tillåta mig att
            göra något yrkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MDZTEVaHoM4nU6wVGN55Q7" type="speaker">
          Herr Thomasson:
        </note>
        <u who="Q6208470" xml:id="i-5gop7fpkahpHBJ1HBku5V4" next="i-CwvcPXpdqAhrx4UyUFRJS">
          <seg xml:id="i-QtZcCgETwriymgNghGVgir">
            Jag skall, Herr Talman, gifva den förste talaren rätt deri, att
            denna punkt icke helt och hållet afser att bereda qvinnan en fördel,
            utan den afser i första rummet att åstadkomma likställighet mellan
            städerna och landet, emedan den skiljaktighet, som för närvarande
            finnes i detta afseende, numera saknar det berättigande, som den
            hade i forna förhållanden och ett förgånget betraktelsesätt. Deremot
            kan jag ej dela den uppfattning, att den rigtning, hvari förslaget
            går, skulle vara reaktionär. ”Talaren yttrade sig visserligen
            ej så, men han antydde att förslaget gick åt alldeles origtigt
            håll. Jag tror tvärt om, attdet går i den rigtning, hvari vår
            tid fordrar att lagstiftningen rörande gift qvinnas egendomsförhålianden
            bör gå, nemligen att så mycket som möjligt skilja makarnes egendom
            och under samfälligheten hänföra så litet som möjligt; och om
            denna min mening är rigtig, torde den förste talarens uppfattning
            vara origtig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CwvcPXpdqAhrx4UyUFRJS" prev="i-5gop7fpkahpHBJ1HBku5V4" who="Q6208470" next="i-KtW8cwfR1oGjgPnPdS7mBL">
          <seg xml:id="i-PXjT36kghscfHZUkeNukq6">
            Herr Liss Olof Larsson klandrade Utskottet, derföre att det föreslagit
            en skrifvelse till Kongl. Maj:t angående en lagstiftningsåtgärd
            och deri uppgifvit de grunder, hvarpå denna lagstiftning skulle
            byggas. Detta förvånade mig i hög grad, ty ofta har man, och detta
            med rätta, klagat öfver att Riksdagen brukat aflåta skrifvelser
            utan att säga hvad den vill. Jag trodde ej att man skulle ogilla,
            att man så mycket som möjligt gåfve fingervisning hvaråt man syftade.
            Utskottet har icke heller, såsom Herr Liss Olof Larsson säger,
            antagit sjelfva klämmen och med utredningen låtit tills vidare
            anstå, utan utredning föreligger redan nu, så vidt sådan behöfves,
            för att berättiga de grunder, hvarpå Utskottet anser att lagstiftningen
            bör byggas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KtW8cwfR1oGjgPnPdS7mBL" prev="i-CwvcPXpdqAhrx4UyUFRJS" who="Q6208470">
          <seg xml:id="i-G1wm74BcWC2KrLaZjqLrwt">
            Jag skall, om icke något vidare anföres mot denna punkt, för
            närvarande inskränka mig till att yrka bifall till densamma.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FtSbknTaGTJhALn2cp4FRv" type="speaker">
          Herr Grefve Sparre:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-KBYkEU28eThb5F6kFjyNSA" next="i-B5J7WgMD9tmVM2G2368C6v">
          <seg xml:id="i-5fzNEueTE28pMa8PhiaJHQ">
            Vid bestämmandet af äkta makars inbördes egendomsförhållanden
            står man otvifvelaktigt vid en af lagstiftningens kinkigaste och
            mest tvifvelaktiga frågor. Jag betviflar för min del alldeles
            icke, tvärt om, jag erkänner, att den ställning, som qvinnan numera
            intager i samhället, gifver anledning till förändringar i lagens
            nuvarande stadganden angående mannens målsmansrätt öfver hustrun.
            Jag vill också tillägga, att i synnerhet för de förmögnare klasserna
            är en sådan förändring, hvarigenom egendomssamfälligheten inskränkes,
            af synnerlig vigt. För de mindre förmögna klasserna deremot tror
            jag den vara mindre betydande; ty der man i allmänhet icke har
            mera
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-P4soEnsAR5Y2iv1aHDUowY" type="date">
          Onsdagen den 30 April, f. m. 5
        </note>
        <u xml:id="i-B5J7WgMD9tmVM2G2368C6v" who="unknown" prev="i-KBYkEU28eThb5F6kFjyNSA" next="i-Nf78SkthZSJszib86jcUQP">
          <seg xml:id="i-JesjyUt6A3nsX3bEBzkBXp">
            att handskas med, än det man ungefär behöfver, är det icke så
            fasligt mycket" fråga om att göra någon sådan skilnad. En förändring
            i lagstiftningen i detta hänseende anser emellertid äfven jag
            vara nödvändig; och jag skulle derföre kunna vara med om en ungefär
            så beskaffad skrifvelse, som talaren på dalabänken tillstyrkte,
            d. v. s. att man uteslöte de särskilda moment, som Utskottet framhållit.
            Den första och vigtigaste fordran, man ställer på en sådan lag
            som den nu ifrågavarande, är att den skall vara enkel. Men den
            talare, som först hade ordet, visade ganska tydligt, huru just
            det stadgande, som här föreslagits, skall leda till trassel och
            mycket besynnerliga förhållanden, förhållanden, som, om de skola
            lösas i enlighet med hvad nu är föreslaget, otvifvelaktigt skola
            leda till rent af orättvisor. Att makarne för närvarande icke
            hafva giftorätt till hvarandras fasta egendom på landet kommer,
            såsom herrarne veta, af vår gamla odalinstitution, der jorden
            var slägtens och således ej genom gifte kunde få öfverflyttas
            på annan slägt; jorden tillhörde slägten och skulle således gå
            inom slägten. Detta är grunden till den skiljaktighet, som finnes
            i lagen angående fast egendom på landet och i städerna i fråga
            om makars giftorätt. Att öfverflytta en skiljaktighet, som stöder
            sig på en redan antiqverad, redan försvunnen rättsprincip, på
            fast egendom i stad, synes mig icke kunna försvaras. Snarare skulle
            jag önska, att man ej bibehölle den skiljaktighet, som råder i
            fråga om fasta egendomen på landet, emedan den icke eger någon
            grund. Men att öfverflytta denna så att säga grundlösa skiljaktighet
            på fast egendom i stad, detta kan enligt min uppfattning icke
            försvaras.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Nf78SkthZSJszib86jcUQP" who="unknown" prev="i-B5J7WgMD9tmVM2G2368C6v" next="i-HYZtqCBT7KErDgDbGC8BUY">
          <seg xml:id="i-W9Qf1teTrDQvo4zhRxmFKu">
            Jag vill för närvarande icke inlåta mig på de öfriga punkterna,
            men jag tillåter mig upprepa det, hvarmed jag började, att den
            lagstiftning, hvarpå makars egendomsförhållanden böra grundas,
            skall vara så enkel, så klar, att tillämpningen gör sig sjelf,
            så att det ej vid hvarje dödsfall skall inträffa tvist eller uppstå
            gräl mellan arfvingarne eller sterbhusdelegarne inbördes. Det
            är den största olycka, som kan hända. Då jag likväl anser att
            en förändring i denna lagstiftning är behöflig — ehuru, såsom
            jag redan antydt, egentligen för de förmögnare klasserna, ty jag
            måste erkänna att jag från de mera tarfliga boen inom vårt land
            icke försport så mycken klagan öfver den nuvarande lagen — tror
            jag den principen vara den rigtigaste, som man antagit i den franska
            lagstiftningen, att man kan gifta sig antingen efter »regime de
            communauté», då boet eges af makarne gemensamt, eller "regime
            dotal", då hvardera maken eger sin egendom. Om detta tillkännagifves
            före äktenskapets ingående, så är all rättfärdighet uppfyld. Hvar
            och en väljer sjelf den lag, under hvilken hån vill gifta sig,
            eller, rättare sagdt, de naturliga förhållandena göra det, ty
            somliga samhällsklasser vilja hafva den ena, och andra samhällsklasser
            den andra. Jag har under den långa tid jag vistats i Frankrike
            sökt sätta mig in i detta lands lagstiftning och derunder aldrig
            funnit, att det rådt något missnöje med denna lagstiftning angående
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HYZtqCBT7KErDgDbGC8BUY" who="unknown" prev="i-Nf78SkthZSJszib86jcUQP" next="i-8FjjgvMcVyRCq31MaZ5Vwb">
          <seg xml:id="i-8FK8gtejrUWHmCjL65SBZj">
            i nuvarande lag skall göras, anser jag för min del, att den borde
            ske i denna rigtning. Detta skulle också närmast öfverensstämma
            med
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MdaLrJCWVouQjEvvfgGHrk">
          N.o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-TwbsU7owZExtzd62Ysmm8j">
          Angående
        </note>
        <note xml:id="i-GjNuszjbYJgAQUY1rA4FQY">
          ändrade be-
        </note>
        <note xml:id="i-QtrMuhr4MAqee8ddC6Sazt">
          stämmelser
        </note>
        <note xml:id="i-6tUX8MBXsBKtgBtt24x6Zp">
          i fråga om
        </note>
        <u xml:id="i-8FjjgvMcVyRCq31MaZ5Vwb" who="unknown" prev="i-HYZtqCBT7KErDgDbGC8BUY" next="i-QH7tkPVsHVZsXvUvmU4tpF">
          <seg xml:id="i-PKMF1cBm55kc13tJR74g4">
            gift qvinnas
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CNrq8PKtXP9oKkgutE3t4v">
          eganderätt. (Forts.) m. m.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-2e8et9P2HxJvsSDZNLpDMs">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-5g9pHsiSyiBbX7xZXAjU7W">
          Angående ändrade bestämmelser i fråga om
        </note>
        <note xml:id="i-VRuFeYmKpxctydn1JXQSMD" type="date">
          6 Onsdagen den 30 April, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-QH7tkPVsHVZsXvUvmU4tpF" who="unknown" prev="i-8FjjgvMcVyRCq31MaZ5Vwb" next="i-jimca94ywPsoV2XA3J2wA">
          <seg xml:id="i-5rw14cEHvoSEgtipuZB34f">
            motionärens idé, ty motionären vill ju att hvardera maken skall
            fritt få sköta sin egendom. Emellertid förmodar jag att, på sätt
            talaren på dalabänken yttrade, Kammaren icke är benägen att nu,
            stante
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-jimca94ywPsoV2XA3J2wA" who="unknown" prev="i-QH7tkPVsHVZsXvUvmU4tpF" next="i-XtTCXkh75NXVpjBSCTTArZ">
          <seg xml:id="i-PKZUvPUYU51u5Jsxi5D4ir">
            gift qvinnas Pede, fatta sitt beslut härom. Men då synes det
            mig också vara rig-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-G2c5LdPuELQFnwDtVMBeR6">
          eganderätt. m. Mm.
        </note>
        <note xml:id="i-3DoJ2fkx48bbtgKkshDyDZ">
          (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-XtTCXkh75NXVpjBSCTTArZ" who="unknown" prev="i-jimca94ywPsoV2XA3J2wA">
          <seg xml:id="i-N2f9D5BSTr9PGYcj8K8txQ">
            tigast, om Kammaren, såsom samme talare föreslog, icke angåfve
            några grundsatser, angående hvilka vi icke för närvarande äro
            eniga, men som dock på det sättet redan nu skulle kunna fastslås,
            med begäran att Kongl. Maj:t derpå ville bygga ett förslag. Låt
            Kongl. Maj:t med tillhjelp af Lagberedningen och med de krafter
            i öfrigt, som stå Kongl. Maj:t till buds, utarbeta ett förslag,
            som med tidsandan och förhållandena i allmänhet kan vara öfverensstämmande
            och framför allt så enkelt, att det vid hvarje dödsfall tillämpar
            sig sjelft, utan att tvister mellan sterbhusdelegarne behöfva
            uppstå, de sorgligaste tvister en jurist kan hafva att afgöra.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Wdi4C9e3VMCnooGkY5gcMP">
          Jag skall således för min del instämma i yrkandet om afslag på
          denna punkt och, när vi komma till klämmen, inskränka mig till
          att göra framställning om en proposition i närmaste öfverensstämmelse
          med Herr Liss Olof Larssons nyss gjorda förslag, det vill säga
          en skrifvelse till Kongl. Maj:t med anhållan att Kongl. Maj:t
          måtte låta utarbeta samt för Riksdagen framlägga förslag till
          ändringar och tillägg i den angående äkta makars inbördes egendomsförhållanden
          gällande lagstiftning, i syfte att bättre än i samma lagstiftning
          skett tillgodose gift qvinnas rätt och bästa.
        </note>
        <note xml:id="i-PCV72bimEL9TF1rwombi8m">
          Herr J. W. Lindh instämde med Grefve Sparre.
        </note>
        <note xml:id="i-JegkWVY7AouUgasfDDAWet" type="speaker">
          Herr Thomasson yttrade:
        </note>
        <u who="Q6208470" xml:id="i-K6HGFVV83NLimyZyJUjAPu" next="i-9YyGz1xRqXdq1H6SqTVRhX">
          <seg xml:id="i-DvYKdRBoYuww5pWNnYjsQm">
            Då Herr Grefve Sparre återkommit till sitt yrkande om en skrifvelse,
            sådan som den af Herr Liss Olof Larsson förordade, finner jag
            mig föranlåten att ytterligare fästa Kammarens uppmärksamhet på
            hvad detta skulle betyda. Hvad skulle Kongl. Maj:t göra, om Riksdagen
            afläte en sådan skrifvelse? Jo, Kongl. Maj:t skulle, säger Herr
            Grefve Sparre, med tillhjelp af Lagberedningen och öfriga resurser,
            som stå Kongl. Maj:t till buds, åstadkomma en lagstiftning, som
            ginge i tidens anda. Jag undrar hurudan lagstiftning det skulle
            vara. Herr Grefven och den talare, som först hade ordet i denna
            fråga, vilja att lagstiftningen i förevarande ämne skall gå i
            rigtning att så mycket som möjligt göra makarnes egendom gemensam.
            Lag-Utskottet och, som jag tror, de flesta, som närmare tänkt
            sig in i frågan, önska en lagstiftning i alldeles motsatt rigtning
            eller en lag, som så mycket som möjligt skiljer äkta makars egendom,
            så att hvarje kontrahent får sin lott. Hvad skall Kongl. Maj:t
            då göra? Herr Grefven har sagt, att Kongl. Maj:t utan tvifvel
            skulle framlägga ett förslag till lag så enkel, att några stridigheter
            sterbhusdelegarue emellan icke vidare behöfde uppstå. Nej, Herr
            Grefve! hvarken Kongl. Maj:t, Lagberedningen eller Herr Grefven
            sjelf kan framlägga ett så enkelt lagförslag, ty det finnes, såsom
            han sjelf antydde, icke något svårare ämne att lagstifta öfver
            än just äkta makars inbördes egendomsförhållanden. Blott de, som
            för närvarande icke vilja någon lagstiftning i ämnet, kunna rekommendera
            en skrifvelse af
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-006.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Pq6RKeC3qQBRh4x8auM4RQ" type="date">
          Onsdagen den 30 April, f. m. 7
        </note>
        <u xml:id="i-9YyGz1xRqXdq1H6SqTVRhX" prev="i-K6HGFVV83NLimyZyJUjAPu" who="Q6208470">
          <seg xml:id="i-PKpALNAvCoEKegnHjHvR3A">
            så intetsägande innehåll, som den af Herrar Liss Olof Larsson
            och Grefve Sparre förordade. Herr Grefven talade mycket om den
            oreda, som skulle uppstå derigenom att man i förevarande fall
            likstälde förhållandena i städerna och på landet. Jag kan icke
            fatta att detta stadgande, tillämpadt på städerna, skulle framkalla
            större svårigheter eller rättsförvecklingar än vi äro vana att
            finna på landet. Svårigheter skola alltid uppstå, men vi hafva
            under århundraden hunnit vänja oss vid och att öfvervinna dem.
            Hvarie ny lagstiftning, hur enkel den må vara, medför nödvändigtvis
            större förvecklingar än den gamla, och här gäller ju endast att
            tillämpa en gammal lag på ett nytt område. Herr Grefven förordade
            den franska lagstiftningen, som medgifver äktenskaps ingående
            antingen så, att egendomen eges af makarne gemensamt, eller att
            hvardera maken eger sin egendom. Detta skulle dock, efter min
            tanke, just vara egnadt att åstadkomma trassel. Att det icke så
            gör i Frankrike kommer sig deraf, att i vissa delar af landet
            användes i regel det ena sättet och i andra delar det andra. Men
            här skulle naturligtvis den ene gifta sig efter det ena systemet
            och grannen efter det andra; och detta skulle tydligtvis bringa
            mycken
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HxRmeHkVnGfy34EXFFEwhX">
          oreda. Jag yrkar fortfarande bifall till Utskottets förslag i
          första punkten.
        </note>
        <note xml:id="i-89Ynt1c7WPTogACHTqxoYd">
          Häruti instämde Herr J. Andersson i Häckenäs.
        </note>
        <note xml:id="i-A5ZHwaif4tp9Jr7oecGnWC" type="speaker">
          Herr Ekenman anförde:
        </note>
        <u who="Q5629781" xml:id="i-3XWfSSNHnm2TLq3Sq11XUH" next="i-PKhGNc4s2xQ8476atCMZdJ">
          <seg xml:id="i-Ag6u3Rc9VtDTeAZe9Vu2ys">
            Det är på sätt och vis för mig mycket glädjande att höra, att
            min granne här till venster omfattar ett förslag, som öfverensstämmer
            med hvad jag i förra delen af min motion framstält. Det franska
            systemet är nemligen i viss mån likt den framställning jag gjort
            om obligatoriskt äktenskapsförord; ty det är ju påtagligt, att
            vid obligatoriska äktenskapsförord makarne ega att bestämma, antingen
            de vilja lefva i gemensamma egendomsförhållanden eller hafva sina
            ekonomiska angelägenheter åtskilda; de ega bestämma detta för
            hvarje fall. Men jag finner dock, eburu jag är af den åsigten,
            att detta förslag är principielt rigtigt och skulle bereda stora
            fördelar, att folket icke vill medgifva en så genomgripande förändring
            i lagen, som sålunda ifrågasatts. För att nu icke drifva en sak,
            som synbarligen ej kan hafva framgång, har jag för min del icke
            velat genom ett envist vidhållande af hvad jag personligen anser
            vara principielt rigtigt möjligen skada hela förslaget. Derföre
            har jag icke heller sökt genomdrifva min motion i denna del, hvilken
            Kammaren också helt nyss afslagit genom bifall till första punkten
            af Utskottets betänkande. Det torde dock ingalunda skada, att
            Grefve Sparre bringat sin åsigt under debatt, ty man har derigenom
            kunnat blifva ytterligare öfvertygad om, hvad jag nu mera tror
            mig veta, eller att den åsigten är omöjlig att här få godkänd.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4hpmfGg5SBvqRSeZkD47tU">
          Att vidare, såsom Grefve Sparre och Herr Liss Olof Larsson yrkat,
          åt skrifvelsen till Kongl. Maj:t gifva en mera generel form, än
          Utskottet föreslagit, och i densamma icke intaga de principer,
          på hvilka den nya lagstiftningen enligt Riksdagens åsigt bör grundas,
          utan öfverlemna detta åt Kongl. Maj:t, tror jag ej vara lämpligt,
          ifall man verk-
        </note>
        <note xml:id="i-9hH4H5Jb3xjq76PeQZ6sh5">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-QA9FszY4choKV9tTET8HT5">
          Angående ändrade bestämmelser i fråga om gift qvinnas eganderätt
          m. m (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7QMU7i9KhkLCQeXoprwC3s">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-Wj2nbScNaP3vKB9wbToYKZ">
          Angående ändrade bestämmelser i fråga om gift qvinnas eganderätt
          m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-BUc4gFFzBJjNp8xtqX5Yuk">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-D82AFXKXLA2RMWjsaSB6iU" type="date">
          8 Onsdagen den 30 April, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-PKhGNc4s2xQ8476atCMZdJ" prev="i-3XWfSSNHnm2TLq3Sq11XUH" who="Q5629781" next="i-6KhxHH5hDgcGWAWAn3RnYZ">
          <seg xml:id="i-DuGfPkBC64nMMzT2Jw3eUe">
            ligen såsom jag önskar en reform å detta område. Om en sådan
            skrifvelse aflåtes, är det ju mycket möjligt att, när Kongl. Maj:t
            med anledning af densamma framlägger proposition i ämnet, Riksdagen
            skall finna förslaget ej vara enligt de principer, som af Riksdagen
            anses lämpliga, hvadan förslaget afslås, och reformen blifver
            ytterligare uppskjuten på längre obestämd tid. Vill man saken,
            är det derföre skäl att något så när bestämma hvad man vill, hvilket
            ju ej utesluter hållet redan längre tå varit ändt; ty sedda för
            en eller annan månad sedan har förslaget blifvit i tidningarne
            refereradt för allmänheten, och det har således icke varit omöjligt
            att på förhand sätta sig in i detsamma och göra sig reda för hvad
            man i de särskilda punkterna vill.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6KhxHH5hDgcGWAWAn3RnYZ" prev="i-PKhGNc4s2xQ8476atCMZdJ" who="Q5629781" next="i-DjHnbg8D6aVK9eUEa2TMvh">
          <seg xml:id="i-Udah7jr6iQZfjJgEPK9gAj">
            Hvad beträffar förslagets första punkt, så har Lag-Utskottet
            deri föreslagit att bygga på den grund, som redan finnes, och
            med varsam hand gå fram samt att akta sig för några mera genomgripande
            förändringar, som kunde göra saken omöjlig eller väcka ovilja
            emot den. Utskottet har blott velat utsträcka ett stadgande, som
            redan finnes; Utskottet har velat att ett lagbud, som gälde beträffande
            fastighet &amp; landet, skulle tillämpas på fastighet i städerna.
            Hittills har man icke haft något att anmärka mot detta lagstadgande
            på landsbygden, utan tvärt om ansett det innebära en förmån, som
            landsbygdens invånare egde framför städernas; men nu, när det
            gäller att införa en reform och tillämpa lagbudet på stadsfastighet,
            då finner man stadgandet oantagligt. Att det emellertid innebär
            en verklig förmån, tror jag af föregående talare vara redan visadt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DjHnbg8D6aVK9eUEa2TMvh" prev="i-6KhxHH5hDgcGWAWAn3RnYZ" who="Q5629781" next="i-CbJSHFyobeSSNQqGsgubNt">
          <seg xml:id="i-R3ZGg9X1CKrazAB1oSmXkF">
            I andra punkten har Utskottet velat berättiga qvinnan att sjelf
            förvalta den egendom, som är henne enskildt tillhörig, utan att
            behöfva genom äktenskapsförord förbehålla henne sådan rätt. Detta
            är således en förmån, som redan genom förord kan beredas gift
            qvinna. Utskottet har endast velat upphöja till allmän lag, hvad
            som nu eger rum blott i visst fall. Utskottet har således äfven
            i denna punkt byggt på en redan befintlig grund.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CbJSHFyobeSSNQqGsgubNt" prev="i-DjHnbg8D6aVK9eUEa2TMvh" who="Q5629781" next="i-C5kVjyZMDYyiWgeZsinJuD">
          <seg xml:id="i-LjELFQeL72WhHy2mfb1F96">
            I tredje punkten är föreslaget, att mannen icke skulle utan hustruns
            samtycke kunna bortskifta, förpanta eller sälja boets fasta egendom
            å landet eller jord och hus i staden. Detta är icke annat än att
            upphöja till lag, hvad folkets rättsmedvetande fordrar, och som
            på grund häraf redan temligen allmänt å landsbygden brukas; iy
            man anser att hustrun bör hafva ett ord med, när det gäller att
            sälja eller förpanta det mer väsentliga eller det egentliga i
            egendomen, den fasta, än det mindre väsentliga, den lösa. I motiven
            anfördes mer än ett fall, då mannen utan hustruns vetskap sålt
            den fasta egendomen och med köpeskillingen begifvit sig till främmande
            land och derigenom beröfvat hustrun det hufvudsakligaste af hennes
            rätt i boet samt faktiskt öfverlemnat henne och barnen, der sådana
            funnits, åt fattigvården. För den, som något följt med och haft
            att göra med domstolsförhandlingar, är det en känd sak, att transaktioner
            och kontrakt om försäljning af fastighet eller skogen derå, ofta
            obetänksamt komma till stånd utan vetskap af hustrun, som mången
            gång skulle hafva hindrat en oklok affär, om husbonden ej ensam
            kunnat förfoga öfver egen-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-008.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-EVtiSsv8CGLZihjD43mfoy" type="date">
          Onsdagen den 30 April, f. m. 9
        </note>
        <u xml:id="i-C5kVjyZMDYyiWgeZsinJuD" prev="i-CbJSHFyobeSSNQqGsgubNt" who="Q5629781" next="i-TzfK6ekXKsNw8TdDnZwkeJ">
          <seg xml:id="i-Dy5ucAEaPriPLDfjkNMtJV">
            domen. Om nu föreslagna stadgande upphöjes till lag, är det min
            öfvertygelse att i många, ja i de flesta fall skall förekommas
            de olyckor, som nu i följd af dylika lättsinniga transaktioner
            ofta inträffat.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TzfK6ekXKsNw8TdDnZwkeJ" prev="i-C5kVjyZMDYyiWgeZsinJuD" who="Q5629781" next="i-2G8hHyLKk1trZvHSmLBKiZ">
          <seg xml:id="i-CSULNQywhaEM9MMYNdWo38">
            Fjerde och femte punkterna innefatta blott tillämpningen af en
            billig rättvisa, ty det synes ej vara rimligt, att en hustru med
            sin enskilda egendom skall svara för gäld, som mannen utan hennes
            samtycke gjort i äktenskapet, lika litet som att vid arfsdelning
            ej skulle tagas i beräkning, att endera makan för sin enskilda
            del användt större eller mindre del af det gemensamma boet. Invändningen
            att det kommer att medföra mycket stora svårigheter att i detta
            hänseende förebringa bevisning utgör icke skäl mot sjelfva saken;
            ty om förhållandet kan bevisas, bör hvar och en få sin rätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2G8hHyLKk1trZvHSmLBKiZ" prev="i-TzfK6ekXKsNw8TdDnZwkeJ" who="Q5629781" next="i-KR59CzJsSAf2E6sQPAWZXU">
          <seg xml:id="i-KNTrgobEZ1c8fmRTw51CkN">
            Denna riksdag har väl icke varit synnerligen rik på stora politiska
            frågors afgörande; men å andra sidan har lagstiftningsarbetet
            fortgått på ett sätt, som hittills i allmänhet icke varit vanligt.
            Särskildt har man vid denna riksdag fäst synnerlig vigt och betydelse
            vid qvinnans rättsliga ställning. Vi hafva beslutat att, likasom
            qvinnan i intellektuelt hänseende är likstäld med mannen, hon
            äfven, såsom han, skall blifva myndig vid 21 års ålder. Må vi
            nu också för vår del i afseende på egendomsförhållandena mellan
            äkta makar, förbättra qvinnans ställning, hvilket i ej ringa mån
            kan ske genom bifall till föreliggande förslag, och vi skola förvisso
            sålunda vid 1884 års riksdag fästa ett hugstort minne för stora
            och gagneliga förbättringar å lagstiftningens område.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EerpnDBT9ue7fxE8jxtron">
          På grund af det anförda yrkar jag bifall Utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-N7wwgc3W7NwQyZt9shioc6">
          I detta anförande instämde Herrar Smedberg, IHerslow, P. Larsson,
          Key, Lyth, Borg, J. Pettersson i Alfvesta och Oberg.
        </note>
        <u xml:id="i-KR59CzJsSAf2E6sQPAWZXU" prev="i-2G8hHyLKk1trZvHSmLBKiZ" who="Q5629781">
          <seg xml:id="i-6Ai7dTSBBESBoERTPRpYpg">
            Vidare anförde:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DE4YbXfCb3MLNdJgJ9Trr3" type="speaker">
          Herr Åbergsson:
        </note>
        <u who="Q6254689" xml:id="i-TyZQP9HguGNNawRW3grs6D" next="i-8GJmKQc5tBsPXbQzV6C5GJ">
          <seg xml:id="i-7bQZSWaKiSkhdceBATxEYj">
            Jag har icke begärt ordet för att inlåta mig på någon granskning
            af detaljerna i det förslag, som här blifvit af Lag-Utskottet
            framstäldt, och än mindre för att tillåta mig några gissningar
            om, huru samma förslag kommer att af Kongl. Maj:t uppfattas, men
            jag kan likväl icke underlåta att yttra några ord om de anmärkningar,
            som blifvit emot förslaget rigtade. I första rummet klandras Lag-Utskottet
            i ett afseende, hvari jag för min del anser Lag-Utskottet hafva
            handlat synnerligen förtjenstfullt, nemligen derutinnan, att Lag-
            Utskottet i sitt förslag hemstält, att Riksdagen måtte i sin skrifvelse
            till Kongl. Maj:t uttala de grunder, hvarpå Riksdagen vill, att
            de åsyttade förändringarne skola byggas. Jag skulle icke under
            några förhållanden kunna gilla, att Riksdagen beslöte en skrifvelse
            i detta ämne, som endast innehölle begäran att Kongl. Maj:t skulle
            taga saken om
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8GJmKQc5tBsPXbQzV6C5GJ" prev="i-TyZQP9HguGNNawRW3grs6D" who="Q6254689" next="i-WcBu7Ytdf7ZwkcJ8w8mwgQ">
          <seg xml:id="i-VGKgjQdsvDhTdf8X4RLMq1">
            gå. Snarare måste vi väl erkänna, att man bör vara Lag-Utskottet
            tacksam för att Lag-Utskottet uttalat, i hvilket hänseende ändring
            bör ske. Hvad särskildt beträffar den här föreliggande punkten,
            har emot densamma åtskilligt blifvit anmärkt. Herr Grefve Sparre
            har ansett,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MhJ6Jyw6ampramFWtsE2Gj">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-KQgN1L45fQi7WoczdoBfP6">
          Angående ändrade bestämmelser i fråga om gift qvinnas eganderätt.
          m. Mm. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-UzEoz8Nk3Ejcbsina56BH">
          N:o 41. Angående
        </note>
        <note xml:id="i-KqAWxefpnXj5qwCjZzMW7p" type="date">
          10 Onsdagen den 30 April, f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-7gFcVBhggimo788nrviSd7">
          att om Utskottets förslag deri blifver lag, så skulle lagbestämmel-
        </note>
        <u xml:id="i-WcBu7Ytdf7ZwkcJ8w8mwgQ" prev="i-8GJmKQc5tBsPXbQzV6C5GJ" who="Q6254689" next="i-EA1NMj4GPghtoVxuycY9QL">
          <seg xml:id="i-C5y6ikMtsRA3xJiBkjb2Cb">
            ändrade beserna i detta fall icke blifva så enkla att tillämpa
            som nu är fallet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FoGDscq96XUEsvhHcJfDeh">
          stämmelser 2 fråga om
        </note>
        <u xml:id="i-EA1NMj4GPghtoVxuycY9QL" prev="i-WcBu7Ytdf7ZwkcJ8w8mwgQ" who="Q6254689" next="i-XPauStyeCUCqy8VTm7SBc3">
          <seg xml:id="i-54j6dste1WuApTfk9GYUQR">
            För min del kan jag likväl icke förstå, att om i ett sterbhus
            finnes
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-XPauStyeCUCqy8VTm7SBc3" prev="i-EA1NMj4GPghtoVxuycY9QL" who="Q6254689" next="i-XMsxueZsh1wgoHN3kREwm4">
          <seg xml:id="i-2tsuKfCBXUASjuHgpjxKcM">
            gift qvinnas fast egendom, det kan blifva svårare att vid bodelningen
            låta den till-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GAoDq6P9V3tU3MbzXhiWmd">
          eganderätt m. Mm. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-XMsxueZsh1wgoHN3kREwm4" prev="i-XPauStyeCUCqy8VTm7SBc3" who="Q6254689" next="i-M8vTL9Zv2nXKQAYbCaHjwK">
          <seg xml:id="i-D2bXXybx3Yws948KwoeAZJ">
            skiftas ena makans arfvingar än att dela den i två delar emellan
            mannens och hustruns arfvingar, eller att det skulle blifva krångligare
            att tilldela ett dödsbo tillhörig fast egendom i stad åt den makes
            arfvingar, som medfört den fasta egendomen i boet, än det är att
            så förfara beträffande fast egendom på landet. Jag kan således
            för min del icke finna, att Lag-Utskottets förslag i denna punkt
            skulle innebära några svårigheter att tillämpa, utan anser jag
            det vara mycket klart och enkelt. Det har vidare anförts såsom
            exempel på olämpligheten af detta stadgande, att en fattig person
            skulle kunna gifta sig med en af sina borgenärer, och derigenom
            vinna del i dennes tillgångar. Men om en man gifter sig med en
            avinna, som har inteckning 1 mannens fasta egendom, och derigenom
            blir egare till hälften af inteckningarne, så innebär detta i
            sjelfva verketintet annat än detsamma som att en man, som gifter
            sig med en qvinna, som eger ett hemman med tt. ex. 10 kor, genom
            äktenskapet blir egare till 5 af dessa kor. Orsaken hvarför man
            endast föreslagit, att göra den fasta egendomen till hvardera
            makans enskilda, men hyser starka betänkligheter att föreslå liknande
            bestämmelser i fråga om lös egendom, grundar sig på uteslutande
            praktiska skäl, nemligen svårigheten att skilja emellan lös egendom
            tillhörig qvinnan och mannen, emedan sådan egendom icke kan tillräckligt
            specificeras och identifieras, hvarföre, om det bestämdes att
            äfven sådan egendom skulle vara hvardera makans enskilda, vid
            fördelningen skulle uppstå stora förvecklingar. I afseende å fast
            egendom åter, som icke kan rubbas eller bortbytas, är det mycket
            lätt att genomföra en sådan lagstiftning, som här är i fråga.
            Herr Grefve Sparre har vidare yttrat, att grunden till den enskilda
            eganderätten på landet är, att den fasta egendomen ansetts vara
            en slägtens egendom, och att således slägtens intresse föranledt
            att denna egendom blifvit enskild i den ena eller andra makans
            hand. Det är väl sant att ett sådant betraktelsesätt förr varit
            gällande, men man torde svårligen kunna påstå, och jag tror att
            den ärade talaren medgaf detsamma, att denna grund numera kan
            anses gälla eller att mannens eller hustruns rätt till enskild
            egendom på landet grundar sig på slägtens rätt. Numera torde man
            få anse, att grunden så väl till den gamla bestämmelsen att arfvejord
            på landet icke är af kommunikabel beskaffenhet, som till det nu
            föreliggande förslaget att icke heller fastighet i stad skall
            vara kommunikabel, varit önskan att bibehålla åt individen den
            eganderätt, han före äktenskapet haft till fast egendom, så att
            han icke genom att träda i gifte förlorar hälften af sin fasta
            egendom.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-M8vTL9Zv2nXKQAYbCaHjwK" prev="i-XMsxueZsh1wgoHN3kREwm4" who="Q6254689">
          <seg xml:id="i-BU4w84QFjSvJzKQrcY9Z8y">
            Jag inskränker mig till dessa allmänna betraktelser, hvaraf Kammaren
            åtminstone torde finna, att jag för min del icke anser något orimligt
            i de föreslagna stadgandena. I öfrigt tillåter jag mig icke framställa
            något yrkande.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-010.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DgYSAa6ZMWZJAVHvLAiwVp" type="date">
          Onsdagen den 30 April, f. m. 11
        </note>
        <note xml:id="i-UGfjwJY4L4q7YJwYKHC2EM" type="speaker">
          Herr Magn. Jonsson:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-6VYaWPi7xuWDM5jex9afXf" next="i-U2FUfpbU2TtXWk4u9mW4t4">
          <seg xml:id="i-C6F69yb2zqgUUjYLCy8HmW">
            Jag har begärt ordet endast för att med några ord bemöta några
            af en talare på uplandsbänken fälda yttranden. Han gjorde några
            jemförelser mellan en jordegare och en inteckningshafvare m. m.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-U2FUfpbU2TtXWk4u9mW4t4" who="unknown" prev="i-6VYaWPi7xuWDM5jex9afXf" next="i-AscuD7MgFnZWFM5uf3xjyo">
          <seg xml:id="i-FCXn9pVGyHTesZHKnqx9U7">
            Jag skall be att få fästa hans och Kammarens uppmärksamhet på
            ett annat förhållande, som kan inträffa, nemligen att en person
            med en stor förmögenbet hyser kärlek och förtroende till en flicka,
            som saknar all ekonomisk förmögenhet. Om då den utaf den ärade
            talaren åsyftade princip vore gällande, skulle det kunna inträffa,
            att för den händelse mannen, som egde förmögenhet, strax efter
            äktenskapets ingående afled, qvinnan, som icke fört med sig någonting
            i boet, såsom arfvinge efter mannen ville hafva sin part med af
            egendomen, hvilket må hända icke alltid vore så väl berättigadt.
            Men ännu mindre angenämt torde det komma att kännas, derest qvinnan
            dog utan bröstarfvingar, då hennes närmare eller fjermare arfvingar
            kommo för att till hälften dela mannens förut egda förmögenhet.
            Det är den ena sidan af saken. För det andra tror jag det skulle
            vara ett mycket sorgligt man, skulle genom sådana arfslagar få
            ökad anledning att motverka äktenskaps ingående med en fattig,
            men för öfrigt en hygglig och skicklig man eller flicka. Detta
            är något som jag anser icke vara lyckligt. För öfrigt vill jag
            fästa Kammarens uppmärksamhet vid det förhållande, att här åsyftas
            att få likställighet mellan stad och land. Som lagen nu är, skulle
            det kunna inträffa många obehagligheter. Om en rik hemmansegares
            eller en grefvedotter, som eger jordbruksfastighet, gifter sig
            med en i stad bosatt man, egande en dyrbar fastighet i stad, och
            denne man aflider, behåller enkan icke allenast sin fasta egendom
            på landet, utan har också full rätt till hälften af makarnes egendom
            i staden.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-58CgMUg5vt378pR5Jj9LES">
          Dör enkan en tid derefter, är dennas arfvingar i full besittning
          af omförmälde lagliga förmån.
        </note>
        <u xml:id="i-AscuD7MgFnZWFM5uf3xjyo" who="unknown" prev="i-U2FUfpbU2TtXWk4u9mW4t4" next="i-V3v9gimWkRTiLpbL49gjKh">
          <seg xml:id="i-JAktzSS5KGPnqcrbC9azc9">
            Men deremot skulle mannens närmaste anhöriga icke ärfva ett öre
            ur den fasta egendomen på landet. Månne det kan vara rättvist
            att lagen stadgar något sådant? Huru skall man lagstifta för äkta
            makar, om man icke gör en bestämd skilnad i afseende på egenderättsförhållandena?
            Jag tror det skulle blifva ganska svårt att lagstifta på annat
            sätt, så länge man anser att mannen skall vara hustruns ställföreträdare
            eller förmyndare, samt hon får tåla sig i hvad mannen gör, hvilket
            jag icke anser vara rätt eller öfverensstämmande med tidsandans
            fordringar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-V3v9gimWkRTiLpbL49gjKh" who="unknown" prev="i-AscuD7MgFnZWFM5uf3xjyo" next="i-VwcSc9pAPqAm3P5VZzhwKx">
          <seg xml:id="i-83bygtirRxbz1xoicvzzwA">
            Att nu, såsom min ärade vän, Herr Liss Olof Larsson föreslog,
            skrifva till Kongl. Maj:t, men icke bestämdt säga ifrån hvad man
            vill, det kan ju vara ett bra sätt, om man vill locka regeringen
            in på något, för att sedan få tillfälle att göra anmärkningar
            eller afslag. Man har ofta och kanske med skäl klandrat Lag-Utskottet,
            derför att det framkommit med skrifvelseförslag, hvari man ej
            fullt tydligt uttalat hvad man vill. Nu har Lag-Utskottet deremot
            fullkomligt formulerat denna skrifvelse samt visat, huru Utskottet
            tänkt sig denna sak, och Lag-Utskottet synes mig sålunda i detta
            fall hafva gjort sin skyldighet,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3LaJNevRL9M2bNaWZjTngA">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-LFiApDKuSApgtLuHnCnraf">
          Angående ändrade bestämmelser i fråga om gift qvinnas eganderätt
          m. m. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-WAkaVT3uJiV95DJiUEEcPn">
          N:o 41
        </note>
        <note xml:id="i-Fd3U2H8Ho7WdnjBCntY1xw">
          Angående ändrade bestämmelser 2 fråga om gift qvinnas eganderätt
        </note>
        <note xml:id="i-Q5VVihtGY92jEKFDWaKpQv">
          m. m. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-Cf9VosuD3E4WguVpbjfgTP" type="date">
          12 Onsdagen den 30 April, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-VwcSc9pAPqAm3P5VZzhwKx" who="unknown" prev="i-V3v9gimWkRTiLpbL49gjKh">
          <seg xml:id="i-VPDwQPZVzYmUtna4wcsq24">
            samt att det således ej borde höra så här obefogadt klander här
            i Kammaren.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PWNpsN7FRNt5Y5RjtuSDoa">
          Jag skall icke längre upptaga Kammarens tid; jag vill endast
          hemställa, att Kammaren ville godkänna Lag-Utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-6gkEv2tKNMAuNyJt4ou837" type="speaker">
          Herr Grefve Sparre:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-HNFpUoYHBAfwhj1mcAdxqD" next="i-N7on6fnUoXqWhCVpyrF68G">
          <seg xml:id="i-RqfuCbSWiXPm5JKf8qr4Gy">
            Jag har så mycket mindre anledning att, såsom min värde granne
            nyss sade, motsätta mig Utskottets förslag i sista delen af betänkandet,
            som jag uttryckligen tillkännagaf, att jag i afseeende på sjelfva
            klämmen komme att tillstyrka en skrifvelse till Kongl. Maj:t om
            en lagförändring, hvarigenom bättre än hittills tillgodoses ”qvinnans
            rätt att bestämma öfver sin egendom". Detta är, om jag så får
            säga, klämmen af klämmen, det är det sista ordet i detta förslag.
            Man må således icke misstänka mig för att icke hafva fullkomligt
            uppfattat motionärens mening; jag tror attjag har uppfattat den
            bättre än Utskottet, och dertill har jag anledning i den omständigheten,
            att motionären nyss gjorde samma anmärkning. Jag önskar visserligen
            att vi skola förändra lagstiftningen i fråga om makars egendomsförhållanden,
            men jag vill att denna lagförändriog skall ske i öfverensstämmelse
            med tidsandan, och att man icke skall, genom tillämpning af grundsatser,
            som för flera hundra år sedan försvunnit, införa egendomsprinciper,
            hvilka ursprungligen varit stiftade för helt andra förhållanden,
            d. v. s. att man icke skall på stadsfastighet öfverflytta de grundsatser,
            som, under det vi hade odalförfattningar, gälde i fråga om fast
            egendom och sedermera qvarstå såsom en qvarlefva af dessa helt
            och hållet antiqverade förhållanden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-N7on6fnUoXqWhCVpyrF68G" who="unknown" prev="i-HNFpUoYHBAfwhj1mcAdxqD" next="i-GAXwNkrh36cqKChkUuR88q">
          <seg xml:id="i-EvpLmi5DRFCzuj4tR4s66k">
            Man har sagt, att den fasta egendomen skulle vara den väsentligaste,
            och derför borde man företrädesvis fästa sig vid den. Jag ber
            då att till en början få fråga herrarne: är stadsfastigheten för
            stadsboarne den väsentligaste egendomen? Tvärtom; den lösa egendomen
            har numera emot den fasta intagit en sådan ställning i fråga om
            afliden mans bo, att den, med undantag för befolkningen på landet,
            utgör den väsentligaste egendomen. Då förhållandet är sådant,
            är det då rigtigt att, i fråga om en liten del af denna egendom,
            ty stadsfastigheter äro en mindre betydande del deraf — åtminstone
            för stadsboarne — är det rigtigt, säger jag, att på denna del
            öfverflytta principer, som äro antiqverade och sålunda öka tvisterna
            mellan sterbhusdelegare, tvister af sådan beskaffenhet, som den
            förste talaren ganska rigtigt anförde. Detta är icke en tidsenlig
            lagstiftning; det är att gå tillbaka, i stället för framåt, det
            är att intrassla förhållandena just der man behöfver den allra
            största enkelhet. Jag borde hafva gjort denna min framställning
            vid den första punkten, då det var fråga om ett obligatoriskt
            äktenskapsförord; men gjorde det icke derföre, att äktenskapsförordet
            här i Sverige icke vunnit någon synnerlig häfd för sig. I Frankrike
            åter tillgår, såsom jag nämnt, sålunda: före vigseln behöfva kontrahenterna
            blott tillkännagifva, om de vilja gifta sig under gemensamhetsförhållanden,
            eller på det vilkor att hvardera maken har sin egendom. Det senare
            är en naturlig fördelning af egendomen; och den öfverensstämmer
            fullkomligt med nutidens uppfattning. Men man bygger icke ostraffadt
            en lagstiftning på grunder,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-012.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Hx31cTzZWVj6cP7fbCaE3k" type="date">
          Onsdagen den 30 April, f. m, 13
        </note>
        <u xml:id="i-GAXwNkrh36cqKChkUuR88q" who="unknown" prev="i-N7on6fnUoXqWhCVpyrF68G" next="i-GREMywDLhN9AUxy9ktUVuK">
          <seg xml:id="i-YXzLF5LP4QaTh1PCsCt3Ad">
            som icke mera finnas, som funnits för 100 år sedan, men nu äro
            för länge sedan glömda, som ogillas af den nuvarande tiden. En
            sådan lagstiftning åstadkommer icke något annat än ständigt trassel
            och ständigt obehag för dem, hvilka med den samma komma i beröring.
            En sådan lagstiftning skall förr eller senare dö; och den är sin
            död värd!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GREMywDLhN9AUxy9ktUVuK" who="unknown" prev="i-GAXwNkrh36cqKChkUuR88q" next="i-ECwkzzwzbgTyjQgwdu9jMt">
          <seg xml:id="i-VJhg6n6jVjjPaUznpC9FTn">
            Man har sagt, att vi skulle i denna fråga uttala bestämdt hvad
            vi vilja, ty annars kunde det hända att, då Kongl. Maj:t framlägger
            proposition i ämnet, då säga vi: det var inte det vi ville. Jag
            tillåter mig då fråga, om det är detta vi vilja. Vilja vi verkligen
            införa i lagen så beskaffade bestämmelser, att de medföra endast
            trassel och bråk? Är det icke mycket klokare och försigtigare
            att icke uttala en grundsats, om hvilken meningarne utan tvifvel
            måste vara delade, utan öfverlemna utstakandet af grunderna åt
            dem, som skola stifta lagarne, än att på måfå, jag säger på måfå,
            då de flesta af oss icke satt sig tillräckligt in i förhållandena,
            bestämma dessa grunder, utan att veta hvad det är, som vi bestämma
            oss för. Att så förfara är enligt min tanke det största felet,
            vi kunna begå, då vi skrifva till Kongl. Maj:t. Det kan då inträffa
            att, när Kongl. Maj:t, möjligen i öfverensstämmelse med dessa
            grunder, framlägger ett förslag till lag i ifrågavarande ämne,
            vi nödgas säga: vi kunna icke antaga detta lagförslag, ehuru vi
            antagit grunderna derför. Det skrifvelseförslag, som jag för min
            del anser vara det rigtiga, och till hvilket jag, såsom jag i
            mitt förra yttrande sagt, skall yrka bifall, då klämmen föredrages,
            har den förmånen med sig att makarne fritt få välja det egendomssystem,
            under hvilket de vilja lefva; och detta måste väl i regeln för
            dem vara det fördelaktigaste? Aktenskapsförord äro ej populära
            hos oss. Hvilken fader tvekar icke att, innan dottern föres i
            brudstolen, gå till sin blifvande måg och säga: vill du gå in
            på, att jag undantager en del af egendomen? Det smakar icke numera;
            derför äro dessa förord, såvidt jag känner, icke i allmänhet brukliga.
            Om lagen deremot stadgar att makarne skola på förhand tillkännagifva
            under hvilket egendomssystem de vilja lefva, så måste de bestämma
            sig för det ena eller andra. Jag kan icke tro annat än att, om
            vi vilja göra en förändring i förhållanden, som äro de ömtåligaste
            inom samhället, makars inbördes egendomsförhållanden, vi göra
            klokare uti att lemna full frihet åt kontrahenterna att bestämma
            under hvilka egendomsförhållanden de vilja lefva, än att till
            ett system, som redan är trassligt nog, lägga ett ytterligare
            trassel, genom att öka den egendom, som undantages gemensamheten,
            i synnerhet då, såsom jag redan nämnt, åtminstone för stadsboarne,
            fastighet icke är den väsentliga egendomen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ECwkzzwzbgTyjQgwdu9jMt" who="unknown" prev="i-GREMywDLhN9AUxy9ktUVuK" next="i-YDstBJmzQWUUwrffNVBugB">
          <seg xml:id="i-AgRQidyneT3D2Yjx9Au1wF">
            Man har slutligen såsom skäl för förändringen både här och i
            Lag-Utskottet framhållit faran utaf, att mannen skulle kunna spoliera
            och sälja något af egendomen. Men den faran har jag velat förekomma
            just derigenom att i skrifvelsen till Kongl. Maj:t skulle anhållas
            om ett förslag, som tillgodosåge gift qvinnas rätt och bästa.
            På detta sätt förekommes denna fara, men ingalunda genom att i
            lagen
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-15jvPmXdhJWUhoDVbDgcBd">
          N:o 41,
        </note>
        <note xml:id="i-CHz2C8AiJVZoA8LBxLL2TX">
          Angående ändrade bestämmelser i fråga om gift qvinnas eganderätt
          m. m. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-J9TY6AjCYQzmJbNaixDg8W">
          N:o 41,
        </note>
        <note xml:id="i-DYhNvz9oL3GUpSDQAzw25G">
          Angående ändrade bestämmelser i fråga om gift qvinnas eganderätt
          m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-FG3fGwjM89q1Rv2dFZS9rZ">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-K2SpWfBA8kt1AJ1pfg2iQB" type="date">
          14 Onsdagen den 30 April, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-YDstBJmzQWUUwrffNVBugB" who="unknown" prev="i-ECwkzzwzbgTyjQgwdu9jMt" next="i-KZoRzP3XEjUszDxT1vyivg">
          <seg xml:id="i-5nEMbqAHw3JbC2NyDbsau4">
            införa en grundsats, som i tillämpningen visat sig fullkomligt
            oanvändbar och endast medför obehag och bråk. '
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KZoRzP3XEjUszDxT1vyivg" who="unknown" prev="i-YDstBJmzQWUUwrffNVBugB">
          <seg xml:id="i-6Sysasx1pkXqbXXtueVrZy">
            Jag skall således tillåta mig att upprepa min anhållan om afslag
            på denna punkt, och då klämmen föredrages, skall jag framställa
            yrkande om bifall till densamma, formulerad i öfverensstämmelse
            med de åsigter, jag tagit mig friheten framställa.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SyjQx8nNETDejreyc66CrN" type="speaker">
          Herr Magnus Andersson:
        </note>
        <u who="Q5555392" xml:id="i-UCaDCTN3fDYDwGHfTWVLda" next="i-NXfLGVpnZPTRoyQ8jdSP4V">
          <seg xml:id="i-U9MECPDPFHHPuEcDdn8vP3">
            Jag har egentligen velat här framhålla att, så vidt jag vet och
            enligt min erfarenhet, den allmänna meningen bland landets befolkning
            hyllar egendomsgemensambhet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NXfLGVpnZPTRoyQ8jdSP4V" prev="i-UCaDCTN3fDYDwGHfTWVLda" who="Q5555392" next="i-JcWqdS8KEuNFF4ncfhG887">
          <seg xml:id="i-5ccZtorKBmMFJr7CcCRupr">
            Då en person, som icke har fast egendom, gifter sig med någon,
            som har sådan, det må nu vara man eller qvinna, hafva de alltid
            visat sig, i min hemort åtminstone, synnerligen angelägna om att
            ställa så till, att den egendom, som eljest lagligen skulle vara
            den enes enskilda egendom, göres till gemensam, antingen genom
            äktenskapsförord eller ett fingeradt köp eller åtminstone, om
            annan utväg icke gifvits, genom testamente. Många hafva icke kunskap
            om, huru lagen i sådant fall varit beskaffad och hafva då icke
            kunnat vidtaga sådana åtgärder, men alltid har jag i sådant fall
            hört dem djupt beklaga, att de icke förut haft kännedom om förhållandet,
            och när de fått reda på det, hafva de alltid, som sagdt, visat
            sig synnerligen angelägna att åtminstone genom upprättande af
            inbördes testamente kringgå lagens stadgande. Men detta är icke
            alltid det lämpligaste; hvar och en vet huru mycket trassel uppkommer
            genom testamenten, men de måste göra det för att få egendomen
            gemensam.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JcWqdS8KEuNFF4ncfhG887" prev="i-NXfLGVpnZPTRoyQ8jdSP4V" who="Q5555392" next="i-3oCc22iSXSWWWkH3GeL4ZJ">
          <seg xml:id="i-2TSd8TRQhdvu9NmSmhuKwF">
            Hvad beträffar att någon af makarne skulle förskingra boets egendom,
            så skulle det väl egentligen vara mannen, som, utan hustruns vetskap,
            skulle kunna förskingra den, men jag får säga att ytterst sällan
            händer något dylikt, åtminstone i min hemort. Finnes det att mannen
            skulle vara mindre skicklig att förestå boets egendom, så söker
            hustrun, med tillhjelp af grannar och slägtingar att få honom
            stäld under förmyndare, men det är emellertid ytterst sällan,
            som något sådant händer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3oCc22iSXSWWWkH3GeL4ZJ" prev="i-JcWqdS8KEuNFF4ncfhG887" who="Q5555392">
          <seg xml:id="i-JdPPZsYqR7S494VbQTHp1f">
            I den ort, der jag har mitt hemvist och der jag varit med om
            många, väl hundratals boutredningar, har min erfarenhet alltid
            varit, att folket hyllat egendomsgemensamhet makar emellan och
            städse sökt få sådan, der den eljest icke skulle lagligen egt
            rum. Jag vill icke nu göra något bestämdt yrkande, vare sig för
            det ena eller andra, men jag har velat framhålla, att under den
            långa tid, jag haft med dylika saker att göra, har min erfarenhet
            varit, att allmänna meningen afgjordt varit för egendomsgemensamhet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9A9jACPkX5id3eu896Ntc6" type="speaker">
          Herr Gumelius:
        </note>
        <u who="Q5776520" xml:id="i-G7BDjXVwrCgm3WmFHSGgjU" next="i-6Yn3gBQsU3x9HMzFzwj9rT">
          <seg xml:id="i-JWbAepmgtDATH84ZRhTMNM">
            Det är med en viss tvekan jag bestämt mig för att begära ordet
            i denna stora och vigtiga fråga, men jag har dock ej kunnat underlåta
            att deri yttra några ord. Det har för mig varit en glädjande öfverraskning,
            att Lag-Utskottet framkommit med ett betänkande i sådan rigtning,
            som det nu föreliggande. Jag kan dock icke neka, att hvad Lag-Utskottets
            ärade vice ordförande nyss sagt sig tycka hafva hört en föregående
            talare antyda, om än icke
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-014.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7V6LsMxzzTQVGUrh3AKLzR" type="date">
          Onsdagen den 30 April, f. m. 15
        </note>
        <u xml:id="i-6Yn3gBQsU3x9HMzFzwj9rT" who="Q5776520" prev="i-G7BDjXVwrCgm3WmFHSGgjU" next="i-CtnFeuW2qxb7uDiy9ap2At">
          <seg xml:id="i-RaxoFV9eHmUUXVp8CzQtLA">
            utsäga, nemligen att förslaget i denna första punkt går i en
            tillbakagående rigtning, det är verkligen min uppfattning. Det
            har erinrats, att fast egendom på landet ansetts och fortfarande
            anses företrädesvis vara slägtegendom, och då man har sådan lagstiftning
            för fast egendom i största delen af Sverige, så borde — säger
            man -- den lagstiftningen äfven kunna utsträckas till den mindre
            delen, till fast egendom i städerna. Det är dock underligt, att
            en sådan åsigt, som ju förfäktar ytterligare en sorts fideikommissrätt
            i fast egendom, en sådan rätt för slägten, kan framkomma i samma
            tid, som man allt mer och mer börjar anse, att allt hvad fideikommissrätt
            heter bör afskaffas. Man skulle tvärt om häraf vilja draga den
            slutsats, att allt, som för närvarande är i större eller mindre
            mån fideikommissartadt, borde försvinna. Då lika arfsrätt för
            qvinnan infördes, så infördes den först i städerna och sedan i
            den öfriga delen af landet; nu deremot vill man gå i motsatt rigtning
            ; nu vill man att derför, att en inskränkning 1 arfsrätten, eger
            rum på landet, derför skall inskränkningen utsträckas äfven till
            städerna. Jag kan icke vara med om detta. Jag anser, att 2:dra
            punkten, som lyder: "gift qvinna bör berättigas att sjelf förvalta
            den egendom, som är henne enskildt tillhörig, utan att behöfva
            genom äktenskapsförord förbehålla sig sådan rätt” samt de följande
            punkterna, i hvad de äro förenliga med den 2:dra punkten, och
            jag tror äfven att de i all hufvudsak äro det, böra godkännas,
            samt att en skrifvelse bör aflåtas i sådant syfte, som dessa punkter
            afse; men den 1:sta punkten deremot skulle jag gerna vilja hafva
            bort ur förslaget.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MuMLZLbxQBkj49mLcLrfx8">
          Det har blifvit anmärkt af en föregående talare, att fastigheter
          numera ingalunda kunna anses på landet och ännu mindre istäderna
          såsom den hufvudsakligaste egendomen. Det är ju också ganska besynnerligt,
          att om egendom skiftas så, att t. ex. en fader gifver åt en af
          sina döttrar, som träder i gifte, en egendom på landet, åt en
          annan ett hus i stad, åt en tredje obligationer samt åt en fjerde
          aktier, så komma döttrarne och deras män i helt olika förhållande.
          I den egendom, som består af fastighet på landet, eger nemligen
          icke giftorätt rum, och i den egendom, som består af fastighet
          i stad, skulle giftorätt icke hädanefter heller komma att ega
          rum, men deremot skulle dylik rätt fortfara med hänsyn till aktier
          och obligationer. På detta sätt komma de af döttrarne, som fått
          fast egendom, i en helt annan rätt till sin arfslott än de, som
          fått lös egendom.
        </note>
        <u xml:id="i-CtnFeuW2qxb7uDiy9ap2At" who="Q5776520" prev="i-6Yn3gBQsU3x9HMzFzwj9rT" next="i-JoddG1MkcQ5TTQg7ff2AP9">
          <seg xml:id="i-AS1y7h7a9hfTAUhsHzZkhf">
            Jag tillåter mig icke göra något bestämdt yrkande i denna fråga,
            men jag föreställer mig, att en återremiss möjligen skulle vara
            lämplig, för den händelse Kammaren mera allmänt är af den åsigt,
            att 1:sta punkten icke bör antagas; genom en återremiss kunde
            vi få förslaget omformuleradt af Lag-Utskottet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JoddG1MkcQ5TTQg7ff2AP9" who="Q5776520" prev="i-CtnFeuW2qxb7uDiy9ap2At">
          <seg xml:id="i-S9cDxzjaDFM2vCpfohBpci">
            Jag har endast reservationsvis velat uttala den mening, att så
            framåtgående och erkännansvärdt än förslaget är i sin helhet,
            så är det dock enligt min tanke tillbakagående i 1:sta punkten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-36L6CDmCbwTBccvaLb5HZc" type="speaker">
          Herr Ekenman:
        </note>
        <u who="Q5629781" xml:id="i-A2RjKw71eiSiUpZhdiwwAn" next="i-4eg3iqsf4MFHdFN1VxoxBY">
          <seg xml:id="i-A4XDHqv6RJFzZDvfgJAUt6">
            Med anledning af hvad den ärade representanten på venersborgsbänken
            yttrat, nödgas jag än en gång besvära
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-cQ45K6tRFUG2U843YFz7m">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-7cp1Y7wuogTujdSD1xWSLE">
          Angående ändrade bestämmelser i fråga om gift qvinnas eganderätt
          m. m. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-YZwUX7UBqspxa5GApy4nAZ">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-2dsHKFrFL9JkvuaJGSZ6av">
          Angående ändrade bestämmelser 4 fråga om gift qvinnas eganderätt
          m. m. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-ECLG8BJpDFYDL3SB9hPHER" type="date">
          16 Onsdagen den 30 April, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-4eg3iqsf4MFHdFN1VxoxBY" prev="i-A2RjKw71eiSiUpZhdiwwAn" who="Q5629781" next="i-NBf1tb98NgeXwBdXVTFF9U">
          <seg xml:id="i-8L2YiZkch73ofnfJ3GjzzZ">
            Kammaren med några ord. Den ärade representantens yttrande, att
            han icke ville vara med om att införa det obligatoriska äktenskapsförordet,
            utan önskade, att Kammaren måtte antaga det franska systemet,
            som i sig innebär ett tillkännagifvande före äktenskapets ingående
            rörande de blifvande egendomsförhållandena makarne emellan, synes
            mig innebära en viss inkonseqvens. Det franska systemet är ju
            ett slags äktenskapsförord; och gifvet är att, om ett tillkännagifvande
            enligt franska systemet skulle göras, man måste gifva detta tillkännagifvande
            en lämplig rättslig form och föreskrifva, att det skulle ske inför
            någon myndighet och behörigen inregistreras, hvilket allt komme
            att medföra kostnad. Men då man icke vill underkasta sig den lilla
            kostnad och det lilla besvär, som införandet af det obligatoriska
            förordet skulle komma att medföra, derom Kammarens nyss fattade
            beslut i punkten 1 bär vittne, så är det väl tydligt, att man
            lika litet antager det af den ärade representanten förordade franska
            systemet, som skulle medföra lika kostnad och besvär. Ett vidhållande
            af yrkande derå är i verkligheten således ungefär detsamma som
            ett yrkande å afslag; ty man vill påtagligen ej införa något nytt
            system, utan endast göra förbättringar i det bestående. Det torde
            derföre vara nödigt, att reformvännerna å detta område gå den
            sålunda anvisade vägen till målet, enär de eljest riskera att
            ej vinna någonting.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HLbSqvNdyvoxF6UAvNTgEd">
          Härmed var öfverläggningen slutad. Herr Talmannen framstälde
          propositioner dels på godkännande af förevarande moment och dels
          på detsammas ogillande; och förklarade Herr Talmannen sig anse
          den förra propositionen vara med öfvervägande ja besvarad. Votering
          begärdes och företogs i enlighet med följande nu uppsatta och
          godkända voteringsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-KBLeKTooRt7exBSiEEfmiZ">
          Den, som vill, att uti det af Lag-Utskottet i andra punkten af
          Utlåtandet N:o 49 framstälda skrifvelseförslag skall ingå sådan
          bestämmelse, som upptagits under mom. I uti inledningen till Utskottets
          ifrågavarande hemställan, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-P62X8KwDiQnVxwcDqPh5G2">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-B17YRbDVWSB3WqTtVQWBiM">
          Vinner Nej, har Kammaren beslutat, att omförmälda moment skall
          ur den föreslagna skrifvelsen utgå.
        </note>
        <note xml:id="i-MYVwt8PfdkJ893AQ96San6">
          Omröstningen utföll med 120 Ja och 69 Nej; och hade Kammaren
          alltså beslutat, att i den af Utskottet föreslagna skrifvelsen
          i ämnet skulle ingå sådan bestämmelse, som i förevarande moment
          ionehölles.
        </note>
        <note xml:id="i-KKbpqJoNgyRz5pSoPH9UJC">
          Mom. II hade följande lydelse:
        </note>
        <u xml:id="i-NBf1tb98NgeXwBdXVTFF9U" prev="i-4eg3iqsf4MFHdFN1VxoxBY" who="Q5629781">
          <seg xml:id="i-3pmpDTKesurnujJLPSQ3iS">
            Gift qvinna bör berättigas att sjelf förvalta den egendom, som
            är henne enskildt tillhörig, utan att behöfva genom äktenskapsförord
            förbehålla sig sådan rätt.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-016.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-C6eeDjJHVBGjXPZFywv9Pc" type="date">
          Onsdagen den 30 April, f. m. 17
        </note>
        <note xml:id="i-VPhtqX9w9WCS2QufBC8owh">
          Efter uppläsande häraf anförde:
        </note>
        <note xml:id="i-CxiKXDMgL37iwtAyz4tokr" type="speaker">
          Herr Lundberg:
        </note>
        <u who="Q5965982" xml:id="i-812qB81JY2urBpJhcdDZGJ">
          <seg xml:id="i-5rXj6ycgX8Vk2Z2aFbagJV">
            För min del kan jag icke finna det vara skäligt, att gift qvinna
            borde genom lag berättigas förvalta sin enskilda egendom, förr
            än hon uppnått myndig ålder. Väl innehåller nu gällande lag, att
            enka sjelf råder sig och sitt gods”, men på grund af denna bestämmelse
            lärer sällan händt, att någon qvinna, innan hon fylt 21 år, haft
            att förvalta fast egendom. Skulle åter stadgas såsom regel den
            af Utskottet uttalade grundsats, att gift qvinna egde sjelf förvalta
            den egendom, som vore henne enskildt tillhörig, utan afseende
            å huru vida hon hunnit den af Riksdagen nyss beslutade myndighetsålder
            af 21 år, kunde ju inträffa, att, under det en man, som med Konungens
            tillstånd gift sig före 21 år, i hvilket fall han dock fortfarande
            förblef omyndig, icke egde förvalta sin egendom, fastän han uppnått
            19 eller 20 år, deremot hans hustru, som vore blott 16 år, sjelf
            rådde öfver sin egendom. Detta vore väl en inkonseqvens, till
            hvilken, enligt mitt förmenande, lagstiftaren icke bör göra sig
            skyldig. Jag har velat yttra hvad jag nu anmärkt, ehuru jag anser
            mig icke härutinnan böra framställa något yrkande, sedan jag hört,
            att Första Kammaren redan bifallit Utskottets förslag i förevarande
            punkt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UTwtdYBfaE1YKeZGgFDioi" type="speaker">
          Herr Ekenman:
        </note>
        <u who="Q5629781" xml:id="i-99wVv8F3yzNdoFeMJ3qSr4">
          <seg xml:id="i-UwtKvUZ7dJZFYkf6F115gB">
            Jag vet icke om jag rigtigt uppfattat den ärade talaren, som
            nyss hade ordet, men, efter hvad Jag hörde, tyckte jag mig fiona,
            att hans anmärkning rörde det förhållande, att en gift qvinna,
            om förevarande förslag antages, skulle redan innan hon kommit
            till myndig ålder få förvalta sin egendom. Ja, det kan väl möjligen
            blifva händelsen. Men jag ber få fästa den värde talarens uppmärksamhet
            derpå, att enligt gällande lag genom förord gift qvinna, äfven
            innan hon hunnit myndig ålder, kan beredas en dylik rätt, och
            enka råder öfver sig och sitt gods, äfven om hon icke uppnått
            den lagbestämda myndighetsåldern. Jag tror derföre det skulle
            vara besynperligt, om man stadgade annorlunda än som skett i förevarande.
            fall. För min del kan jag således icke finna den i frågavarande
            anmärkningen vara af någon synnerlig stor vigt eller betydelse.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5ewfeuwPARxpAWSC2rFLaP">
          Jag anhåller om proposition &amp;å bifall till Utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-DwUMmT4rWmb8WNYmooQsxu" type="speaker">
          Herr Lundberg:
        </note>
        <u who="Q5965982" xml:id="i-662tcuXZRFHAWveFMce7EA">
          <seg xml:id="i-3JUHWzfkBp8HAtWqQDxC6R">
            Jag ber få meddela Herr Ekenman, att jag så mycket mindre förgätit
            det förhållande, hvarom han talade, som jag just fästade uppmärksamheten
            på lagbestämmelsen, att "enka råde sig och gods sitt sjelf", och
            att det således väl kunnat inträffa, att en enka, fastän hon varit
            yngre än 21 år, fått sjelf förvalta sin egendom. Men detta vore
            ett undantagsförhållande, som väl icke kunde anses lämpligt. Nämnda
            stadgande qvarstode från den tid, då lagen stadgade, att ogift
            qvinna af hvilken ålder som helst skulle stå under förmynderskap.
            Nu, då qvinna är myndig vid 25 års ålder och, derest Riksdagens
            härom nyligen fattade beslut varder lag, blifver det redan vid
            21 år eller vid samma tidpunkt som mannen, kan
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LZoWxE9f7AgP7anyKj6nM2">
          Andra Kammarens Prot. 1884. N:o 41. 2
        </note>
        <note xml:id="i-8DnZuvYcXCAr8vrx3A2HPk">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-13GCGqKe4qMVBmD8xhDYfC">
          Angående ändrade bestämmelser i fråga om gift qvinnas eganderätt
          m. Mm. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-M4cMfPqGjtRvyzeXXPxTb5">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-6kL5k6EATDvWmbnSDm3pUh">
          Angående ändrade bestämmelser i fråga om gift qvinnas eganderätt
          m. Mm. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-69oVQeEh9Z4fcwP6W4xAc8" type="date">
          18 Onsdagen den 30 April, f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-TJKP7KxVSTEoqYCdjLBr9z">
          jag icke finna annat än, att det skulle vara rigtigt att,i enlighet
          med hvad jag anmärkt, gjordes till en sådan ålder inskränkning
          i afseende å gift qvinnas rätt att förvalta sin enskilda egendom.
          Möjligen torde ock i sammanhang härmed kunna och böra ifrågasättas
          ändring af omförmälda lagstadgande angående enka.
        </note>
        <note xml:id="i-RALWLcUPEzifxdDsJhwWia">
          Vidare anfördes icke. Momentet godkändes och skulle sålunda den
          deri innehållna bestämmelsen ingå i den föreslagna skrifvelsen
          till Konungen.
        </note>
        <note xml:id="i-5my4i9BY1KRpZtzieFm9vM">
          Mom. III, som härefter föredrogs, lydde sålunda:
        </note>
        <note xml:id="i-LUpZujxBZXhZJb5ZPu9MGx">
          Mannen må icke hafva makt att utan hustruns samtycke bortskifta,
          förpanta eller sälja boets fasta egendom å landet eller jord och
          hus i staden.
        </note>
        <note xml:id="i-6vLBjNU6JLWy9AJthR8dq9">
          I fråga härom anförde:
        </note>
        <note xml:id="i-BhjGLxo5WERggdckBnF6Wj" type="speaker">
          Herr Arwidsson:
        </note>
        <u who="Q5560646" xml:id="i-2LfiMPW1JZYNbCGmWTHe62" next="i-UqhZy7MLXmrYT72Kj796qM">
          <seg xml:id="i-NFqLyz8EqJPQnrCVwEDjw7">
            Från olika håll hör man ej sällan det påståendet uttalas, att
            det skulle gå temligen långsamt här i landet med tillvägabringande
            af nödiga reformer i lagstiftningen. Om detta påstående tillförne,
            då Riksdagen endast sammanträdde först hvart 5:te och sedermera
            hvart 3:dje år, i viss mån kunde vara grundadt, tror jag deremot
            att detsamma nu mera i väsentlig mån kan anses obefogadt. Vi se
            nemligen, huru vid hvarje riksdag en mängd förslag i lagstiftningsväg
            framställas, dels på regeringens initiativ, dels af enskilda motionärer,
            äfvensom att Lag-Utskottet gemenligen är så öfverhopadt af göromål
            af den största vigt och betydenhet, att man med allt skäl måste
            förvåna sig öfver, huru Utskottets tid och krafter kunna räcka
            till för att behandla alla ärenden, i synnerhet då man betänker
            att det ock är Utskottsledamöternas pligt att så vidt möjligt
            äfven sysselsätta sig med öfriga många och maktpåliggande ärenden,
            som förekomma till handläggning vid riksdagen. En gifven följd
            af detta Lag-Utskottets öfverhopande med göromål måste blifva,
            att icke åt alla ärenden kan egnas all den uppmärksamhet, som
            deras vigt och omfattning tilläfventyrs kräfva. Åf ett och annat
            i det betänkande, som nu föreligger till Kammarens afgörande,
            har jag tyvärr trott mig kunna sluta dertill, att åtminstone icke
            tiden — ty att god vilja förefunnits, derom är jag öfvertygad
            — räckt till för Lag-Utskottet att ur alla synpunkter taga frågan
            i öfvervägande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UqhZy7MLXmrYT72Kj796qM" prev="i-2LfiMPW1JZYNbCGmWTHe62" who="Q5560646" next="i-Nun4pfWWVVKC5jPt2EJs5U">
          <seg xml:id="i-97nuwfq4rRkaPiwXw3j5zr">
            Den nu föredragna punkten, som, om jag så får säga, är nästan
            diametralt stridande mot de åsigter, hvilka för närvarande äro
            gällande i lagstiftningen uti detta ämne, har Lag-Utskottet icke
            egnat en större eller vidlyftigare motivering, än som kunnat inrymmas
            på summa tio tryckta rader. Väl kan härpå svaras, att mycket kan
            inrymmas på tio rader, så framt de äro tankedigra. Återstår oss
            då att tillse, i hvad mån detta må vara förhållandet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Nun4pfWWVVKC5jPt2EJs5U" prev="i-UqhZy7MLXmrYT72Kj796qM" who="Q5560646" next="i-XT4EDHdyaZrATSuKAZ2jEU">
          <seg xml:id="i-4XqvpMBStUy8mBaZyXsy9w">
            Det är tre särskilda tankar, som skulle innebära de skäl, som
            förekomma på dessa tio rader — således har hvart skäl fått sina
            tre rader. Jag skall nu tillåta mig att några ögonblick upptaga
            Kam-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-018.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-XT4EDHdyaZrATSuKAZ2jEU" prev="i-Nun4pfWWVVKC5jPt2EJs5U" who="Q5560646" next="i-FWE3mbVRrsjwJTp9GiT646">
          <seg xml:id="i-EFdmeuxdos8mUCXzuWmqPv">
            Onsdagen den 30 April, f. m, 19 N:o 4i, Angående marens tid med
            att tillse huru vida de tankar, som der uttalas, verkändrade ligen
            äro af beskaffenhet, att de bort föranleda till det resultat,
            hvar- Destänvmelser till Utskottet kommit. SE i Utskottet yttrar
            till en början: "En sådan föreskrift skulle, 1 ”eganderätt Utskottets
            tanke, vara egnad att i många fall förekomma lättsinniga m. m.
            köpe-, förpantningseller bytesaftal om fast egendom, som samfäldt
            (Forts.) tillhörde båda makarne, och dymedelst åt boet och barnen
            rädda sådan egendom." Tvifvels utan lärer litet hvar medgifva,
            att detta är rigtigt. Helt säkert kunna fall inträffa, då mannen
            af åtskilliga anledningar, af obetänksamhet eller lättsinne förskingrar
            eller förslösar den fasta egendom, som boet gemensamt tillhörer.
            Men, mine herrar, i all lagstiftning är det, så vidt jag känner,
            icke för undantagsfallen man stiftar lagen, utan för de fall,
            som vanligast förekomma. Kan man verkligen med skäl påstå, att
            mannen i detta fall i allmänhet missbrukat sin målsmansrätt i
            boet, den rätt som nu gällande lag medgifver honom att i afseende
            på sådan fast egendom, som boet gemensamt tillhör, både sälja,
            förpanta och bortskifta densamma? För min del får jag förklara,
            att jag tror ett sådant påstående jäfvas af erfarenheten. Och
            om så är, finnes det, åtminstone enligt min tanke, i detta blotta
            påstående icke tillräcklig grund för en lagförändring i det syfte
            Utskottet angifvit. Det nästa skäl Utskottet anför lyder sålunda:
            «Då derjemte makarne, åtminstone i allmänhet, hafva lika lott
            i fast egendom, hvari giftorätt äger rum, synes det ock vara af
            billighet och rättvisa mot hustrun påkalladt, det äfven hon får
            hafva sitt ord med vid sådana aftal om samfäld fast egendom, som
            här ofvan nämnts.&lt; Hvad Utskottet egentligen menat med sitt uttryck
            att &lt;hon får hafva sitt ord med" vid dessa aftal, kan jag icke
            rätt förstå. Skulle Utskottet anse, att mannen borde rådfråga
            henne vid sådana aftal? Ja, det må han göra, men i kollisionsfall,
            då hustrun icke omfattar samma mening som mannen, hvilkenderas
            mening skall då råda? Jo, af lagförslaget synes alldeles bestämdt
            framgå, att det då blefve hustruns. Ty om hustrun säger nej, och
            mannen säger ja, så blir det intet aftal utaf. Det är således
            hon, som blir den bestämmande. Det synes mig likväl, mine herrar,
            att om man vill afhjelpa en olägenhet, så bör man dock icke tillgripa
            en motsatt ytterlighet, eller, såsom det ock heter, "bota ett
            ondt med hälften värre." Man säge hvad man vill, så måste i allmänhet
            mannen antagas ega större erfarenhet än hustrun i allt, som faller
            inom affärernas område. Jag vill ock påminna derom, att det i
            de vanligaste fallen väl är mannen, som genom sitt arbete och
            sin verksamhet förvärfvar egendom och i all synnerhet fast egendom
            till det gemensamma boet. Hustruns uppgift är väl att bjelpa mannen,
            så godt hon kan, och framför allt att vårda och uppehålla det,
            som mannen genom sitt arbete dragit till boet. Om nu så är, att
            det är mannen som hufvudsakligen bidrager till det gemensamma
            boets förkofran, så synes det väl orättvist, att han ikollisionsfall
            icke skall hafva rätt att göra sin åsigt gällande om hvad som
            är för boet lämpligast och bäst. Det gifves ju så många fall,
            då mannen kan vara rent af nödsakad att vidtaga någon af dessa
            åtgärder, hvarom
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Y3WtYEj4rV9Y9iPUYfRCnY">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-52P1YKNk4sUdBUNKgM14EX">
          Angående
        </note>
        <note xml:id="i-PCozXkkqDsU1cm7TB2Jm2Z">
          ändrade bestämmelser 2 fråga om
        </note>
        <note xml:id="i-7T79cz31ZBdry2juXVM4HS" type="date">
          20 Onsdagen den 30 April, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-FWE3mbVRrsjwJTp9GiT646" prev="i-XT4EDHdyaZrATSuKAZ2jEU" who="Q5560646" next="i-F9E9AhGwMheN4vHQD6HzBK">
          <seg xml:id="i-4iQKtWo1HHvTCAoMF6FRMt">
            här är fråga, och i hvilken hela framgången af ett företag blir
            mer eller mindre beroende af den snabbhet eller handlingsfrihet,
            hvarmed det kan utföras. Jag vill särskildt fästa uppmärksamheten
            derpå, att
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FN9sBxunppF81XFdcd4KTP">
          gift qvinmas det gifves ett yrke, som kallas byggmästarens. Många
          af dessa arbeta
        </note>
        <note xml:id="i-THh2yXLWvzHrVJRAkLqrxt">
          egamderätt m. m. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-F9E9AhGwMheN4vHQD6HzBK" prev="i-FWE3mbVRrsjwJTp9GiT646" who="Q5560646" next="i-YRR7rue8QSMBpudyuMk5DE">
          <seg xml:id="i-E1jsjMrZo5TbpexiUqC8x3">
            visserligen förnämligast på beting med byggnaders uppförande
            åt andra, åtminstone här i Stockholm finnas många, som gjort till
            yrke att på spekulation uppföra byggnader och sedermera försälja
            dem. Men innan en försäljning kan komma till stånd, hör det till
            vanligheten, att den, som ämnar å tomten uppföra en byggnad, icke
            dertill eger tillräckliga tillgångar af egna medel och detta så
            mycket mindre, som han ofta kan hafva flera byggnadsföretag för
            händer. Han måste då upplåna penningar, och sådant lärer näppeligen
            kunna ske på annat sätt än, att långifvaren betingar sig säkerhet
            af inteckning i egendomen. Nå väl, om nu byggmästaren behöfver
            ytterligare penningförsträckning, och han icke kan uppbringa dessa
            penningar, derför att hustrun motsätter sig upplåningen, hvad
            blir då följden? antagligen den, att byggnadsarbetet måste afstanna,
            och hvilken förlust häraf kan uppstå, är ej svårt att inse. Ett
            annat fall: ett fördelaktigt köpeanbud lemnas mannen; men hustrun,
            som icke anser affören lämplig, vägrar sitt samtycke; det blir
            ingenting af. Mannen går miste om affären, det gynsamma tillfället
            går honom ur händerna. Otaliga exempel af snarlik beskaffenhet
            skulle kunna framställas, i hvilka hustrun sålunda komme att blifva
            den afgörande parten inom det gemensamma boet, — till hvad gagn
            för detsamma låter jag blifva osagdt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YRR7rue8QSMBpudyuMk5DE" prev="i-F9E9AhGwMheN4vHQD6HzBK" who="Q5560646">
          <seg xml:id="i-82e3nk3WU9qcsTLVnxrH4d">
            Det sista skäl, Utskottet här för sitt förslag anfört, lyder
            sålunda: «I allmänhet lärer ej heller vid ingåendet af dylika
            aftal någon svårighet möta att inhemta hustruns samtycke, och
            åtminstone torde en sådan svårighet ytterst sällan vara oöfvervinnelig."
            Utskottet begagnar här ordet "inhemta”, men menar antagligen något
            mer än detta blotta "inhemtande” af hennes samtycke, ty om hon
            vägrar, står alltsammans på samma punkt. Det låter dessutom tänka
            sig — må vara att det icke så ofta inträftar — att hustruns samtycke
            icke kan vinnas. Säkerligen är det ej obekant, att en hustru kan
            råka isådan sinnessjukdom, att hon icke förmår gifva sitt samtycke
            till någonting; eller hustrun öfvergifver sin man, och denne saknar
            kännedom om hennes vistelseort: huru skall då förfaras? Alla dessa
            frågor påtränga sig ovilkorligen den, som söker att närmare sätta
            sig in i konseqvenserna af Lag-Utskottets förslag i denna del.
            Och om än i några fall en lag af denna beskaffenhet skulle förmå
            att motverka förskingring af boets fasta egendom, så vågar jag
            tro, att de olägenheter, som i mångfaldigt större antal fall skulle
            uppkomma af det af Lag-Utskottet föreslagna stadgandet, mer än
            väl uppväga de få fördelar, som genom förslaget skulle komma den
            gifta qvinnan till godo.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XtNxuwi5wKcYzYz4eqcyNC">
          På dessa skäl och då äfven jag varmt ifrar för en tidsenlig utvidgning
          af den gifta qvinnans rättigheter, så vidt de kunna med fog göras
          gällande, anhåller jag, Herr Talman, om proposition derpå, att
          detta moment icke måtte intagas i den skrifvelse i ämnet till
          Kongl. Maj:t, som kan komma att af Riksdagen aflåtas.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-020.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-V4jb2XFYYyndkagxzQA69H" type="date">
          Onsdagen den 30 April, f. m, 21 N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-FnXe8pexmC9oU6jzDRP7eP" type="speaker">
          Herr Friherre Stackelberg:
        </note>
        <note xml:id="i-MgjQYtmjFpVKec6KQ9ZxrM">
          Jag skall till en början bedja att få Angående yrka bifall till
          hvad Utskottet i den tredje punkten af detta betän- D TO kande
          föreslagit. Den talare, som hade ordet näst före mig, anförde
          i fråga om såsom skäl emot bifall härtill, bland annat, att mannen
          i allmänhet gift qvinnas icke plägade missbruka sin nuvarande
          rättighet, att utan hustruns medeganderätt gifvande förpanta och
          försälja till det gemensamma boet hörande fast Tr tg. egendom,
          och frågade, om så icke är förhållandet. Jag vill å min sida (Forts.)
          fråga: är det antagligt att den gifta qvinnan,i fall Lag-Utskottets
          förslag blefve lag, skulle missbruka den rättighet henne derigenom
          tillerkändes?
        </note>
        <u xml:id="i-M958AywWsWyuiMAgEwxVWj" who="unknown" next="i-3hjuMXsLdJ2BoiCJ7FiSnh">
          <seg xml:id="i-MCQ6Bo6X5up7oexw8gV5KR">
            Samme talare yttrade, att, om mannen funne försäljning eller
            förpantning af sådan egendom vara nyttig, men hustrun sade nej,
            skulle hennes nekande blifva afgörande. Detta är alldeles rigtigt.
            Men, på samma sätt, om hustrun önskar transaktionen, emedan hon
            anser den vara fördelaktig, men mannen å sin sida nekar att inlåta
            sig derpå, blir ju också hans nej afgörande. För min del anser
            jag detta vara rättvist, enär makarna ega hälften hvar i egendomen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3hjuMXsLdJ2BoiCJ7FiSnh" who="unknown" prev="i-M958AywWsWyuiMAgEwxVWj" next="i-SmhfszY4N5ghdvG8NEH6EP">
          <seg xml:id="i-VEUDhQmVhVmi1bLMCG2oX9">
            Han yttrade vidare att lagstiftningen bör rätta sig efter de
            oftast förekommande fallen, icke efter undantagsförhållandena.
            Detta hindrade honom likväl icke att såsom stöd för sin mening
            åberopa just undantagsfall. Han frågade, huru det skulle gå, om
            hustrun blefve sinnessjuk, och hennes bifall således icke kunde
            vinnas. Jag frågar med samma skäl, huru det ginge, om mannen blefve
            sinnessjuk och företoge sig att sälja eller förpanta boets fasta
            egendom, hustrun ohörd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SmhfszY4N5ghdvG8NEH6EP" who="unknown" prev="i-3hjuMXsLdJ2BoiCJ7FiSnh" next="i-C69kUVvfDQYwpkdz7jhhGk">
          <seg xml:id="i-5AEHc58Mh8nxhLbmzopNUu">
            Jag har hört och tror förhållandet vara så, att i åtskilliga
            landsändar af vårt fosterland en sådan, det gemensamma boet tillhörande
            fastighet aldrig plägar afyttras eller förpantas af mannen ensam,
            utan att han dervid städse rådför sig med hustrun. Hypoteksföreningarna
            lära icke heller lemna lån mot inteckning i sådan egendom, med
            mindre än att både man och hustru underskrifra förpantningsbrefvet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-C69kUVvfDQYwpkdz7jhhGk" who="unknown" prev="i-SmhfszY4N5ghdvG8NEH6EP">
          <seg xml:id="i-Rg498kjSudkvbkDqyYFycz">
            Detta är visserligen icke lag, men en sedvänja lika god som lag,
            en god sedvänja, som har alla skäl för sig att få såsom lag gälla
            öfver hela riket.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7W3akCeDc9bMEi45oRnv11" type="speaker">
          Herr Ola Andersson:
        </note>
        <u who="Q5555650" xml:id="i-C3KjsrhjFbDbuEY79gV47o" next="i-AfjTRimdaPe5BJ64nmRk5Z">
          <seg xml:id="i-XAp3y3wcdJUaQ9dGYTbk6M">
            Talaren på stockholmsbänken befarade, att Lag-Utskottet haft
            så mycket att sköta, att Utskottet icke kunnat egna tillbörlig
            tid åt detta ärende, och i synnerhet fann han denna motivering
            på tio rader för knapphändig för den föreliggande punkten. Han
            gjorde desslikes åtskilliga anmärkningar mot Utskottets förslag
            och slutade med att på de angifna skälen, och då han i öfrigt
            ifrade för en utsträckning af qvinnans rättigheter, yrka afslag
            på den föredragna punkten. Mig förefaller detta sätt att ifra
            för saken något besynnerligt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AfjTRimdaPe5BJ64nmRk5Z" prev="i-C3KjsrhjFbDbuEY79gV47o" who="Q5555650" next="i-TXRcgkCUmFppBKcdx7dyGD">
          <seg xml:id="i-ACt5Ro3fv9kjgmkFsziqNs">
            Då jag emellertid anser det tillhöra Utsköttets ledamöter att
            närmare granska och bemöta hvad talaren här mot dess förslag yttrat,
            vill jag blott uttala, att, om jag i någon at de förevarande punkterna
            hyst tvekan, jag icke kan så göra hvad denna punkt beträffar.
            Jag finner det der framstälda förslag vara det rättvisaste och
            billigaste af dem alla, hvadan jag till detsamma yrkar bifall.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-DrDUHcsorW6mCfeaExig8h">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-NTXtXFdZM31tgBzHpGuArH">
          Angående ändrade
        </note>
        <note xml:id="i-JXzjW7mA9RYBDG72oDgQZk">
          bestämmelser i fråga om gift qvinnas
        </note>
        <note xml:id="i-LRkHfmuD9aiLQ8NFD4sAm5">
          eganderätt
        </note>
        <note xml:id="i-8urX5HYD3bV6fzUtZB2Fxx">
          m. m. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-DfaGk95mXbfZmqa5c6obCA" type="date">
          22 Onsdagen den 30 April, f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-MXLsWzZ1N7myHdZt5WxMpc">
          Herrar OC. I. Bengtsson och Björkman instämde med Herr Ola Andersson.
        </note>
        <u xml:id="i-TXRcgkCUmFppBKcdx7dyGD" prev="i-AfjTRimdaPe5BJ64nmRk5Z" who="Q5555650">
          <seg xml:id="i-8eVpK5yLjFYjdokhRJkQA6">
            Vidare anförde:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NSD7mtjbDbCZphdPWtLmiM" type="speaker">
          Herr Thomasson:
        </note>
        <u who="Q6208470" xml:id="i-LjE8MCvnffZogAPHqmSDUJ" next="i-5SvFoE2e6xsoh259gqoghz">
          <seg xml:id="i-Q9QNjgMU9Yu9TBoCzjixvY">
            Den förste ärade talaren på stockholmsbänken sysselsatte sig
            hufvudsakligen med att kritisera och nedrifva Lag- Utskottets
            motivering för ifrågavarande punkt, och jag vill i det hänseendet
            gifva honom rätt, att denna motivering verkligen är ofullständig,
            äfvensom att tiden i allmänhet icke räcker till för Lag-Utskottet
            att framlägga grundliga och tillräckliga skäl för alla förändringar,
            Utskottet föreslår eller vill motverka. I stället för att försvara
            Utskottet i detta afseende skall jag söka försvara sjelfva saken.
            Det har då förvånat mig, att man gjort erinringar emot just denna
            punkt af Utskottets förslag, ty under hela den tid — och den är
            ganska lång — som kampen om förbättrandet af den gifta qvinnans
            förmögenhetsrättsliga förhållanden pågått, har icke något kraf
            allmännare och starkare framträdt än det på större befogenhet
            för den gifta qvinnan i fråga om förvaltningen af det makarne
            emellan gemensamma boet. Och jag hemställer, huru vida man kan
            bereda henne en sådan befogenhet i en mera blygsam form än den
            rent negativa, att henne tillägges rättighet att motsätta sig
            en försäljning at det värdefullaste af den gemensamma egendomen.
            TI det hänseendet hafva ock alla tre motionärerne varit öfverens,
            att de velat inrymma åt qvinnan ifrågavarande rättighet. Jag hade
            också förestält mig, att det icke skulle kunna finnas något stadgande,
            som lättare vunne insteg och giltighet i den allmänna meningen,
            än just detta; ty, såsom talaren, hvilken näst före mig hade ordet,
            yttrade, det är en landssed, ett bruk öfver hela Sveriges landsbygd,
            att den gifta qvinnan underskrifver försäljningsbrefvet vid köp
            af fast egendom, äfven sådan som är makarnes gemensamma, ja mången
            föreställer sig, att köpet icke är giltigt, om så icke skett.
            Hypoteksföreningarne fordra numera, såsom Herr Friherre Stackelberg
            också påpekade, att den gifta qvinnan jemte mannen skall hafva
            underskrifvit det förpantningsbref, på hvilket hypoteksföreningen
            lemnar lån. Jag hade derföre trott att det icke skulle möta minsta
            svårighet att nu genomföra denna lagbestämmelse. Och det måste
            väl anses vara i hög grad obilligt, att om, såsom ju ofta händt,
            den gemensamma egendomen förvärfvats för penningar, som af hustrun
            införts i boet, mannen ändock skall ega rätt att utan hustruns
            samtycke sälja denna egendom och sedan för sin egen räkning använda
            de sålunda erhållna penningarne, kanske med dem resa ifrån hustru
            och barn och lemna dem på bar backe.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5SvFoE2e6xsoh259gqoghz" prev="i-LjE8MCvnffZogAPHqmSDUJ" who="Q6208470" next="i-CE3mcSH4ehHSsXLkNieFsL">
          <seg xml:id="i-RCPsWvFrURw2FcXXy4uPn2">
            De stora vådor, som den förste talaren förespeglade, tror jag
            icke heller vara så mycket att frukta. Såsom vi veta är stadsfastighet
            icke den ena makans enskilda egendom. Äfven om den förvärfvats
            före äktenskapet, blir den genom giftermålet båda makarnes gemensamma
            egendom, och dock, i fall hustrun är den, som infört egendomen,
            får mannen icke sälja densamma utan samtycke af hustrun. Har nu
            detta förhållande förorsakat några så svåra förvecklingar? Har
            det mött
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-022.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-5pedfYmsU7yu3ty7UTRtpF" type="date">
          Onsdagen den 30 April, f. m, 23
        </note>
        <u xml:id="i-CE3mcSH4ehHSsXLkNieFsL" prev="i-5SvFoE2e6xsoh259gqoghz" who="Q6208470">
          <seg xml:id="i-PQ1gVkVaFavsKTrWKvTCyt">
            svårighet att erhålla hustruns medgifvande till försäljningen
            af en dylik egendom? För min del tror jag, att sådant skall höra
            till undantagen. Hvad han i öfrigt yttrade derom, att fall kunde
            inträffa, då hustrun vore vansinnig eller förrymd, och det sålunda
            blefve för mannen omöjligt att inhemta hennes samtycke, var väl
            lika litet allvarsamt menadt, som hans försäkran om sitt varma
            intresse för utvidgandet af gvinnans rättigheter. Herr Talman!
            Jag anhåller om bifall till Utskottets hemställan jemväl i hvad
            den afser den nu föredragna punkten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-mJ6tqPGx9nJVsQ9M8BSh4">
          Herr Lars Börjesson instämde med Herr Thomasson.
        </note>
        <note xml:id="i-MJspJ71i6vPaq8tUnKiQg2" type="speaker">
          Herr Friherre Leijonhufvud:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-6R5HWLUDuGpvok2bb6bV35" next="i-FBPt3GUZ1s63KysY8pQtZ3">
          <seg xml:id="i-BrojAhZa7mLu9CjMHkWizV">
            Jag tror att den meningsskiljaktighet, som uppenbarat sig mellan
            min ärade kamrat till höger på stockholmsbänken och herrar ledamöter
            i Lag-Utskottet, egentligen härleder sig från olika betraktelsesätt
            hos dem af frågan. De sistnämnda hafva stält sig på den ståndpunkt,
            som individen, så att säga, i allmänhet intager på detta område.
            Och jag håller med dem häri; ty jag har ingenting emot, att i
            vanliga fall hustrun har rättighet att säga nej till sådana försäljningar,
            som dem, hvarom här är fråga. Herr Arwidsson åter ser saken från
            en annan synpunkt. Han har påpekat huru som förhållanden kunna
            existera, som göra undantagsstadganden nödvändiga, detta särskildt
            med hänsyn till personer, som ur affärssynpunkt vilja sälja eller
            köpa fast egendom, men skulle se sig derifrån förhindrade i följd
            af svårighet att erhålla hustruns tillstånd dertill. Och han har
            dervid utgått från den i min tanke rigtiga grundsatsen, att man
            vid lagstiftning bör taga i betraktande äfven sådana fall, som
            ehuru endast undantagsvis förekommande och mindre betydande, dock
            kunna blifva till skada.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FBPt3GUZ1s63KysY8pQtZ3" who="unknown" prev="i-6R5HWLUDuGpvok2bb6bV35">
          <seg xml:id="i-K9SHBMaohJNre8xvAKtDZa">
            Hade den nu föredragna punkten innehållit förslag till en lagparagraf,
            skulle jag således hafva yrkat återremiss derå. Men som den endast
            utgör en i kol och krita utkastad ritning att bifogas en skrifvelse
            till Kongl. Maj:t, och då det kan vara nyttigt att de invändningar,
            som i ett eller annat afseende kunna göras, komma på tal, när
            ärendet skall af vederbörande behandlas, så afstår jag derifrån,
            förvissad, som jag är, att Kongl. Maj:t icke skall underlåta att
            formulera lagen så, att olägenheter, som nu kunna vidlåda densamma,
            blifva undanröjda.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AMxRYWEMSjMF6Cd8qiENWo" type="speaker">
          Herr Herslow:
        </note>
        <u who="Q5803390" xml:id="i-ErGMWtK2X1c1NmExjcJAoR" next="i-RUQAd8XdTEUMA6Uth681Fc">
          <seg xml:id="i-TWPzT5W9RyYyjz9vnwsZ9x">
            Lika med Herr vice ordföranden i Lag-Utskottet anser jag af alla
            de i detta utlåtande föreslagna förändringar rörande gift qvinnas
            eganderättsförhållanden, den i nu föredragna punkt ifrågasatta
            vara den, som af allmänna meningen mest påyrkats, och som skall
            helsas med den största tillfredsställelse. Jag kommer derföre
            också att obetingadt biträda densamma. Den talare, som Ööppnade
            diskussionen, gjorde en kritik af Utskottets motivering. Äfven
            om jag måste medgifva, att han har rätt deri, att denna motivering
            är väl kort, samt att han lyckades qvantitativt prestera mera,
            så syntes mig dock qvalitativt tyngden och värdet af hans skäl
            ingalunda öfverväga betydelsen af Lag-Utskottets. Motionären sjelf
            har emellertid
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HfMt86vAGYuv3xgQUebfAs">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-6Zx19zWJLdWU1Mm6cVGByM">
          Angående ändrade bestämmelser 2 fråga om gift qvinnas eganderätt
        </note>
        <note xml:id="i-WVU1GEXDxVM81XgkWWCbVX">
          m. m. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-TTkGUXTtvBw6otUrJ4DYjR">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-WqqgGTxHxFmmeSQzvsYmnC">
          Angående ändrade bestämmelser i fråga om gift qvinnas egander
          ätt m. Mm. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-5v3TymNh5mLUp49byN6ds3" type="date">
          24 Onsdagen den 30 April, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-RUQAd8XdTEUMA6Uth681Fc" prev="i-ErGMWtK2X1c1NmExjcJAoR" who="Q5803390" next="i-CzY7i9hoj8g8a1ZuT86tb2">
          <seg xml:id="i-DcmU9LhZfS1nZKm1xK6m48">
            redan besvarat hans kritik, och Jag vill således icke närmare
            inlåta mig derpå. Så mycket vill jag dock säga, att det högeligen
            skulle örundra mig, om det ena af samme talares skäl, nemligen
            det, som han satte i samband med husbyggnadsoch egendomsspekulationerna,
            af någon annan än honom sjelf tillmätes den vigt, att det i någon
            afsevärd mån skulle kunna anses bestämmande i fråga om lagstiftningen
            om fast egendom i Svea rike. Det finnes naturligtvis i Stockbolm
            och äfven i andra städer spekulanter, som köpa tomter på kredit
            och byggnadsmateriel för lånta penningar, med ett ord sådana som
            icke ega ett enda öre i de byggnader, de till namnet besitta.
            Men icke är det väl särskildt för den sortens fastighetsegare,
            som lagen skall stiftas. Skola vi väl falla undan för dylika byggnadsvinglare
            och till deras förmån uppgifva den princip, som vi anse vara den
            rätta!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CzY7i9hoj8g8a1ZuT86tb2" prev="i-RUQAd8XdTEUMA6Uth681Fc" who="Q5803390" next="i-NezCxP9rUsZdt5hiD3WB4n">
          <seg xml:id="i-9EwUfuzmZXFMCD4B2Gsr4i">
            För öfrigt anser jag äfven med afseende på dessa frågan ganska.
            lättlöst. Antingen lemnar hustrun sitt samtycke till försäljningen
            — något som man väl i de flesta fall får antaga blifva händelsen,
            sedan mannen visat henne, att deras ekonomiska bestånd derpå beror
            — eller ock ger hon icke efter, och då får hon Jemte maken bära
            skulden för, om den bräckliga byggnaden ramlar omkull, och egendomen
            äfven går till borgenärerna. Detta anser Jag icke vara något ömmande
            förhållande. Ett vida mera ömmande förhållande är det efter min
            mening, om en man, som gift sig med en förmögen flicka och med
            hennes förmögenhet skapat ett hem, som hennes unga lycka gjort
            för henne kärt, och vid hvilket hennes lifs ljutvaste minnen äro
            fästade, sedermera kan, då kanske den inre lyckan är förbi, utan
            hennes hörande beröfva henne äfven detta hem och sålunda samtidigt
            grusa både hennes forntid och framtid. Detta slag af eganderätt
            anser jag böra af lagstiftningen mera respekteras än den sorts
            eganderätt, som står i samband med byggnadsspekulationer.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JC16CioMaSSKPiL6uthgHj">
          Jag yrkar bifall till Lag-Utskottets förslag.
        </note>
        <u xml:id="i-NezCxP9rUsZdt5hiD3WB4n" prev="i-CzY7i9hoj8g8a1ZuT86tb2" who="Q5803390">
          <seg xml:id="i-8KX2x268Bq5kwvHCRRv8Pm">
            I detta anförande instämde Herr Haeqggström.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8utKrRt8JBDeQ96ZWoFtB2" type="speaker">
          Herr Arwidsson:
        </note>
        <u who="Q5560646" xml:id="i-9TPLjrWs3QEvy6KaDmpVBA" next="i-B6Gpp5dQ6TJiC5kGqKA2ow">
          <seg xml:id="i-RrBDe466VjhLoNmhb2Sf3F">
            Det är hufvudsakligen för att bemöta några. anmärkningar, som
            blifvit gjorda emot mitt förra anförande, särdeles af Lag-Utskottets
            ärade vice ordförande, som jag ännu en gång begärt ordet. Den
            talare, som näst efter mig hade ordet, anförde, såsom. ett ytterligare
            stöd för Utskottets åsigt, den omständigheten, att redan på åtskilliga
            orter det vore landssed, att vid försäljning af fast egendom det
            tillginge på sådant sätt, som Utskottet här föreslagit, och att
            hypoteksföreningarne jemväl fordrade hustruns underskrift 3 förbindelsen
            för erhållet hypotekslån. Om så är förhållandet, synes mig detta
            ju bevisa, att det af Utskottet föreslagna lagstadgandet så mycket
            mindre är af behofvet påkalladt. Det står ju redan nu hvar och
            en fritt, som inlåter sig i dylika transaktioner, att uppställa
            fordran på hustruns samtycke såsom vilkor för beviljande af lån
            eller godkännande af ett köpeaftal.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-B6Gpp5dQ6TJiC5kGqKA2ow" prev="i-9TPLjrWs3QEvy6KaDmpVBA" who="Q5560646" next="i-698r7NGXtnJMmpbXSAe8qq">
          <seg xml:id="i-Ha9SV2RXDFymV1x2FMc7ov">
            En annan talare åter har erinrat, att det skulle ligga en stor
            orättvisa deruti, att mannen finge fritt disponera öfver en fastighet,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-024.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-XEWnyDLMARCmKU6MQCsHYr" type="date">
          Onsdagen den 30 April, f. m, 25
        </note>
        <u xml:id="i-698r7NGXtnJMmpbXSAe8qq" prev="i-B6Gpp5dQ6TJiC5kGqKA2ow" who="Q5560646" next="i-Uvub4GacHgo2Lp9xa71WfJ">
          <seg xml:id="i-9THuiqpZL9HD3iy67sGmo1">
            som köpts för de penningar, hustrun infört i det gemensamma boet.
            Men jag frågar, ligger väl deri någon större orättvisa än i den
            dispositionsrätt, han eger — och i hvilken någon inskränkning
            icke blifvit ifrågasatt — öfver hennes lösören och penningar,
            om sådana ännu finnas i behåll? I allmänhet lär man dock mera
            draga sig för att förskingra en fastighet, än lös egendom, om
            man nu en gång har sådana anlag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Uvub4GacHgo2Lp9xa71WfJ" prev="i-698r7NGXtnJMmpbXSAe8qq" who="Q5560646" next="i-PVr6xRKZ45aqX7ZLj1Mm1o">
          <seg xml:id="i-7avHU1mHB44NcFCHYevrad">
            Samme talare stälde äfven till mig en fråga, om det häri Stockholm
            visat sig möta några svårigheter att utverka hustruns samtycke
            till försäljning af en fastighet. Derpå svarar jag, att det vet
            jag icke, derföre att i Stockholm uppställes icke någon fordran
            på hustruns samtycke vid fastighetsförsäljningar, för så vidt
            icke afses egendom, som hustrun enskildt tillhörer, då det ju
            rent af skulle innebära ett tjenstefel att icke tillse, att alla
            lagens föreskrifter i ty fall blifvit iakttagna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PVr6xRKZ45aqX7ZLj1Mm1o" prev="i-Uvub4GacHgo2Lp9xa71WfJ" who="Q5560646" next="i-8igb6azKWM9JhU4z2g5Vq5">
          <seg xml:id="i-GmDA46BZHWhz2PPVtQYnUL">
            Slutligen yttrade den ärade talaren ett visst tvifvelsmål om
            upprigtigheten af min försäkran om det intresse jag hyste för
            ett utvidgande af qvinnans rättigheter. Hvad skäl han dertill
            kan hafva, vet Jag icke; jag hade förmodat, att han ville tro
            mig på mina ord, likaväl som jag aldrig tillåtit mig att tvifla
            på hans. Om han emellertid anser sig derför behöfva något bevis,
            tillåter jag mig i sådant afseende åberopa, att i fråga om de
            två föregående momenten af Utskottets förslag — hvilka ju dock
            innebära ganska väsentligen utvidgade rättigheter för den gifta
            qvinnan — har jag icke uttalat någon som helst gensaga, lika litet
            som då det var fråga om att framflytta tidpunkten för ogift qvinnas
            myndighetsålder.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8igb6azKWM9JhU4z2g5Vq5" prev="i-PVr6xRKZ45aqX7ZLj1Mm1o" who="Q5560646">
          <seg xml:id="i-HPJGfeDPS8mU3t81RueuL3">
            Jag kan icke annat än vidhålla mitt yrkande om afslag, fastän
            Jag väl förmärker, att detta yrkande icke inom Kammaren synes
            ega större sympatier.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5EQfiKRm7RB6CZNRXdvPYu" type="speaker">
          Herr Smedberg:
        </note>
        <u who="Q6181305" xml:id="i-TS8YtmTGrkeCyCg4e8HpNV" next="i-3pZcEiW24MC1Gvch1yKHcD">
          <seg xml:id="i-DU1hE2RfLW4oZRZtxhUWEa">
            Det kan icke undgås, att olika meningar yppa sig i vigtiga frågor,
            men icke hade jag trott att mot denna punkt några invändningar
            skulle komma att göras. För min del tror jag heller icke, att
            de anmärkningar, som framstälts af den förste talaren, äro af
            den betydelse, att deraf skulle kunna föranledas ett afslag å
            punkten. Han erinrade, bland annat, att fall kunde inträffa, då
            hustrun vägrade sin underskrift på en sådan afhandling, som här
            är i fråga, men nog tror jag att detta hör till undantagen. Ty
            är mannen förståndig, och är det en klok handling, som är i fråga,
            har jag åtminstone aldrig hört, att hustrun satt sig deremot.
            På många orter är det redan nu vanligt, att hustrun skrifver under
            dylika afhandlingar, fastän det icke är enligt lag nödvändigt,
            men huru ofta händer det icke, att mannen kommer ut i sällskap,
            der under en glad sinnesstämning förslag väckas att köpa eller
            byta egendomar, och mången gång ingår mannen under sådana förhållanden
            aftal, som han dagen efter, vid närmare besinnande, gerna skulle
            önska ogjorda, och ofta har inträffat, att mannen försålt egendomen
            och rymt med köpesumman. Om nu äfven hustruns underskrift erfordrats,
            så kunde dylika lättsinniga och ruinerande aftal icke komma till
            stånd.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GtnRUsUNGBdH82MQ4ey7G8">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-PF3yAzVp2wagsLtsW1mpkw">
          Angående ändrade bestämmelser i fråga om gift qvinnas egander
          ätt m. m.
        </note>
        <note xml:id="i-BPDHBeMdmBf7aMB7mWyshq">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VCcjgoqMLBphApDGQvjugr">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-5T9m1dJ98PGC2Wi2MD2HcQ">
          Angående ändrade bestämmelser i fråga om gift qvinnas eganderätt
        </note>
        <note xml:id="i-CpVQVBJKaypv8e75tfzPfB">
          m. m. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-7wjpRmEEicVPrviSoteKWx" type="date">
          26 Onsdagen den 30 April, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-3pZcEiW24MC1Gvch1yKHcD" prev="i-TS8YtmTGrkeCyCg4e8HpNV" who="Q6181305" next="i-LtwYmxYQGJEbUAUqXEmLhH">
          <seg xml:id="i-Px6swGULZNjviT6Tw518eN">
            Talaren på stockholmsbänken anmärkte äfven, att det kunde inträffa,
            att hustrun vore sinnessjuk eller förrymd, och således hennes
            underskrift ej erhållas. Men det samma kan ju vara förhållandet
            med mannen, och huru skall det då gå för hustrun. För sådana fall
            tror jag, att vi hafva andra lagstadganden att tillgå. Så stadgar
            ju lagen att, om någon råkar i sinnessjukdom, skall för honom
            förordnas förmyndare eller god man, som förvaltar hans egendom
            under förmyndareansvar, och med rättens tillstånd kan den samma
            både sälja och förpanta, och om den ena makan öfvergifver den
            andra och reser utrikes, så finnes lag uppå, huru i sådan händelse
            skilsmessa i äktenskapet må kunna komma till stånd, eller äfven
            då god man förordnas att bevaka den frånvarandes rätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LtwYmxYQGJEbUAUqXEmLhH" prev="i-3pZcEiW24MC1Gvch1yKHcD" who="Q6181305">
          <seg xml:id="i-9yUgq2LkikzGcc9U6ePtWx">
            Jag anhåller således, att Kammaren ville bifalla detta rättvisa
            förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Ghuau6F4poopDz2TAeSNNM" type="speaker">
          Herr Thomasson:
        </note>
        <u who="Q6208470" xml:id="i-2bbXFqD29WvgbFiLJR1rcv">
          <seg xml:id="i-TMVQjQ17yJVN2P2UzZhuN">
            Jag har begärt ordet för att bedja Herr Arwidsson om tillgift
            för mitt illa valda uttryck. Jag kom att fälla det af förhastande,
            och då jag tyckte, att det var ett något besynnerligt sätt, hvarpå
            han visade sin värme för qvinnans rätt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2nhg5SmnbpN7zPdUzkkY4P" type="speaker">
          Herr Folke Andersson:
        </note>
        <u who="Q5554485" xml:id="i-C7BZUkxXeiKGQDUwWrCJdU">
          <seg xml:id="i-5YkgWum8odB3i5fKp6tmbn">
            Jag får likasom ett par föregående talare säga, att, om man kunde
            vara af olika tankar i de andra punkterna, så trodde jag dock
            att i denna punkt alla skulle vara ense. Allmän praxis på landsbygden
            är, att, då köp af fast egendom eger rum, hustrun jemväl alltid
            undertecknar köpeafhandlingen. Köpet anses icke lagligt, om det
            icke af båda makarne godkänts och underskrifvits. Det tyckes då
            vara hög tid på att upphöja detta föreställvingssätt till lag.
            Jag yrkar således bifall till denna punkt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XMneq48ARUdSxuaLsrarAw">
          Öfverläggningen var slutad. Sedan Herr Talmannen gifvit propositioner
          i enlighet med de gjorda yrkandena, blef momentet af Kammaren
          godkändt.
        </note>
        <note xml:id="i-X2NmZmSGQHN2437266xDz7">
          Mom. IV och V-. Godkändes.
        </note>
        <note xml:id="i-KrcA5pW1nhQxSendkWyST6">
          Härefter förklarades Utskottets ofvanintagna hemställan vara
          genom Kammarens nu fattade beslut besvarad.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-4GHnVno2qUGdqzmG1BqG6K">
          § 4. Vidare företogs till behandling Lag-Utskottets Utlåtande
          N:o 50, i anledning af väckt motion dels om ändring i 18 kap.
          16 8 Strafflagen, dels ock om antagande af en särskild lag angående
          ansvar för misshandel af djur.
        </note>
        <note xml:id="i-YXUcpC69KnxvFKyCcwzgas">
          Punkten 1. Bifölls.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-026.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Gj8gjzbWW5s1uySofQL48w" type="date">
          Onsdagen den 30 April, f£. m. 27
        </note>
        <note xml:id="i-C3YiVV9Ypb5piaCjJS3mUQ">
          Punkten 2.
        </note>
        <note xml:id="i-CB57vXmuZLF9Ak8d33E6Xb">
          Med anledning af en inom Första Kammaren af Herr C. 0. Berg i
          ämnet väckt motion hemstälde Utskottet i denna punkt, att Riksdagen
          ville för sin del antaga följande
        </note>
        <note xml:id="i-9hnjeqqx2zgkxVxawWy6ns">
          Lag
        </note>
        <note xml:id="i-UpmJJ7xa3ny8fRjTJQjukV">
          angående ändrad lydelse af 18 kap. 16 $ Strafflagen. Härigenom
          förordnas, att 18 kap. 16 $ strafflagen den 16 Februari 1864 skall
          erhålla följande ändrade lydelse: Visar någon i behandling af
          egna eller andras kreatur uppenbar grymhet; straffes med böter.
        </note>
        <note xml:id="i-YWoBDcrkwSJBZVgU7A36tN">
          Emot denna Utskottets hemställan hade inom Utskottet reserverat
          sig Herrar Magnus Jonsson, Berglöf och Folke Andersson, hvilka
          ansett, att Utskottet icke bort tillstyrka någon förändring i
          gällande » bestämmelser mot misshandel af kreatur.
        </note>
        <note xml:id="i-3T8WC9QVotqm9QaLicGMBm">
          Efter föredragning af Utskottets hemställan anförde
        </note>
        <note xml:id="i-MFs7d8aYKqiT59xQnFqVoT" type="speaker">
          Herr Berglöf:
        </note>
        <note xml:id="i-W7Bdp8vxi2iUckDSPUKc1e">
          Den förändring, som här är i fråga satt, består deri, att 16
          8 i 18 kap. skulle i stället för dess nuvarande lydelse: «Visar
          någon i behandling af egna eller andras kreatur uppenbar grymhet;
          straffes med böter högst etthundra kronor” komma att erhålla följande
          lydelse: "Visar någon i behandling af egna eller andras kreatur
          uppenbar grymhet; straffes med böter". Således skulle straffet
          bestämmas till böter emellan 5 och 500 kronor.
        </note>
        <u xml:id="i-FY3a8mBSZhyk7Fi39YBAod" next="i-VXyGiQf75CPuhE4BdpjLzb" who="Q5572519">
          <seg xml:id="i-2Wma73Sf6qmWMR5kjnKtXV">
            För hvarje lagförändring, som föreslås, anser jag måste förefinnas
            ett klart och ostridigt behof, men i förevarande fall känner jag
            icke och har ej heller hört omtalas, att ett sådant behof af straffskärpning
            gjort sig gällande. De fall, der misshandel af egna eller andras
            kreatur förekomma, äro ganska få, och kunna väl dämpas genom den
            nuvarande straffpåföljden af högst etthundra kronors böter. I
            de flesta fall torde det också vara obemedladt folk, som gör sig
            saker till denna förseelse och en straffpåföljd af 100 kronors
            böter är, som jag tror, fullt tillfredsställande för att utgöra
            en varning att icke göra om förseelsen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VXyGiQf75CPuhE4BdpjLzb" prev="i-FY3a8mBSZhyk7Fi39YBAod" who="Q5572519" next="i-EKAF3dXzoj8NKB2ofKxgBh">
          <seg xml:id="i-Ad3G6jZie8FVfEjHytbua1">
            Då Konel. Maj:t är öfverhopad af en mångfald göromål, och särskilt
            från denna Riksdag komma att afgå en hel del skrifvelser med begäran
            om lagförändringar, af hvilka åtskilliga, såsom t. ex. den senast
            behandlade, äro af stort behof påkallade och derför, som jag tror,
            af oss alla önskas snart genomförda, så tror jag ej heller, att
            det kan vara lämpligt att besvära Kongl. Maj:t med ett så obetydligt
            förslag som det nu föreliggande.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EKAF3dXzoj8NKB2ofKxgBh" prev="i-VXyGiQf75CPuhE4BdpjLzb" who="Q5572519" next="i-P7HwqkNWFzqx5snvVRdhjh">
          <seg xml:id="i-Vcz9Katr9SbrXWa8sAWJi3">
            På dessa grunder, Herr Talman, ber jag att få yrka afslag &amp; Utskottets
            betänkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-941KW4QDx2H3smT6Tiuy2u">
          Häruti instämde Herrar Börjesson och Göransson.
        </note>
        <note xml:id="i-C94kGswGBvPwqZohAaadiv">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-KqAXchxgR9EVyBRhaFDXbU">
          Angående ändrade bestämmelser i
        </note>
        <u xml:id="i-P7HwqkNWFzqx5snvVRdhjh" prev="i-EKAF3dXzoj8NKB2ofKxgBh" who="Q5572519">
          <seg xml:id="i-6eMnSpgdePNG7SuPsbvFsr">
            fråga om
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5vPDt7Kkfjf7R8g4KEogX8">
          ansvar för misshandel af kreatur.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-027.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QmFDsxVxR34iV422dwseLF">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-XHioDTP7fmjGoFiWGzz3MX" type="date">
          28 Onsdagen den 30 April, f. m.
        </note>
        <note xml:id="i-5q7zAoJHzJfUYcs2Qgj74t" type="speaker">
          Angående Herr Ola Andersson yttrade:
        </note>
        <u who="Q5555650" xml:id="i-Azb3t6mSTEf5Z4StV6HYND" next="i-La3KKFFEkQyeTQ1FNJWy7W">
          <seg xml:id="i-TnG6LSKyz36TFZDMa8gMEm">
            Äfven jag skall bedja att i Ändrad bekorthet få yrka afslag å
            den obetydliga lagförändring, som här före- "fråga om ” slås,
            och som jag anser icke blott obetydlig, utan äfven obehöflig.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AVLhXcxsVyD7XnPdWmtp7q">
          ansvar för Motionären hade först föreslagit, att uttrycket "egna
          eller andras misshandel af kreatur" skulle utbytas mot ordet "djur",
          men detta har Utskottet
        </note>
        <note xml:id="i-9DfmuELvVLAuYaQew2KEbT">
          kreatwr. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-La3KKFFEkQyeTQ1FNJWy7W" prev="i-Azb3t6mSTEf5Z4StV6HYND" who="Q5555650">
          <seg xml:id="i-SQDsMqWh8n1aQzvHQGxE6K">
            afstyrkt. Vidare hade motionären föreslagit, att man skulle uppräkna
            åtskilliga slag af misshandel, men då Utskottet ansett, att man
            derigenom möjligen skulle glömma vissa slag af misshandel, har
            förslaget äfven i denna del afstyrkts. Återstår då endast, att
            bötesbeloppet skulle höjas. Då emellertid mig veterligen icke
            några klagomål försports öfver, att böterna i detta afseende skulle
            varit för låga, så jag likasom den föregående talaren anhåller
            om afslag å Utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-52k9dQoeAkDfhz5b3ow9vE">
          I detta anförande instämde Herr C. Carlson.
        </note>
        <note xml:id="i-Gp4pkbG78DAipASSMhnv9q" type="speaker">
          Herr Lindmark:
        </note>
        <u who="Q5957154" xml:id="i-XMabCi7EpWwNCTjXuh4bcs" next="i-FrqyhmzPs5c2N9jXodgdXW">
          <seg xml:id="i-B993gFYPPNHLKW8vFqYczx">
            Med rörande samstämmighet hafva de talare, som yttrat sig, betraktat
            så väl motionärens förslag som Lag-Utskottets betänkande såsom
            en ren obetydlighet. Jag kan icke fullt dela denna uppfattning.
            Jag ber att få erinra om hvad en historieskrifvare, Lecky, säger,
            nemligen att det är först under vårt århundrade, som gränserna
            för menniskans rättigheter öfver djuren börjat att diskuteras
            och uppdragas, om än ännu med osäker hand". Det är först under
            vårt århundrade, som djuren blifvit rättsobjekt, och vi se, huru
            deras anspråk på skydd först, sedan menniskorna blefvo deras förespråkare,
            nedträngt i vidare kretsar. Derför hafva de så kallade djurskyddsföreningarne
            stiftats, af hvilka den första bildades i England 1824. Någon
            lagstiftning i ämnet fingo dock ej vi förr än 1857. Vi stå således
            så långt efter i det fallet, att vi borde blygas, samt med glädje
            antaga det förslag, som af en motionär väckts, att något mera
            precisera lagen. Faran deraf kan icke vara större för oss än för
            andra nationer, som vidtagit sådan åtgärd, och jag vill i det
            hänseendet erinra om att den franska lagen, loi Grammont, innehåller
            ända till 13 å 14 punkter. Då man säger att här icke föreligger
            något skäl för ny lagstiftning, vill jag påpeka den utveckling,
            som egt rum i djurtransporten på jernvägar och ångbåtar. Jag tror
            att något hvar hört talas om de befogade klagomålen öfver det
            sätt, på hvilket denna transport sker, och det är derföre på sin
            plats att få strängare bestämmelser införda, så att ej ren misshandel
            i detta afseende må ega rum. Jag tror att äfven ur egennyttans
            synpunkt sådant skulle vara till gagn, ty vår export till främmande
            länder af boskapsdjur beror till stor del derpå, att djuren komma
            till utskeppningsorten triska och sunda. Jag föreställer mig derföre
            att, om än icke motionärens förslag nu bifalles, det minsta man
            bör antaga är det förslag Lag- Utskottet framlagt. För egen del
            skulle jag helst önskat att, såsom Herr Bergström 1 sin reservation
            föreslagit, insattes ordet djur i stället för kreatur, ty med
            de senare menar man vanligen husdjur, och det kan derföre vara
            fråga om en domare kan tolka lagen så, att t. ex.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-028.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6CKSMzYr2tNb7YsHo9uc5i" type="date">
          Onsdagen den 30 April, f. m, 29
        </note>
        <u xml:id="i-FrqyhmzPs5c2N9jXodgdXW" prev="i-XMabCi7EpWwNCTjXuh4bcs" who="Q5957154">
          <seg xml:id="i-NcF5znRPcWSikk8uGFBk4i">
            en menageriegare kan dömas till straff för grymhet mot de djur,
            han förevisar. Jag måste på dessa skäl yrka bifall till Lag-Utskottets
            förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RGYXKG1TGxQ1qdbxbBx8fB">
          Herr Fredenberg instämde med Herr Lindmark.
        </note>
        <note xml:id="i-MVxq2s9gvdTMKmxWLahJGR" type="speaker">
          Herr Thomasson:
        </note>
        <u who="Q6208470" xml:id="i-BmuK6DwtChifQ1PtmJZcpU" next="i-HXC7v7nGkpLpYWSH9txFvh">
          <seg xml:id="i-dSo3gqLdxRX61sg9cUSMM">
            Herr Talman! Mine herrar! Då lagen första gången belade misshandel
            af djur med straff, var sådan misshandel icke af allmänna rättsuppfattningen
            erkänd såsom ett brott, utan ansågs endast såsom ett af lagen
            konstrueradt sådant. Det var derföre välbetänkt, att man begränsade
            bötesbeloppet till 100 kronor, under det böterna i andra fall
            sattes till 500 och under vissa förutsättningar ända till 1,000
            kronor. Men i samma mån som mensklighetskänslan och ömheten vid
            behandling af djur onekligen tilltagit, i samma mån har den allmänna
            uppfattningen börjat stämpla misshandel af djur såsom en verklig
            förbrytelse, och då kan det vara skäl att det stadgade undantagsförhållandet
            för detta brott bortfaller. Redan häruti har Lag-Utskottet ansett'
            sig hafva skäl för att hemställa om borttagande af begränsningen
            af bötesbeloppet. Men det har också för Utskottet omtalats åtskilliga
            förhållanden från verkligheten, som verkat derhän, att det beslöt
            tillstyrka lagförändringen. Jag erinrar mig sålunda, att det omtalades
            och konstaterades, att en landtbrukare, som plöjde sin åker med
            ett par oxar, hvilka under middagsrasten lagt sig att hvila, hade,
            då arbetet skulle börja å nyo, och han ej kunde få djuren att
            stiga upp, på dem piskat sönder åtskilliga käppar, och, då detta
            ej hjelpte, rundt omkring dem utbredt halm och påtändt densamma.
            Då man hör sådana upprörande grymheter, stärkes man i uppfattningen
            att på detta område kan föröfvas brott, som det ej är skäl att
            bedöma mildare än andra. Någon inom Utskottet yttrade visserligen,
            att nyss omförmälta behandling af oxarne endast afsåg att
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HXC7v7nGkpLpYWSH9txFvh" prev="i-BmuK6DwtChifQ1PtmJZcpU" who="Q6208470">
          <seg xml:id="i-8v1RoEcHoihNN6H7F1bQRj">
            "uppmuntra" dem att stiga upp, men en sådan uppmuntran fann Utskottet
            väl stark.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-VWK8SjZhJLYfUE4S859bwc">
          Med Herr Thomasson instämde Herr von der Lancken. Vidare anförde
        </note>
        <note xml:id="i-3oE3knh8SGRjD3HfuAGfWZ" type="speaker">
          Herr Folke Andersson:
        </note>
        <u who="Q5554485" xml:id="i-Q73uLSYMdighjtAFm3xfcs" next="i-DaWd9fXVietjWHhTiVwQeB">
          <seg xml:id="i-PNg4h9AY6EShZmiiXkWmMc">
            Jag skall bedja att få instämma med Herr Berglöf. Som herrarne
            se, har jag reserverat mig mot Utskottets beslut, och. det af
            fera skäl. Ett af dem är, att, skall man hafva ett så strängt
            skydd för djuren, som Lag-Utskottet här föreslagit, så bör man
            väl också vara betänkt på att höja bötesbeloppet för misshandel
            af menniskor. Ty det finnas många, hvilka yrka på ett kraftigt
            skydd mot misshandel af djur, under det de behandla menniskor
            långt värre, än man plägar behandla djuren; och det synes mig,
            att man vid nu ifrågasatt lagförändring äfven bör taga hänsyn
            härtill. Men det är jemväl en annan sak, man vid höjningen af
            detta straff bör beakta. Höjer man det, bör man sätta bötesbeloppet
            så, att den rike, om han begår brottet, drabbas af högre böter
            än den fattige. Ty om t. ex. en dagakarl får plikta 100 kronor
            för misshandel af kreatur, är detta för honom ett vida hårdare
            straff, än det är för t. ex.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PhqUS2QudR3hjYpPQByDXT">
          N;o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-2DEsDAeSNFhBAjbBFwAu2h">
          Angående ändrade bestämmelser i
        </note>
        <u xml:id="i-DaWd9fXVietjWHhTiVwQeB" prev="i-Q73uLSYMdighjtAFm3xfcs" who="Q5554485" next="i-4wNNpLecx9tTvVgLifMRoV">
          <seg xml:id="i-CqPVrk2q1NfBRCwpcgphwY">
            fråga om
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4S6y7prTz4G2dk4omBj1JC">
          ansvar för misshandel af kreatur. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-029.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Mh444GaJH9ocgq53JALeXY" type="date">
          N:o 41. 30 Onsdagen den 30 April, f. m,
        </note>
        <u xml:id="i-4wNNpLecx9tTvVgLifMRoV" prev="i-DaWd9fXVietjWHhTiVwQeB" who="Q5554485">
          <seg xml:id="i-6A8ye8kUpUPHxMz978t4Vo">
            Angående en inspektor. Om en gårdsegare gör sig skyldig till
            ett sådant rn brott, som här nyss talades om, bör väl han straffas
            med ett högre fråga om bötesbelopp än en dagakarl, som ingenting
            eger. Så länge det icke ansvar för är fråga om att införa en sådan
            grundsats i vår strafflagstiftning, kan misshandel af jag icke
            vara med om att höja bötesbeloppet. Jag yrkar afslag &amp; kreatur.
            Utskottets hemställan och hoppas, att Kammaren vid frågans afgörande
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LEcnx8JociymGZBXoe4ULa">
          (Forts.) skall taga dessa af mig framdragna skäl i betraktande.
        </note>
        <note xml:id="i-DQpc6fgxvQF11ZcbKz1B5G" type="speaker">
          Herr Hedin:
        </note>
        <u who="Q4582704" xml:id="i-JfP7BbzWH4m9fBHsRH6jrT">
          <seg xml:id="i-CqQGApWZZsb1Ynu1ca1zWx">
            För det första anhåller jag att få till alla delar instämma med
            talaren på stockholmsbänken och för det andra att erinra, att,
            om det är sant såsom förste talaren yttrade, att åtalen äro få
            och högst sällsynta, detta är högst beklagligt. Ty det beklagliga
            förhållandet existerar, hvilket torde vara konstateradt genom
            snart sagdt dagliga underrättelser i tidningarna, att förbrytelser
            af det slag, hvarom nu är fråga, äro mycket talrika. Den omständigheten
            synes mig vittna derom, att de nuvarande bötesbestämmelserna äro
            för låga. För att ytterligare ådagalägga min tanke och hvad jag
            hoppas, skall Jag be få tillägga, att jag önskar, att den dag
            icke är långt aflägsen, då de af Lag-Utskottet föreslagna bötesbestämmelserna
            äfven måtte få ett straff-alternativ.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4As8SqVcfDGqJPfE2Dq3n4" type="speaker">
          Herr Grefve Björnstjerna:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-PvsUhoe3Jfwj3oniD36NV1" next="i-Pxi2hdnQ1RDTSD3gXmbcC4">
          <seg xml:id="i-BRccBF63WYfKPNTCv86J1g">
            Jag är väsentligen förekommen af mina båda kamrater på stockholmsbänken.
            I likhet med Herr Lindmark anser jag, att menskligheten mot djur
            är ett tydligt tecken på bildningsgraden hos ett folk. Det folk,
            som misshandlar sina djur, står alltid på en lägre ståndpunkt
            än det, som söker skydda dem. I jemnbredd med civilisationen går
            således det högre skydd, man gifver djuren. Att den förskräckligaste
            misshandel af kreatur icke skall straffas med högre böter, än
            t. ex. för oljud å gata, finner jag vara orimligt. För min del
            kan jag således icke inse annat, än att den föreslagna förhöjningen
            i nu gällande bötesbelopp är ganska väl behöflig, och detta äfven
            ur ren ekonomisk synpunkt. Jag skall bedja att få omnämna några
            omständigheter, som bestyrka detta. Man har med rätta klagat öfver,
            att våra till export afsedda kreatur, hvilka, såsom Herr Lindmark
            påpekade, äro för oss af så stort värde, komma i sämre skick ombord
            och således i sämre skick till England än kreaturen från andra
            länder. Detta måste naturligtvis till ganska stor del vara föranledt
            af det sätt, hvarpå transporten sker på våra jernvägar; djuren
            förlora derigenom mycket i värde. Förr såg man dem under färden
            på jernvägen ofta, äfven vintertiden, stå sammanpackade i öppna
            vagnar. Detta har dock nu, jag vågar påstå det, tack vare djurskyddsföreningen,
            upphört; djuren transporteras icke numera vintertiden i annat
            än täckta vagnar. Men djurskyddsföreningen hade också insett,
            att boskapen vid jernvägstransport t. ex. från mellersta Sverige
            till Malmö, således under mer än ett helt dygn, skulle behöfva
            vatten. Jernvägstrafikstyrelsen har också gått föreningens önskan
            i det hänseendet till mötes och inrättat stationer, hvarest djuren
            kunna vattnas, men djurens skötare deremot hafva icke velat deraf
            begagna sig. De hafva ansett det vara allt för besvärligt. Djuren
            få törsta.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-030.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PcoWsmr4rkUkir2ox7Z8jv" type="date">
          Onsdagen den 30 April, f. m, 31
        </note>
        <u xml:id="i-Pxi2hdnQ1RDTSD3gXmbcC4" who="unknown" prev="i-PvsUhoe3Jfwj3oniD36NV1">
          <seg xml:id="i-H1NvneJaHYUjoVe4cKFYxF">
            För att stäfja ett sådant, om en upprörande råhet och lättja
            vittnande handlingssätt och hvilket derjemte väsentligt skadar
            vår export, är det icke för mycket att sätta bötesbeloppets maximum
            ända till 500 kronor. Jag yrkar således bifall till Utskottets
            förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Kvn6uVtkd8FkPT7BZ7AhuX" type="speaker">
          Herr Ekenman:
        </note>
        <u who="Q5629781" xml:id="i-LMy6kftZ4Ues9drjrtpFhC">
          <seg xml:id="i-SBwh4MHXdXCDkQjqpFMbRi">
            Det var med anlednivg af Herr Folke Anderssons yttrande, jag
            begärde ordet. Han yttrade, att, om en dagakarl under uppgifna
            förhållanden blefve för misshandel å kreatur dömd till böter af
            100 kronor, skulle en inspektor eller egendomsegare, under samma
            förhållanden icke kunna få böta mer. Men just detta skulle kunna
            förekommas, om Lag-Utskottets förslag bifölles, och förhöjning
            skedde i den latitud, hvarinom domaren egde gå, så att han kunde,
            när brottet beginges af en person, som hade insigt om arten af
            det onda han gjorde, öka straffet mera än för en person, som icke
            hade detta; men som det oaktadt med afseende å öfriga omständigheter
            ansetts böra drabbas af nu gällande högsta bötesansvar. Det är
            just derför här föreslagits att öka böternas maximibelopp. Förslaget
            går sålunda i en sann likhetsanda; det åsyftar att domaren skall
            bättre än nu kunna utmäta det straff, som i hvarje särskildt fall
            bör bestämmas. Då jag anser äfven de skäl, som i öfrigt äro anförda
            för Lag-Utskottets förslag, vara af den beskaftenhet, att Kammaren
            bör bifalla Utskottets hemställan och icke det af reservanterna
            framstälda motförslaget, yrkar jag således bifall till betänkandet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9DLs2wmLEvDk7eJz46zmug" type="speaker">
          Herr Ola Andersson:
        </note>
        <u who="Q5555650" xml:id="i-8aGKMsHMvzcC9T2E8ig4Ho" next="i-WJuS7k3xTMvevhF5z3Extu">
          <seg xml:id="i-NDvmq755ewpNk14VgPSzTm">
            En talare på stockholmsbänken påstod, att jag och en annan ledamot
            af Kammaren med rörande samstämmighet ansett lagen angående ansvar
            för misshandel af djur vara temligen obetydlig; och en annan stockholmsrepresentant
            instämde med honom häruti. Jag protesterar alldeles bestämdt mot,
            att jag yttrat något sådant. Jag anser alldeles icke, att denna
            lag är obetydlig, men deremot anser jag den nu föreslagna förändringen
            obehöflig och obetydlig. Det har icke bevisats, och jag har aldrig
            hört talas om, att de nu stadgade böterna för misshandel af kreatur
            äro för låga; och intill dess det blifvit visadt, anser jag denna
            lagförändring vara både obetydlig och obehöflig. Motionärens motiv
            för att böterna skulle höjas, är att de äro för obetydliga för
            de mera bemedlade klasserna. Men då ännu icke i vår lag ingår
            någon bestämmelse om att samma brott skall beläggas med högre
            straff för den mera bemedlade än för den mindre bemedlade, så
            tror jag icke, att det kan gagna till något att i sådant afseende
            höja bötesbeloppet. Att, såsom den näst föregående talaren nämnde,
            göra böternas storlek beroende på brottslingens intelligens, synes
            mig icke vara fullt lämpligt; ty jag betviflar, att våra domare
            i allmänhet skola så lätt kunna undersöka personers intelligens
            vid bedömande af straffet, och för öfrigt saknar en sådan bestämmelse
            allt stöd i lagen. Icke heller detta motiv är således för mig
            tillräckligt för att påyrka en förändring, som jag i öfrigt anser
            onödig. Om jag icke ansåge de nuvarande böterna tillräckligt höga,
            kunde jag visserligen finna ett skäl till förhöjning, då jag tänker
            på, huru illa våra nummerhästar stundom blifva
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6CgJjLi2WKynBbuAi7TKkR">
          N:o 41,
        </note>
        <note xml:id="i-T5VqQp7jRmFHXhJo7SjRdv">
          Angående ändrade bestämmelser i fråga om ansvar för misshandel
          af kreatur. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-031.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-KBzPLV7JbWxkPa8SGkZyh1">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-25DRDTQwdnwu4KisdWNxrt">
          Angående ändrade bestämmelser 2 fråga om ansvar för misshandel
          af kreatur.
        </note>
        <note xml:id="i-KRchvdWMw4eRSFkTwmbdE2">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-M9m3mT2FHhSW16k8JpG3K8" type="date">
          32 Onsdagen den 30 April, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-WJuS7k3xTMvevhF5z3Extu" prev="i-8aGKMsHMvzcC9T2E8ig4Ho" who="Q5555650" next="i-Mu2EtXcJqKqfa5Mp6wQLPw">
          <seg xml:id="i-BtB3LaS7xwoXrsgEdBk3Hf">
            behandlade, men äfven i det fallet anser jag det nuvarande bötesbeloppet
            tillräckligt. Det gläder mig att höra, det herrar militärer nu
            visa sig så ifriga att skydda djuren. När jag var hemma sist,
            såg jag nere i Arlöf en nummerhäst, som på ena sidan var full
            med märken efter piskslängar. Man kan hädanefter vänta att slippa
            få se eller höra talas om en dylik misshandel, då man nu erfar,
            att de högst uppsatte militärer äro så måna om att kreaturen skyddas,
            likasom man kan hoppas slippa få höra den der bekanta militärtermen,
            att ge hästen "jern'. Det vore väl, om djuren blefve mera menskligt
            behandlade, men detta kan ske, utan att man behöfver höja det
            nuvarande bötesbeloppet, hvilket jag anser vara alldeles tillräckligt.
            Det är detta jag velat säga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Mu2EtXcJqKqfa5Mp6wQLPw" prev="i-WJuS7k3xTMvevhF5z3Extu" who="Q5555650" next="i-RXx3DyiqGvfFqu2TAaRvGV">
          <seg xml:id="i-Ut9rraGqm1iTP8Sb6ARVgo">
            Aerr Berglöf: Jag är för min del icke emot, att djuren skyddas
            på ett tillständigt sätt, och att menniskorna visa humanitet såväl
            mot djuren som mot hvarandra. Men detta är en sak för sig, och
            den föreliggande lagförändringen en annan, ty för att göra den
            förändringen måste man hafva klart för sig, att det verkligen
            behöfs en förändring, och det är icke nog att såsom skäl anföra
            en hel del sakförhållanden, som redan finnas i lagen belagda med
            straff. Här har sagts, att djuren under forsling på jernvägar
            och ångbåtar blifva utsatta för åtskillig misshandel och vanvård.
            Detta är ledsamt; men det afhjelpes icke genom en förändring af
            den föreliggande lagparagrafen, utan derigenom att respektive
            åklagare fullgöra sin skyldighet att åtala och till straff befordra
            dem, som begå en sådan vanvård eller misshandel. Om böterna höjas
            från 100 till 500 kronor, eller om straffet, såsom en talare antydde,
            utsträckes ända till fängelse, blifva djuren ändå icke bättre
            behandlade under dessa forslingar, så vida icke åklagaremakten
            genom sitt ingripande visar, att det finnes en lag, som kan stäfja
            en sådan misshandel. Men det har ännu icke anförts ett enda fall,
            då det visat sig, att det högsta straffet eller 100 kronors böter
            varit fruktlöst i att åstadkomma rättelse i ett dåligt behandlingssätt
            mot djuren. Jag vill i öfrigt erinra derom, att vår tid visat
            ett mycket godt sträfvande att åstadkomma en förbättring härutinnan;
            och Utskottet har i motiven för dess afstyrkande i första punkten
            af betänkandet uttalat några tänkvärda ord, som jag skall bedja
            att för Kammaren få uppläsa, ty de äro vid behandlingen af denna
            fråga fullt beaktansvärda. Utskottet säger på slutet af tredje
            sidan: "Vid sådant förhållande och då det så allmänna uttryck,
            motionären föreslår, skulle, i lagen infördt, kunna vid lagtillämpningen
            föranleda hvarjehanda trakasserier, samt i alla händelser en hos
            det uppväxande slägtet inplantad och med åren allt mera utvecklad
            känsla af hvad religion och sedlighet i afseende å bebandlingen
            af djuren bjuda, torde vara det enda fullt verksamma korrektivet
            mot grymhet emot djur" etc. Detta skäl vill jag åberopa för afslag
            på den andra punkten, der Utskottet icke anfört annat skäl för
            bifall till sitt förslag än det säger, att bötesbeloppet "lämpligen"
            bör höjas till femhundra kronor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RXx3DyiqGvfFqu2TAaRvGV" prev="i-Mu2EtXcJqKqfa5Mp6wQLPw" who="Q5555650">
          <seg xml:id="i-QAQiqT8mXx9uyk16dQwBNZ">
            Med det sagda tror jag mig hafva bemött de skäl, som af några
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-032.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-CRodzfAuoLpo8KzJBnJR6i">
          Onsdagen dena 30 April, f. m. 33
        </note>
        <note xml:id="i-EgxFGUKHQkjw8GLEqzsViu">
          föregående talare anförts för bifall till Utskottets förslag
          och vidhåller, Herr Talman, min begäran om afslag på den föreliggande
          punkten.
        </note>
        <note xml:id="i-GzqwmTrXAYo4VF9arZt3pL" type="speaker">
          Herr Lindmark:
        </note>
        <u who="Q5957154" xml:id="i-P95wzQNC3GZyPBPYWmY5wh">
          <seg xml:id="i-PSTG9sY2Leh1rv6PRsYxFg">
            Jag vill endast emot talaren på skånebänken framhålla, att jag,
            1 likhet med hvad han sjelf så ofta sagt, anhåller, att han icke
            lägger i min mun andra ord, än jag verkligen uttalat. Jag har
            icke sagt, att han skulle hafva ansett lagen om ansvar för misshandel
            af djur för en obetydlighet, utan jag sade, att han hyste den
            åsigten, att så väl motionen som den af Utskottet föreslagna ändring
            i bestämmelsen vore temligen obetydlig.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UAX5zzoZFauYQiLA5itWjA" type="speaker">
          Herr Magnus Jonsson:
        </note>
        <u who="Q5891852" xml:id="i-7ThRwjHbEaj2JvWawQNFNo" next="i-MuENtbADULeNyrHcWnAMde">
          <seg xml:id="i-CUipJK7G3C3gPAbcmtEM2s">
            Jag skulle kunna inskränka mig till att endast instämma i hvad
            Herr Berglöf nyss anfört; men då jag nu fått ordet, ber jag att
            få tillägga några ord.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MuENtbADULeNyrHcWnAMde" prev="i-7ThRwjHbEaj2JvWawQNFNo" who="Q5891852" next="i-4SV7qruD6EZbHYMBBJxDYG">
          <seg xml:id="i-Y1Dv3feeaCEXG2A8ZUbeXV">
            Det är väl bekant, att så väl på Stockholms som på flera andra
            större städers gator, menniskor öfverfallits och blifvit slagna
            med hårda ja till och med hvassa tillhyggen; och det har händt,
            att personer, som lagförts för dylika våldsbragder, ådömts böter
            till endast 10, 15 till 25 eller 50 kronors belopp. Nu vill man
            stifta den lagbestämmelsen, att för misshandling af djur skall
            kunna ådömas 500 kronor böter. Jag vill då nämna att, så vidt
            jag känner till, har det just icke ofta inträffat, att det nu
            bestämda högsta bötesbeloppet, 100 kronor ådömts. Hvad kan det
            då vara, som nu gjort det så nödvändigt att höja straffbestämmelsen
            ända till 500 kronor? För min del kan jag knappast finna någon
            anledning dertill; det är må hända endast en nyck af vissa personer
            att vilja visa sig ömhjertade mot djuren. Jag undrar dock huru
            vida de icke nu gått längre, än de sjelfva äro öfvertygade vara
            rätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4SV7qruD6EZbHYMBBJxDYG" prev="i-MuENtbADULeNyrHcWnAMde" who="Q5891852" next="i-KEkSEidmGp5CjyKmGFgB8Z">
          <seg xml:id="i-CNQceVZnxMF8shBMx8K9z2">
            För min del yrkar jag emellertid afslag på Utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KEkSEidmGp5CjyKmGFgB8Z" prev="i-4SV7qruD6EZbHYMBBJxDYG" who="Q5891852">
          <seg xml:id="i-AWa8dEuMQXWiJ6icvcNbQ3">
            Herr Magnusson instämde i detta anförande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-NHCf2dMVgohzV9RAYUQRiw" type="speaker">
          Herr Grefve Björnstjerna:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-3ecTkLPqMU7Hpkaja12CVH" next="i-JwcaVXFQc2FZzoRHEcLGUE">
          <seg xml:id="i-3KLuzBCJ2kkiKmzdy9rkB6">
            Det var en besynnerlig upplysning den siste talaren lemnade,
            den, att, om man här i staden med lifsfarligt vapen sårar en menniska,
            man icke straffas med mera än 10, 15 eller 25 kronor böter. Denna
            uppgift får stå för hans räkning. Jag tror deremot, att det kostar
            straffarbete. Hans länskamrat anförde — och derutinnan har han
            rätt, att, om åklagaren icke gör sin skyldighet och tilltalar
            den brottslige, är det likgiltigt om böterna sättas högre eller
            lägre. Men brott böra åtalas, och om så icke sker i Norrland,
            är sådant mycket ledsamt; men bör icke inverka på lagstadgandet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JwcaVXFQc2FZzoRHEcLGUE" who="unknown" prev="i-3ecTkLPqMU7Hpkaja12CVH" next="i-KZNfusavMus2h2DRicWSsD">
          <seg xml:id="i-RPy8U8KcEK3M9UFbgLakU9">
            Med anledning af Herr Ola Anderssons yttrande skall jag, i likhet
            med Herr Lindmark, anhålla, att man icke behagade lägga andra
            ord i min mun, än jag sagt. Jag har sagt, att i den mån ett folks
            intelligens och bildning höjes, bör man äfven sätta högre straffbestämmelser
            för den råhet, som misshandel af djur innebär, och detta påstår
            jag ännu.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KZNfusavMus2h2DRicWSsD" who="unknown" prev="i-JwcaVXFQc2FZzoRHEcLGUE" next="i-S3kXD8kQX2dch7wbpXGNAS">
          <seg xml:id="i-3QZTUM27ntWSLusL3y7T74">
            Hvad åter samme talares anfall mot kavalleriofficerarne angår,
            tror jag det vara lätt bevisadt, att detta saknar all grund. Han
            be-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UVVgQUsc1TTTx3orq6QjhR">
          Andra Kammarens Prot. 1884. N:o 41. 3
        </note>
        <note xml:id="i-6UQQjdq9tR37UL72oUsuDf">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-WSNhB5aHr4rZv9AARLd4Fz">
          Angående ändrade bestämmelser i fråga om ansvar för misshandel
          af kreatur. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-033.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Nk9q7xoXuAQuHZc5ZTHUGA">
          N:o 41,
        </note>
        <note xml:id="i-4UfBZTuKJxewMNLuPbtLvD">
          Angående ändrade bdestämmelser i
        </note>
        <u xml:id="i-S3kXD8kQX2dch7wbpXGNAS" who="unknown" prev="i-KZNfusavMus2h2DRicWSsD" next="i-98XNRp5a995vRfC1tfmnqy">
          <seg xml:id="i-8dZNWWFbaUZemhFSZSffY9">
            fråga om ansvar för
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4rLiMc1rggsbbaVzN6SiNA" type="date">
          34 Onsdagen den 30 April, f. m,
        </note>
        <u xml:id="i-98XNRp5a995vRfC1tfmnqy" who="unknown" prev="i-S3kXD8kQX2dch7wbpXGNAS" next="i-LSFgtj9o4MZAqG5vMwtgS5">
          <seg xml:id="i-4wDvLssUrM27e3KrDszvqq">
            höfver endast gå ut och se på hästarne vid indelta kavalleriets
            volontärskola å Ladugårdsgärdet; jag vågar påstå, att talaren
            då skall nödgas erkänna, att alla nummerhästarne der befinna sig
            i det utmärktaste skick. Ja, jag är förvissad, att egarne sjelfva
            skola hafva svårt
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LSFgtj9o4MZAqG5vMwtgS5" who="unknown" prev="i-98XNRp5a995vRfC1tfmnqy" next="i-WTL3rEicLb6CE3ChiGqY78">
          <seg xml:id="i-DHPV7vGt1UJn2FJtcL3q7P">
            misshandel af att igenkänna sina hästar, när de återkomma derifrån;
            till den grad
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RP9fLQht4Pw2RrsLMm1bsh">
          kreatur. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-WTL3rEicLb6CE3ChiGqY78" who="unknown" prev="i-LSFgtj9o4MZAqG5vMwtgS5">
          <seg xml:id="i-Th361ij6EzawYGuegHDRbg">
            hafva de genom god utfodring och omsorgsfull vård repat sig.
            Att man handterar remonterna illa, är äfven ett misstag. Öm herrarne
            vilja öfvervara en ridlektion, skola herrarne finna, att det der
            talet om stryk och misshandel endast är en historia, som saknar
            all grund. Så väl befäl som manskap äro ålagde att fogligt och
            omsorgsfullt behandla hästarne. Det är orätt och harmligt, att,
            då befälet gör sitt bästa för att skydda rusthållares egendom,
            man här skall beskyllas för motsatsen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GVSvhMjgswiAeSbkUd86mb" type="speaker">
          Herr G. Jansson i Krakerud:
        </note>
        <u who="Q5828721" xml:id="i-GL6DGXZijtr1tPisHEqGyA">
          <seg xml:id="i-9tarU7EwkHNagGaJk2GART">
            Om jag icke missminner mig, var det den förste talaren, som sade,
            att det i allmänhet är de minst bemedlade, som göra sig skyldiga
            till misshandling af djur. Jag ber då få nämna, att de minst bemedlade
            äro i de festa fall okunniga om hvad strafflagen innehåller; ty
            de komma sällan i tillfälle att få kännedom om vare sig det ena
            eller andra lagstadgandet. Således borde af denna anledning det
            nu varande bötesbeloppet våra nog för dem att derigenom få en
            varning för misshandling af djur. Jag tror icke heller att den
            föreslagna förhöjningen äfven i ett annat afseende skulle blifva
            synnerligen förmånlig. Den, som hyser något medlidande för djuren,
            hyser det också för menniskan. Om man nu ser en menniska behandla
            ett kreatur grymt, tror jag man skulle komma i valet, huru vida
            man skulle anklaga henne eller icke, enär man viste, att menniskan
            skulle drabbas af så svårt straff derför. För min del tror jag
            att man droge sig för anhängiggörandet af saken, för att bespara
            henne detta hårda straff.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-MBPiaiqA7dGP73g1p9rqQX" type="speaker">
          Herr Ola Andersson:
        </note>
        <u who="Q5555650" xml:id="i-G6t7Ag8UB2QXzYpegFTKGE">
          <seg xml:id="i-5YtMg2HVbKStqd58EAGPLb">
            Jag kan icke hjelpa, att jag nödgas yttra mig något på sidan
            af sjelfva saken, men då Grefve Björnstjerna rent af beskylt mig
            att fara med osanning, ber jag få tillkännagifva, att jag står
            vid hvad jag sagt och att jag kan bevisa sanningen deraf. Jag
            tviflar alldeles icke på att Grefve Björnstjerna för sin del gör
            hvad på honom beror, för att nummerhästarne må blifva väl vårdade,
            men att så ej alltid är fallet är säkert, och för att nämna ytterligare
            ett exempel derpå, ber jag att få omtala att det för ett par år
            sedan vid en exercissqvadron vid Herrevadskloster inträffade,
            att en officer misshandlade en häst, under det en annan person
            höll den, så att hästen lade sig ned och borrade nosen ned i jorden;
            och att hästen ej piskades till döds kanske hindrades endast genom
            veterinärens mellankomst. Jag erkänner gerna, att kavallerihästarne
            i allmänhet väl vårdas, men, såsom nämndt, då Grefve Björnstjerna
            beskylt mig för att tala osanning, har jag velat säga, att jag
            står vid både denna historia och den förut af mig omtalade.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-AnbDFmg5cE96YABbzEYe7p" type="speaker">
          Herr Sam. Johnson:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-A5LpkJMXrenoWFjXiXcYJU" next="i-4wvML61qmEBk5t7bfjA4UG">
          <seg xml:id="i-KtTUoS5TUskXYiEK3zTwuy">
            Jag hade icke tänkt begära ordet i denna fråga, men på det icke
            Herr Ola Andersson må stå ensam i sitt på-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-034.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JtGbXtnLJGHe4zn2PE4Cuw">
          Onsdagen dena 30 April, f. m. 35
        </note>
        <u xml:id="i-4wvML61qmEBk5t7bfjA4UG" who="unknown" prev="i-A5LpkJMXrenoWFjXiXcYJU" next="i-GhLc6mQX2SedarKg23euJB">
          <seg xml:id="i-135g5LsLepB9grUtrkW3aB">
            stående, att kavallerihästar stundom misshandlas, så vill jag
            säga, att äfven jag kan anföra exempel derpå. Hästarne öfveransträngas
            ofta under tjenstgöringen till den grad, att de lägga sig ned,
            och det händer ej sällan att de från rekrytmötena hemkomma sönderbrutna
            på ett eller annat sätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GhLc6mQX2SedarKg23euJB" who="unknown" prev="i-4wvML61qmEBk5t7bfjA4UG">
          <seg xml:id="i-SBUUieEMMEDMBszraQPT5c">
            Jag har icke något vidare att tillägga, utan instämmer med dem,
            som yrka afslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RmJ1GdAKb4kaebyufL6N3N" type="speaker">
          Herr vice Talmannen Ifvarsson:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-248TjtuvG1gxxHtwUbPK5E">
          <seg xml:id="i-FoTB5Z5KRmemj4RRL36htQ">
            Jag vill ingalunda klandra något sträfvande att skydda djuren
            likasom menniskan för misshandel. Men hvad som bör vara uteslutande
            bestämmande för vidtagande af den lagförändring, som här är ifrågasatt,
            är den omständigheten, huru vida den nu varande lagen visat sig
            overksam att bereda djuren nödigt skydd. Frågan blir sålunda den,
            huruvida det visat sig, att det nuvarande högsta bötesbeloppet,
            100 kronor, blifvit användt emot personer, som gjort sig skyldige
            till djurplågeri, utan att samme personer låtit sig deraf rätta,
            utan fortsatt med sitt djurplågeri. Har detta visat sig, bör bötesbeloppet
            höjas, men eljest icke. Jag har i Utskottets förslag förgäfves
            sökt upplysning i detta hänseende och icke heller har jag under
            diskussionen här i Kammaren hört sådant uppgifvas. Det har förvånat
            mig, att Utskottet icke såsom skäl för sin hemställan anfört något
            i denna rigtning, och så länge icke detta skäl kan andragas, måste
            jag anse den föreslagna lagförändringen vara onödig och kunna
            hänföras till det slag som, för att begagna en känd talares ord
            i fråga om en annan åtgärd, är att anse som "pjosk”. Jag hoppas
            att, så länge behofvet af denna lagförändring ej är ådagalagdt,
            denna Kammare skall afvisa det föreliggande förslaget. Kammaren
            har större frågor att behandla och vigtigare lagförändringar att
            genomföra. Jag hemställer om afslag på Utskottets förevarande
            hemställan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UbcvLeScV2EFGen4jJJG2x">
          Med Herr vice Talmannen instämde Herrar Danielson, Lasse Jönsson,
          J. Pettersson i Alfvesta, L. J. Larsson, S. M. Olsson, Eliasson,
          And. Hamsson, Nils Petersson, Olof Andersson, Lyttkens och Sven
          Andersson.
        </note>
        <note xml:id="i-5ns9hFhrT92QjXV9mpwK3b" type="speaker">
          Herr Åber gsson yttrade:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-XvVbwATkofDF1JGnaY6Kmd" next="i-PPfcpRXWaexRMkXzs1bPFf">
          <seg xml:id="i-7zGWTgtASET4uzGuEFpLbt">
            Jag hade icke ämnat yttra mig i denna fråga. Jag erkänner att
            icke heller jag för min del anser den synnerligen betydande, men
            på den punkt saken under debatten kommit, kan jag icke underlåta
            att säga några ord. Jag kan icke underlåta att uttrycka min förvåning
            öfver det intresse, åtskilliga Kammarens ledamöter visat för herrar
            djurplågare, och deras fruktan att besvära Kongl. Maj:t med den
            vidlyftiga lagförändring, hvarom nu är fråga. Vidare har äfven
            mitt intresse för förhöjning i den ifrågavarande straffbestämmelsen
            blifvit väckt till följd af det sätt, hvarpå Herr Ola Andersson
            talat om saken. Han anförde, såsom herrarne hörde, ett exempel
            på huru en skånsk kavalleriofficer lät en karl hålla en häst och
            piskade hästen, så att den höll på att gifva upp andan, och endast
            genom veterinärläkarens mellankomst kunde räddas. Ar icke detta
            ett skäl
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5kFJXZ2prMe2aCSJsMX3fg">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-8hF36WkBGA6Nqh62Kqg5S3">
          Angående ändrade bestämmelser i fråga om ansvar för misshandel
          af kreatur. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-035.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4z737kWQfrqjtsfFdGZrvG" type="date">
          N:o 41, 36 Onsdagen den 30 April, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-PPfcpRXWaexRMkXzs1bPFf" who="unknown" prev="i-XvVbwATkofDF1JGnaY6Kmd" next="i-F3u3cvhtRBdvPhwebBLjj3">
          <seg xml:id="i-KstN4m6fTApCoJNUgjZzfH">
            Angående att höja böterna, eller vill kanske Herr Ola Andersson
            påstå, att det rad bevore tillräckligt att bötfälla den karlen
            till 100 kronor? För min del råga om skulle jag, om saken vore
            bevisad, som domare icke tveka att döma ansvar för den karlen
            till 500 kronors böter. Just på det fall, att en mera förmisshandel
            rmögen och, låt vara, mera intelligent person gör sig skyldig
            till en så af kreatur. rå förbrytelse, vill jag för min del gerna
            höja böterna. Härmed vill (EOEtS.) jag icke hafva sagt, att det
            icke möjligen kan ligga väl mycken öfverdrift hos djurskyddsvännerna
            i många detaljer af deras sträfvanden;
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-F3u3cvhtRBdvPhwebBLjj3" who="unknown" prev="i-PPfcpRXWaexRMkXzs1bPFf" next="i-CgfKVP1YGPAUz3Fb5gJP1P">
          <seg xml:id="i-BZNbTpQHNgab8rq24aSjSS">
            men syftet med dem måste jag gilla.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FCmyGzU8fdgWS9U8j7WYzF">
          Jag yrkar bifall till Lag-Utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-PJuSxa1mymMb5N8PyEPAEm">
          I detta yttrande instämde Herrar Friherre Stackelberg och Hammarberg.
        </note>
        <u xml:id="i-CgfKVP1YGPAUz3Fb5gJP1P" who="unknown" prev="i-F3u3cvhtRBdvPhwebBLjj3">
          <seg xml:id="i-UErmsgh2pDLetuAcQoE5X3">
            Vidare anförde:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GPYAiuUpnWzi1AmVsf4xRa" type="speaker">
          Herr Thomasson:
        </note>
        <u who="Q6208470" xml:id="i-9MHh3hzWUTm3ZX3jKSUzHF">
          <seg xml:id="i-XEdG1QkC3AVEvczrNWeaK9">
            Herr vice Talmannen förklarade, att han ansåg det icke vara lämpligt
            att nu höja böterna för djurplågeri, derför att det icke fanns
            några exempel på att den högsta straffsatsen användts utan att
            göra åsyftad verkan, och behofvet således icke vore visadt att
            höja den utöfver hvad den nu är. Herr vice Talmannen var till
            och med icke så litet ond på Lag-Utskottet, derför att Utskottet
            sysslat med en så obetydlig fråga. Men jag ber att få säga, att
            både detta skäl för en lagförändring, som Herr vice Talmannen
            gjort till vilkor för sitt bifall, förefinnes och många andra,
            som här blifvit uttalade och som jag icke tycker vara så litet
            betydande, som Herr vice Talmannen stämplat dem. Det anfördes
            t. ex. i Lag-Utskottet, att i närheten af Stockholm — jag säger
            på förhand, att jag ej kan styrka uppgiften — en arrendator, som
            åtagit sig att forsla tegel till en byggmästare i Stockholm och
            dervid begagnade 2 par hästar, som ytterligt illa medforos och
            öfveransträngdes, blef tilltalad och dömd först till ett ringare
            belopp men sedan till det högsta beloppet för upprepande af samma
            misshandel; men att han likväl funnit sin uträkning vid att på
            detta omenskliga sätt handtera sina dragare.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WFVdHVT24iRGyaMPzUG1RP" type="speaker">
          Herr vice Talmannen Ifvarsson:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-VMvtkoSnsgiLbCeEgnjEqg">
          <seg xml:id="i-TbD2ENjtn3z8SdZzYUaum2">
            Jag tror att om en person blir dömd till 100 kronors böter flere
            gånger, så skall det nog hjelpa. Jag tror icke någon fortsätter,
            sedan han blifvit en gång fäld, ty man kan icke tänka sig, att
            någon fortsätter, om han icke har vinst af det; och det är jag
            viss på, att om ran sätter böterna så högt de nu kunna sättas,
            skall det icke hända många gånger. I det fall har icke något sådant
            anförts i Lag-Utskottets betänkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-B5yAvGzGYfCtRMdwXoXTj8" type="speaker">
          Herr Lyttkens:
        </note>
        <u who="Q5969081" xml:id="i-SWCf5vAcEPAzpjj3TAmfyP" next="i-X3CHy6WCJEYeenkYVsN8pT">
          <seg xml:id="i-FeUmmAVSW8DMfxHjmLW1zD">
            Hade jag vetat, att Herr vice Talmannen begärt ordet, hade jag
            kunnat underlåta, att göra det; men då jag nu en gång fått ordet,
            så vill jag begagna mig deraf för att svara Herr Thomasson. Han
            anförde ett exempel på att en person hade begått samma förbrytelse
            tvenne gånger och ansåg, att detta härrörde deraf, att böterna
            voro alltför låga och vinsten af det arbete, hvarunder för-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-036.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4cQJaC9ZSv7QB6gujZNKq3" type="date">
          Onsdagen den 30 April, f. m. 37
        </note>
        <u xml:id="i-X3CHy6WCJEYeenkYVsN8pT" prev="i-SWCf5vAcEPAzpjj3TAmfyP" who="Q5969081">
          <seg xml:id="i-HsEccBRWBS1vxXcgxs9gE">
            brytelsen begicks, så stor, att han ansåg sig hafva råd att fortfarande
            plåga sitt djur. Låt vara att det finnes ett fall, der sådant
            kan hafva egt rum; men jag anser att lagen bör ej vara så sträng,
            att åklagaren drager i betänkande, om han skall åtala förseelsen,
            och jag anser att det är bättre med en mild lag, men att hvarje
            öfverträdelse åtalas, och att ej straffet blefve så strängt, att
            folkets rättsmedvetande såras af ett straff, som i förhållande
            till förseelsen är för stort; och att lagens stränga straffbestämmelser
            ej äro tillräckliga att afhålla från brott, synes deraf, att då
            dödsstraff följde på äfven mindre svåra brott, så var dessa brotts
            antal ingalunda mindre än nu, då dödsstraffet blott följer på
            mord: straffets stränghet afskräckte dem icke. Det har blifvit
            yttradt, att allmänna åklagaren icke alltid åtalar dem, som misshandla
            djuren, men om straffbestämmelserna blifva ännu strängare, skall
            följden blifva, att förseelserna ännu mindre beifras och att blott
            de aldra svåraste förseelserna blifva beifrade, då deremot alla,
            som ej äro allt för mycket i ögonen fallande, få oanmärkt passera.
            Då är det bättre, att genom en allvarlig tillämpning af lagen
            söka verka för afsedda ändamålet och sedan hoppas, att en stigande
            upplysning bland folket hindrar, att misshandel af djur kommer
            att ega rum.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LsX2egJkUQVuRHA884e6xU" type="speaker">
          Herr Thomasson:
        </note>
        <u who="Q6208470" xml:id="i-SPXHE6nKGyWyk4LQVRHVYk" next="i-8s1VhZ8Rwtg3N9BG44iG42">
          <seg xml:id="i-LhKPa8vvscWXmpFZskd3wy">
            Jag måtte hafva uttryckt mig särdeles illa, då jag kunnat så
            missuppfattas både af Herr vice Talmannen och Herr Lyttkens. Hvad
            jag ville säga var, att den ifrågavarande personen först blifvit
            dömd till ett lägre bötesbelopp och sedan till det högsta, detta
            senare flere gånger.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-8s1VhZ8Rwtg3N9BG44iG42" prev="i-SPXHE6nKGyWyk4LQVRHVYk" who="Q6208470">
          <seg xml:id="i-VmwJHAMzkew4jEZ1HxMGML">
            Hvad det af Herr Lyttkens anförda exemplet beträffar, så vill
            jag icke upptaga tiden med att bemöta det; man kan ju icke halshugga
            någon tvenne gånger.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UKAs4PWh6yovEx3ZyiGumU" type="speaker">
          Herr Grefve Björnstjerna:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-81oxkFnyNF1tfmp5qiKGvP" next="i-LkyJ11xJ5EEKSKDMXNmyXV">
          <seg xml:id="i-6HGWxo9SwaG1A8simYN6HJ">
            Jag är förekommen af Herr Åbergsson. Om den tilldragelse, Herr
            Ola Andersson omtalade, och hvilken han, om jag fattade honom
            rätt, icke sjelf sett, verkligen inträffat, har den med all säkerhet
            blifvit strängt straffad. Till dess jag får närmare reda på, huru
            med denna saken förhåller sig — och jag skall icke underlåta att
            skaffa mig kännedom derom, — till dess tviflar jag dock, att saken
            förhåller sig så, som Herr Ola Andersson uppgifvit.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LkyJ11xJ5EEKSKDMXNmyXV" who="unknown" prev="i-81oxkFnyNF1tfmp5qiKGvP">
          <seg xml:id="i-G5GpTM2mPVyJcpVaFT9epb">
            Med anledning af mitt föregående yttrande vill jag blott tillägga,
            att jag ingalunda betviflar, att en okynnig remont blifvit allvarsamt
            straffad; men jag tror deremot icke, att någon officer så misshandlat
            en häst, som här uppgifvits. Jag erkänner äfven att de uttryck,
            jag begagnade, då jag nyss besvarade Herr Ola Andersson, icke
            voro de lämpligaste. Jag borde hafva sagt, fatt hans påståenden
            icke voro öfverensstämmande med rätta förhållandet. Jag anhåller
            att redan innan justering af protokollet få anföra detta.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LwrnbPKkaUaTu2L7CZ6s4Q" type="speaker">
          Herr Lyttkens:
        </note>
        <u who="Q5969081" xml:id="i-39y2DfBfvZ3UgApbDCWUHV" next="i-21dyRqcXGXWGKUDddwnZAo">
          <seg xml:id="i-X4imXsCX7Up8vcXrAFwzBQ">
            Jag anhåller att Herr 'Thomasson icke måtte gifva mina ord en
            annan betydelse, än jag med dem afsett. Min mening var, att stränga
            lagbestämmelser icke ovilkorligen hindra förbrytelser emot lagen,
            utan det lagen är sådan, att förbrytelser blifva be-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DGg4SwYgsHxh5Xi8c2SkVt">
          Andra Kammarens Prot. 1884. N:o 41, 4
        </note>
        <note xml:id="i-4jhjgLJcrwzzf9cmWtK2jh">
          N:o 41.
        </note>
        <note xml:id="i-XysgMvxjmcZt6N5cMHJmAD">
          Angående ändrade Dbestämmelser i fråga om ansvar för misshandel
          af kreatur. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--41/prot_1884__ak__41-037.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-SKScKixwH2zyXdu51BwAfC" type="date">
          N:o 41, 38 Onsdagen den 30 Apifl, f. m.
        </note>
        <u xml:id="i-21dyRqcXGXWGKUDddwnZAo" prev="i-39y2DfBfvZ3UgApbDCWUHV" who="Q5969081" next="i-X2pPWRbiF3PxvySwUKnkVd">
          <seg xml:id="i-9DcCu6qiHgbrQuwgYHrA4a">
            Angående ifrade, när och hvar som helst de inträffa, Det är för
            honom, som AU SRlLeR gammal och erfaren jurist, ganska väl bekant,
            att den tiden man hade 4 fråga om dödsstraff äfven för mindre
            brott än dem, som nu äro belagda med ansvar för dödsstraff, voro
            dessa brott ganska talrika. Således var det icke misshandel af
            alltså straffet, som afskräckte från brottet. Att någon skulle
            kunna
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X2pPWRbiF3PxvySwUKnkVd" prev="i-21dyRqcXGXWGKUDddwnZAo" who="Q5969081">
          <seg xml:id="i-SyC5zqa3GrMWrzMPRMKczG">
            kreatur. — halshuggas två gånger, har jag aldrig påstått, detta
            kan ej ega rum,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PkhpE1L1aMhN9hxxMrJuzd">
          (Forte) öm ej möjligen med mindre väl betänkta Lag-Utskotts-betänkanden.
        </note>
        <note xml:id="i-4zis1EoCm321xQmRvKMm2y">
          Öfverläggningen förklarades härmed slutad. Herr Talmannen gaf
          propositioner å dels bifall till Utskottets hemställan, dels afslag
          å densamma; och ansåg Herr Talmannen den förra propositionen hafva
          blifvit med öfvervägande ja besvarad.' Då votering emellertid
          begärdes, uppsattes, justerades och anslogs en så lydande omröstningsproposition:
        </note>
        <note xml:id="i-FprkqSL1wn2RYLxbHDks4B">
          Den, som bifaller hvad Lag-Utskottet hemstält i 2:dra punkten
          af Utlåtandet N:o 50, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-TSmdNkQEPC6gBFu9eZFXBU">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-HN4fH7DG7ghByrumKPUzvW">
          Vinner Nej, är Utskottets förevarande hemställan af Rammaren
          afslagen.
        </note>
        <note xml:id="i-MyZs1SkpvQ6ZyUTrr3GKmD">
          Omröstningen utvisade 73 Ja mot 104 Nej; och hade Kammaren alltså
          afslagit Utskottets förevarande hemställan.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-JtVPDi3DjSrgoB8WS9GqCp">
          § 5.
        </note>
        <note xml:id="i-CZc6H5XJwwyEv2ty2jtcpR">
          Herr Talmannen tillkännagaf att, enligt mellan Herrar Talmän
          träffad öfverenskommelse, gemensamma omröstningar komme att anställas
          i Kamrarnes sammanträden nästa Måndag den 5 instundande Maj.
        </note>
        <note xml:id="i-UhR2JyEp5naRvBC6aDhp36">
          Härefter åtskildes Kammarens ledamöter kl. + 3 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-7fcY7qJsZJgFNyjUSKB4pJ">
          In fidem H. A. Kolmodin.
        </note>
        <note xml:id="i-TRGoaqPXeT7V4NktDErFXE">
          Stockholm, Isaac Marcus Boktryckeri-Aktiebolag, 1884
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
