<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1880</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1880</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1884--fk--30">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1884--fk--30</head>
          <docDate when="1884-04-23">1884-04-23</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--30/prot_1884__fk__30-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AhPXTFpscfss6PLqWG7yam">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1884. Första Kammaren. N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-CQA5MGsvgJsfNEMgfLvqJb" type="date">
            Onsdagen den 23 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-SJoMzpMxVXb233fJPPTcki">
            Kammaren sammanträdde kl. 7 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-4sNcAzNEAneS14gB5MUEAW">
            Justerades ett protokollsutdrag för den 19, 22 och 23 i denna
            månad.
          </note>
          <note xml:id="i-TxLqE93uDKQbbhqTkYRW7S">
            Föredrogs å nyo Lag-Utskottets den 31 nästlidne Mars och den
            Förslag till 3 innevarande April bordlagda utlåtande N:o 37, i
            anledning af Kongl. förnyad gruf- Maj:ts proposition med förslag
            till förnyad grufvestadga. vestadga. På framställning af Herr
            Grefven och Talmannen beslöts, att utlåtandet skulle punktvis
            företagas till afgörande, dervid sjelfva lagtexten skulle förekomma
            före rubriken, och Utskottets hemställan sist.
          </note>
          <note xml:id="i-JpNNavr8XPpmRGCavDLvbn">
            1 kapitlets öfverskrift och 1 $ i Utskottets förslag till förnyad
            grufvestadga.
          </note>
          <note xml:id="i-8JP4K7PimFb8jp4dzczGxv" type="speaker">
            Herr Wern, Carl Fredrik:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-WdbzM3sUqkyjYQ5RULKxVB">
            <seg xml:id="i-Q3C4HAAkp5xZ6d2CjAERNu">
              För den, som med någon uppmärksamhet följt utvecklingen af ekonomiska
              och industriella förhållanden i historien, torde ingenting visa
              sig mera värdt uppmärksamhet än det samband, i hvilket denna utveckling
              står med eganderätten till jorden. Om man frågar, hvad som har
              varit den väsentligaste skilnaden mellan medeltiden och den nyare
              tiden med hänsyn till den stora utveckling, som all industri har
              tagit under den senare, och å andra sidan bristen derpå under
              den förra, så tror jag, att man ej kan undgå att finna, att den
              väsentligaste orsaken till detta har varit feodalväldets fall,
              hvilken omständighet faststälde en bestämd eganderätt till jorden,
              i stället för att denna förut varit mycket osäker, i det att det
              fans en jordegare, som hade dominium directum, och en innehafvare,
              som icke hade någon säkerhet för den jord, han besatt. Denna skulle
              nemligen i regeln efter hans död återfalla till länsherren och
              kunde återkallas äfven under innehafvarens lifstid. Under sådana
              omständigheter kunde omöjligen någon större omtanke om tillgodogörande
              af de resurser, som jorden egde, ifrågakomma. &lt;TLika litet fans
              för innehafvaren
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TWpULco327NA1EkwMWT2rA">
            Första Kammarens Prot. 1884. N:o 30. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--30/prot_1884__fk__30-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Rd1DFaKU4D81F1EzsRGri7">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-XFDM1yLxCzQv4q6i1EYC4B">
            Förslag till förnyad grufvestadga. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-QQN2YM9k4Hngiu6VLZJ9ZP" type="date">
            2 Onsdagen den 23 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-MtKKhY9jQcUVrHB6Mdj33M" who="unknown">
            <seg xml:id="i-R6KaXttYWa8HszPV8e3umC">
              någon större anledning att nedlägga betydligare kostnader och
              arbete på jordens uppodling och förbättring. Vilkoret för att
              mensklig omtanke och drift skulle rigtas på tillgodogörande af
              de resurser, som jorden af naturen egde, var således, att eganderätten
              till jorden skulle lifva fast och bestämd, hvilket, såsom sagdt,
              skedde i och med feodalväldets fall. Gå vi nu till vår egen tid
              och vårt eget land, så måste vi erkänna, att den väsentligaste
              grunden till så väl jordbrukets förbättring som all den utveckling
              af industrien, som deraf har varit beroende, ligger i skiftena.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Fn2cZWssNpZtFP6JPFXreb" who="unknown">
            <seg xml:id="i-UprhAhvMf3cPcsejT4StLo">
              Det måste vid sådant förhållande väcka uppmärksamhet, att det
              från denna eganderätt till jorden finnes ett så väsentligt undantag
              som inmutningsrätten. Man klandrar nu ofta jordegaren och påstår,
              att. han. långt ifrån att visa intresse för, tvärt om har en bestämd
              obenägenhet mot bergshandteringen eller tillgodogörandet af de
              mineralier eller malmer, som kunna finnas under hans jord. Men,
              mine herrar, hurudan är hans ställning, då inmutningsrätt är rådande?
              Vill han systematiskt efterforska och taga reda på hvad som finnes
              under hans jord, så riskerar han, att hvarje steg 1 den rigtningen
              blir åtföljdt af inmutning från någon annans sida, som med anledning
              af hans undersökningar tror, att några malmfyndigheter eller mineralier
              der måtte finnas, hvaraf han då naturligtvis gerna vill sätta
              sig i besittning. Vill han åter: blifva inmutare sjelf, så ikläder
              han sig utan att veta, om de fynd, som kunna finnas, äro värdefulla
              eller icke, ansvar för försvarsarbete och blir underkastad en
              mängd tvångsföreskrifter samt kommer derigenom i en ställning,
              som ingalunda kan vara eftersträfvansvärd, så vida han icke funnit
              något verkligen värdefullt. Han kan således icke göra några sådana
              efterforskningar, och det måste i följd deraf hos honom uppstå
              icke blott likgiltighet för tillgodogörandet af mineralier, utan
              ock en ganska naturlig obenägenhet mot dem, som komma på hans
              mark och vilja disponera den mot hans vilja samt skaffa sig förmåner
              på den, oberoende af hvad han har gjort eller vill eller kan göra
              på sin jord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-C2ZCndNSQQuYrFjFKxybaf" who="unknown">
            <seg xml:id="i-JqAv8Gns3yMaD1sbJPQ3cL">
              Vidare är det klart, att dessa, som genom inmutning kunna komma
              i besittning af hvad som ligger under jorden, icke hafva det ringaste
              intresse af eller hänsyn till hvad som annars med densamma kunde
              göras, utan deras intresse är blott rigtadt på att inmuta en jordlapp,
              som de tro innehålla någon värdefull malm eller något mineral,
              och undersöka samt bearbeta densamma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-N6sjmtjeA68BRM8hZqq8vV" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Qbu88RMAtqXwqXiT9fp6qY">
              Jag tror för min del, att det ingalunda är någon obetydlig sak
              för bergshandteringen i ett land, att på densamma rigtas all den
              omtanke och drift, hvarpå jordegaren visar så stora prof. Jag
              har också funnit, att det system, som vi hittills hafva haft för
              inmutning — och jag vågar påstå det, äfven hvarje annat system
              derför — är behäftadt med mycket stora fel och olägenheter. Jag
              har sökt att närmare utveckla detta i den reservation, som jag
              afgifvit till Kommerskollegii utlåtande den 30 December 1878,
              och jag skall icke upptaga herrarnes tid med att djupare inlåta
              mig i ytterligare förklaringar härom. Men sjelfva hufvudgrunderna
              ber jag få angifva, och de hafva varit i första rummet att, då
              den rätt, som inmutaren får till mineralierna, endast gäller med
              vilkor att han bearbetar dessa, måste följden deraf blifva,
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--30/prot_1884__fk__30-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-C67NQSbjbmpznDaRepnPWL" type="date">
            Onsdagen den 23 April, e. m. 3 N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-791nbNkGAX9aVcPaqFYuSS">
            att han icke kan få annat än en osäker eganderätt, att således
            grufvan Förslag till icke kan behandlas såsom fastighet hvarken
            i ett eller annat afseende, förnyad gruf hvilket jag anser lända
            bergshandteringen till skada och olägenhet. ir nte) Vidare följer
            deraf, att en mängd föreskrifter måste gifvas om den oo rätt,
            han förvärfvat, under det att, om detta i stället bestämdes genom
          </note>
          <u xml:id="i-Bt6Jf5MsvjViAp8nGqLfax" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Sfr6xvSbRtsm9XbsbAXZNf">
              fritt aftal med jordegaren, man i hvarje fall kunde rätta sig
              efter hvad bergshandteringen och dess behof kräfde. Det behöfde
              då icke längre
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FRsgpcBoYsNtL8xnNY2TKi" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Mm7Sig1qBsPpzJ7aL4oG4J">
              vara fråga om utmålets storlek, utan det finge rätta sig efter
              hvad som
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WefUj2epoNHDz2Mopw9e2k">
            behöfdes för grufdriften, och en mängd andra minutiösa föreskrifter
          </note>
          <note xml:id="i-Qp9HqAQK9gqzXXXnYgXQU7">
            och ett visst förmynderskap af bergsstyrelsen skulle helt och
            hållet
          </note>
          <u xml:id="i-CiZq3ZmQZtf1hh4RPhPKUm" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Q9Fa9NLSdSYb9HocLrhKZM">
              bortfalla.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HYddGxub7GQ7RLD5mMtzha" who="unknown">
            <seg xml:id="i-V89bQMnto8LkQLWh2NM2Dm">
              Vidare hafva vi något, som kallas för försvarsarbete och som,
              efter hvad jag tror, ingen kan förneka vara en fullkomlig humbug.
              Visserligen föreslås vid denna bestämmelse i det nu föreliggande
              förslaget, att detta arbete skall afse verklig grufdrift eller
              vara af beskaffenhet att kunna lända grufanläggningen till nytta,
              men klart är ju, att så aldrig kan blifva Tallet, derest icke
              grufdriften verkligen är lönande. Vidare hafva vi också de missbruk,
              som kunna ske med inmutningsrätten, dels i form af prejeriförsök
              mot jordegaren och dels 1 form af fältspärrning på spekulation.
              Det är ingalunda sagdt, att inmutaren är på något sätt ifrig bearbetare
              eller uppdagare af malmanledningar eller mineralfyndigheter. Har
              han utsigt att i framtiden kunna få mera för sin mutsedel, än
              han för ögonblicket kan erhålla, så söker han nog att behålla
              den så länge som möjligt, utan att göra det ringaste för bergsbruket.
              Och slutligen leder hela systemet till en mutsedelhandel och dermed
              förenadt skoj, som väckt allmän harm, så snart det, drifvet i
              större skala, blifvit för allmänheten synligt. Jag tror således,
              att hela systemet dels beröfvar bergshandteringen krafter, som
              eljest kunde tillföras densamma, dels för öfrigt är behäftadt
              med stora fel och olägenheter. Det har antydts, att dessa skäl
              blott skulle vara teoretiska, hvaremot i praktiken förhållandet
              skulle vara ett annat. Men jag vet icke, huru man skall kunna
              bedöma praktiken annat än af erfarenheten, och den har lärt, att
              i åtskilliga andra länder, der icke inmutningsrätt finnes, är
              bergshandteringen vida större än i vårt land. Vidare visar vår
              historia så väl, att innan inmutningsrätt ännu fans, har bergsbruket
              tilltagit, som äfven att, när man åter för vissa mineralier afskaffat
              denna rätt, har det hvarken visat sig vara brist på dessa. mineralier
              eller fattats håg och krafter att bearbeta dem. Jag tror, att
              hvar och en måste medgifva, att dessa äro rent praktiska skäl.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RqcMx1Kxx7xsGsTvPCohKx" who="unknown">
            <seg xml:id="i-XVgxeGLss39y7V8gu1d1fp">
              De åsigter, som i detta fall blifvit uttalade, hafva under ärendets
              behandling rönt ganska stora sympatier så väl inom Högsta Domstolen
              som på flera andra ställen, men de hafva icke lyckats göra sig
              gällande hos Kongl. Maj:t, och derom kan egentligen ingenting
              sägas, ty det innebär dock en väsentlig förändring 1 en mängd
              förhållanden, och huru varmt och lifligt man än kan önska det,
              så måste man dock erkänna, att detta är en sak, som i ganska väsentlig
              mån är beroende af rättsuppfattningen i landet, och om denna icke
              är allmännare, är det ju helt naturligt, att Kongl. Maj:t icke
              har velat komma fram med en proposition, som icke hade utsigt
              att möta bifall eller kunna afsluta striden. Jag vill icke uttala
              något klander derför, men jag hyser dock
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--30/prot_1884__fk__30-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CwRTwiLoYktaLyLbgMAtpD">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-XNH5QfRmnX4FYtjF16UUGo" type="date">
            4 Onsdagen den 23 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-PkWNrmp6znS4oi8SmqUpyV" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9QLmNtir7bhuTWJNJwoNK7">
              Förslag till för min del samma varma och lifliga önskan som förr,
              att inmutningsförnyad grufrätten måtte så fort som möjligt upphäfvas,
              hvilket jag anser skulle
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-823tnY2DBnauq7d3NmsAx6">
            vestadga. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-JTd4qF1oAtcQSzRMcX18KC" who="unknown">
            <seg xml:id="i-CBTuUt9pAq5F21JsQNYwNv">
              vara en stor fördel. Hvad jag här har yttrat, har jag sagt för
              att häfda min egen ställning till frågan, och denna ställning
              är på det hela taget oförändrad. Den förändring, den har undergått,
              består blott deri, att, då jag 1878 i min reservation trodde,
              att man skulle kunna närma sig det mål, jag önskade, genom att
              upphäfva inmutningsrätten på annans jord, men bibehålla den på
              kronans, som ju en gång för alla har afsagt sig sin rätt till
              mineralier, så har jag efter hvad som sedan dess passerat och
              vid närmare eftertanke kommit till den slutsatsen, att det är
              bäst, om inmutningsrätten en gång för alla och äfven på kronans
              jord upphäfves. Men hvad är nu att göra? Derpå har dels Kongl.
              Maj:ts proposition och dels det gillande, som Lag-Utskottets betänkande
              fått i Andra Kammaren, gifvit svar. För oss föreligger nu verkligen
              ingen annan utväg än att antingen godkänna hvad som här är föreslaget
              eller att, med afslag derå, hålla fast vid 1855 års grufvestadga.
              |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3Byu3zrxuAq6uugsMdxTSG" who="unknown">
            <seg xml:id="i-BW1X5CKFvdaoMbRA9h2MF9">
              Den fråga, som för ögonblicket föreligger, är sålunda den: hvilkendera
              är bättre 1855 års grufvestadga eller Kongl. Maj:ts nu ifrågavarande
              proposition? Jag anser Kongl. Maj:ts proposition hafva fera företräden
              framför den gamla grufvestadgan, men denna proposition lider också
              af några fel, af hvilka ett är mera principielt, hvilket gör,
              att jag här, då jag talar om det hela, måste omtala det. HFelet
              består deri, att man ansett det arbete, som bör göras af grufegaren
              för att häfda hans rätt, kunna ersättas genom en afgift. Om man
              inlåter sig i diskussion med någon, som principielt vill försvara
              inmutningsrätten, så måste han framhäfva hvad som hufvudsakligen
              har yttrats till dess förmån, och det är att bergshandteringen
              erbjuder så stora fördelar för det allmänna, att i betraktande
              deraf måste eganderätten till jorden tåla en inskränkning. Man
              måste fördenskull tillåta inmutaren att taga i besittning en annans
              mark mot en skadeersättning, som icke beror af jordegaren utan
              af gode män. Att bergsbruket blir drifvet är således hvad som
              ansetts utgöra det allmänna bästa; men hvilken örfil får icke
              denna grundsats, när man säger, att det också går an att i stället
              betala en afgift af 50 kronor under tre år af elfva, hvilket gör
              150 kronor under en tid af elfva år. Denna summa representerar
              således det allmänna bästa, för hvilket jordegarens rätt måste
              vika. Jag tror, att detta innebär en kränkning af grundsatser,
              som man icke kan underlåta att anmärka. Visserligen erkänner jag,
              att det är mycket praktiskt, och hvarföre? Jo, derföre att en
              lång erfarenhet visat, att så kalladt försvarsarbete är fullkomligt
              värdelöst, och då tycker man det är bättre att. betala en afgift
              till staten än att fortsätta dermed, men grundsatsen är lika fullt
              på det svåraste kränkt och visar hvad det hela går ut på, och
              det är att bereda en förmån, verklig eller inbillad, åt den, som
              vill hafva mineralierna på en jordegares mark. Detta kan ju omöjligen
              sägas vara någon giltig princip. Några andra anmärkningar kommer
              jag må hända sedan att framställa, men då de äro mindre väsentliga,
              vill jag nu icke vidröra dem. Deremot anser jag, att den bestämda
              tid, inom hvilken utmål skall läggas, samt bestämmelsen, att arbetsskyldigheten
              skall utgöras för verklig grufdrift, innebära förbätt-
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--30/prot_1884__fk__30-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MbBFk46QijRuQKTXYoVoth" type="date">
            Onsdagen den 23 April, e. m. 5 N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-Bdxsj7XoAv2s1BWe36ZaES">
            ringar och dessutom finnas här äfven några andra förbättringar
            af den Förslag till
          </note>
          <u xml:id="i-TUWnsqyj724Q2noR97rQN6" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TBjUpQy1bfNnoRpx6dJTvD">
              gamla grutvestadgan. £ öranyad grus ” Mitt syfte med hvad jag
              nu yttrat har, såsom sagdt, varit att häfda nm -
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Qwr3FBgG615E1ZxXW143v" who="unknown">
            <seg xml:id="i-6ABH5NqDBDLx2ZycQi2TrK">
              min egen ställning till frågan samt att uttala den förhoppning,
              att in- (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-48psbQypfoCi2brpZTF8cY" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TmwHXqG4NJh4mBnBAAYFCS">
              mutningsrätten måtte, så snart ske kan, upphäfvas. Då jag emellertid
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JhH7kmroVsyN3KLKn18eHj" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5nAtNRfQRj8HmMvubaL9qj">
              icke anser, att det skulle tjena till att befordra detta ändamål,
              och då
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3wKaiwUxBssbDWG2yQ17bT" who="unknown">
            <seg xml:id="i-6g4qcZdQvRrNCfAQUyuyND">
              det strider mot mitt lynne att, blott derföre att jag icke får
              precis hvad
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U5c6Bnsc8gH8jyeHKFrfyy" who="unknown">
            <seg xml:id="i-6YCGb81GZq778oF2FWQkBV">
              jag önskar, söka sönderrifva hvad andra hafva gjort, så har jag
              vid
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RsKbkTmDAmTepgNT5hsyMG" who="unknown">
            <seg xml:id="i-SUeux2W6KMvR3oPLxdDtzN">
              denna första paragraf ingen anmärkning att göra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FQK2Hp8NtEfeLzzyHy8j3j" type="speaker">
            Friberre Tamm:
          </note>
          <u who="Q6203642" xml:id="i-Xb2rqN6E1cKZXsE2BycSdq" next="i-Ub5qwdTwhpBSw3F6mdV9qP">
            <seg xml:id="i-EgCx49VP1iqCvYwoUFB5Nt">
              Denna fråga har undergått en ganska långvarig och vidlyftig behandling
              så väl i komitéer som af myndigheter och har nu resulterat i den
              proposition, som Kongl. Maj:t för denna Riksdag framlagt och som
              blifvit af Lag-Utskottet tillstyrkt. Sjelfva grundfrågan i hela
              detta förslag är, huru vida inmutningsrätten skall bibehållas
              eller upphäfvas. Herr Statsrådet och Chefen för Civildepartementet
              har i sitt anförande till statsrådsprotokollet yttrat, att de
              skäl, som blifvit anförda mot inmutningsrättens bibehållande,
              äro teoretiskt öfvervägande, men att praktiska skäl tala för dess
              bibehållande, samt att så många yttrat sig till förmån för inmutningsrättens
              bibehållande, att han icke ansett lämpligt att nu vidtaga en så
              stor förändring som att föreslå dess upphäfvande. «Lag Utskottet
              deremot har ansett skälen för inmutningsrättens bibehållande vara
              så öfvervägande, att det alls icke tvekat att föreslå att inmutningsrätten
              skall stå gvar. TLag-Utskottet har nemligen ansett, att inmutningsrätt
              är under vårt lands närvarande förhållanden erforderlig, detta
              hufvudsakligen ur tre synpunkter, nemligen 1) på det att skälig
              uppmuntran må gifvas till eftersökande af malmanledningar, 2)
              på det att de kapital, som äro för bearbetande af grufvor nödiga,
              lättare må blifva i sådan rörelse nedlagda, samt 3) att den nationalrikedom,
              den svenska jorden i sina malmer företer, må blifva behörigen
              tillgodogjord. Efter min uppfattning är dock denna inmutningsrätt
              icke så nödvändig som Lag-Utskottet här har förutsatt, ty det
              lärer väl gälla för mineralier och malmer detsamma som gäller
              för allting annat, nemligen att det är tillgång och efterfrågan
              som bestämma, huru vida ett ämne i tillräcklig mängd skall kunna
              erhållas, och jag förmodar att jordegarens vinstbegär skall, i
              händelse malmer eller mineralier finnas å hans egor, utgöra en
              tillräckligt stark drifkraft för honom till att upplåta sin mark
              för bearbetning af dessa malmer eller mineralier. Från den synpunkten
              torde derföre någon nödvändighet för inmutningsrättens bibehållande
              icke finnas. Det torde icke vara mera nödvändigt att nu bibehålla
              inmutningsrätten än det har varit här i Sverige under forna tider,
              ty märken väl, mine herrar, det var först 1723 som inmutningsrätten
              blef i Sverige införd. Det torde för öfrigt ju icke vara nödvändigare
              att här i Sverige hafva inmutningsrätt än det är i andra länder,
              der all handtering af sådana alster, som höra till mineralriket,
              trots det att denna rätt der icke finnes, ändå har blifvit med
              kraft bedrifven. Om det skulle vara nödvändigt att bibehålla inmutningsrätten
              derför, att icke alla mineralfyndigheter blifva bearbetade, som
              verkligen finnas, om det skulle vara nödvändigt att bibehålla
              inmutningsrätten derför, att icke den. bästa
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--30/prot_1884__fk__30-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RWqsi79FDwnKJ3BkJRQL1e">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-48G1xG16UVEsVvsAjfyjBQ" type="date">
            6 Onsdagen den 23 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-SmHHisKbGKpCdU7YjE2yGv">
            Förslag till skötsel egnas åt sådana föremål, då skulle det ju
            också vara nödvän-
          </note>
          <note xml:id="i-7s2JnfZ8xTQFb8YPrFEeyL">
            förnyad gruf-
          </note>
          <note xml:id="i-25kP1gdA4gyNCxae7yxvr6">
            vestadga. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-JWLpHs6VBpJPZ68N2Dnfwr" prev="i-Xb2rqN6E1cKZXsE2BycSdq" who="Q6203642">
            <seg xml:id="i-SthApf3yaB1PhV2UcwmrCp">
              digt att af samma skäl göra inskränkningar på åtskilliga andra
              områden. Så till exempel skulle man då, när en jordbrukare icke
              sköter sig tillräckligt väl, göra inskränkningar i hans dispositionsrätt
              öfver sin Jord, och på samma sätt skulle man också, när en skogsegare
              icke sköter sig väl, det vill säga när han låter skogen stå och
              ruttna, göra inskränkningar i hans fria dispositionsrätt öfver
              sin skog. Skogen är dock en vara, som växer till, då deremot malmer
              och mineralier icke tillväxa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-E5bwFyCxFp6bDG25H8jawG" prev="i-Xb2rqN6E1cKZXsE2BycSdq" who="Q6203642">
            <seg xml:id="i-779i1s4KwiYx7Qon26dKwt">
              Den föregående ärade talaren har här vidrört frågan, huru vida
              inmutningsrätten är nyttig. Dock har han nu icke gjort det så
              vidlyftigt som i sin reservation, hvilken jag förmodar de fleste
              af herrarne känna till, och till hvilken jag således får hänvisa.
              Då man har haft erfarenhet af de många och stora obehag, som inmutningsrätten
              för jordegarne medfört, torde det vara förlåtligt, om man anser
              att inmutningsrätten icke ens är nyttig från jordegarens synpunkt,
              och jag vågar gå ännu ett steg och påstå, att den icke heller
              från industriens synpunkt är nyttig eller behöfig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SQmAQ8jZ8Jpd2is8YgjypW" prev="i-Xb2rqN6E1cKZXsE2BycSdq" who="Q6203642">
            <seg xml:id="i-2XxYMfUjvTqLfFSbmT65sJ">
              Nödvändigheten att i en sådan stadga, som den ifrågavarande,
              införa en massa bestämmelser har äfven medfört den följden, att
              många både för jordegaren och för grufegaren besynnerliga stadganden
              hafva fått plats i denna stadga, hvilka äro af den art, att de
              — jag vågar säga det rent ut — torde förvilla rättsbegreppen och
              införa 1 lagstiftningen bestämmelser, som i öfrigt icke kunna
              hålla streck.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ukxe4wpgz2Te69ko2jpkFL" prev="i-Xb2rqN6E1cKZXsE2BycSdq" who="Q6203642">
            <seg xml:id="i-MVt1Ra71qhcvnnHeqJttvj">
              Då jag här uppträder mot grufvestadgan i dess helhet, så torde
              det vara sölvantigt att påvisa de fel, som efter min uppfattning
              vidlåda det framlagda förslaget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3KKK5mZAKwckCd8HRhH6Ya" prev="i-Xb2rqN6E1cKZXsE2BycSdq" who="Q6203642">
            <seg xml:id="i-DLLEp1kPnFvyU8HCoBj5G">
              I 8 I möter då först den bestämmelsen, att, under det att 1855
              års grufvestadga medgifver inmutning för så väl malmer som metaller,
              så har på 1 statsrådsprotokollet anförda skäl här endast malmer
              blifvit gjorda till föremål för inmutning. Svårligen lärer man
              dock kunna påstå, att, der gedigna metaller förekomma insprängda
              1 andra mineralier, dessa skulle kunna kallas för malmer till
              dessa metaller. När guld eller silfver förekommer insprängdt i
              kalk och qvarts, kan man Ju icke derföre kalla detta för guldeller
              silfvermalm.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ez2EDZsDzrSqHAjLfa7cyj" prev="i-Xb2rqN6E1cKZXsE2BycSdq" who="Q6203642">
            <seg xml:id="i-CyGLcCQKpo1Yr1UXAhGSP5">
              I 8 2 så väl som 1 $&amp; 27 föreskrifves, att gränserna för ett
              utmål skola vara lodräta. Detta är alldeles uppenbart till skada
              för grufegaren, ty i vårt land förekommer malmen sällan lodrät,
              utan dess donläge är ofta sådant, att sjelfva malmen flyttar sig
              och går utanför de gränser, som först blifvit för utmålet utstakade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VtiTWaWr8KHNNdnbjpAQsL" prev="i-Xb2rqN6E1cKZXsE2BycSdq" who="Q6203642">
            <seg xml:id="i-W9jMUSUP3NwsTh44USTEbT">
              I 8 3 omtalas, hvilka byggnader och andra föremål det är, som
              lemna skydd för inmutning. Der nämnas boningshus, åbyggnader,
              tomtplats och trädgård såsom skyddande för inmutning. De största
              och bästa parker skulle således icke skydda för inmutning, men
              jag vill då hemställa till de herrar, som ega parker, huru vida
              det kan vara angenämt att i sin park få en inmutning med alla
              de byggnader, som denna stadga medgifver att der få uppföra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JyNzvq3pn8ziRssmQ2Q5fX" prev="i-Xb2rqN6E1cKZXsE2BycSdq" who="Q6203642">
            <seg xml:id="i-TcT8WgYosACwgkYag9ZJeV">
              Vidare ber jag få anmärka, att visserligen sådan jernväg eller
              kanal, som är upplåten för allmän trafik, ansetts böra skyddas
              för inmutning, men sådana jernvägar och kanaler, som, tillhörande
              enskilde, icke äro upplåtna för allmän trafik, skulle således
              icke vara skyddade.
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--30/prot_1884__fk__30-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VoWjfKJfSvQ5VzUk5b5LDx" type="date">
            Onsdagen den 23 April, e. m, z N:o 30.
          </note>
          <u xml:id="i-DXniU4dd3wkWBKmd996AFN" prev="i-Xb2rqN6E1cKZXsE2BycSdq" who="Q6203642">
            <seg xml:id="i-M2k6KmZvQAymVTCNiFsCRQ">
              Jag anser dock, att sådana anläggningar äro af så stor praktisk
              nytta, Pörslag till att, i fall boningshus och dylikt skulle skydda
              för inmutning, borde” örnyad gruf äfven jernvägar och kanaler
              skydda deremot. Ve mA
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SJime6YrRFihKc9WhJGqrq" prev="i-Xb2rqN6E1cKZXsE2BycSdq" who="Q6203642">
            <seg xml:id="i-BNoGZDVnbvS3fvDjzria75">
              I 8 8 är infördt ett stadgande angående användningen af icke-
              (Forts. inmutningsbara mineralier. Något motsvarande stadgande
              förekommer egentligen icke i 1855 års grufvestadga. Nu händer
              det, att en jordegare skulle vilja begagna åtskilliga icke-inmutningsbara
              mineralier på sin jord för upphjelpande af densamma, men enligt
              denna $ får han icke utan särskild godtgörelse åt inmutaren för
              brytningsoch uppfordringskostnader använda sådana mineralier.
              Och icke nog dermed; jordegaren får icke hemta dem, när han finner
              för sig lämpligt, utan är skyldig att afhemta dem inom viss tid
              efter tillsägelse af immutaren. Det är ju klart, att detta stadgande
              är högst ofördelaktigt för jordegaren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ASG5GkNpC9pzyHu8u4D7sy" prev="i-Xb2rqN6E1cKZXsE2BycSdq" who="Q6203642">
            <seg xml:id="i-BJVTe9dWkcBaEgWAwPTnyx">
              "I 10 och 34 88 bestämmas olika fora för klagomål öfver de beslut,
              som angående mutsedel, utmål eller inmutningsrätt äro fattade,
              nemligen dels bergsöfverstyrelsen rörande fyndigheten såsom föremål
              för inmutning eller utmålet, dels också domstol i andra frågor,
              som till utmålsförrättningen höra. Dessutom äro i nämnda paragrafer
              olika klagotider faststälda, nemligen då man vill klaga öfver
              förhållanden vid utmålsförrättningen, huru vida den inmutade fyndigheten
              är föremål för inmutning, eller öfver storleken eller sträckningen
              af det anvisade utmålet, skall det ske inom 30 dagar, hvilket
              enligt min uppfattning blir alldeles omöjligt, derföre att det
              i de flesta fall måste undersökas, huruvida mineralet verkligen
              är föremål för inmutning eller icke, och denna undersökning kan
              fordra en längre tid än 30 dagar; men för öfriga bestämmelsers
              vid utmålsförrättningen öfverklagande är lemnadt så lång tid som
              ett år, hvilket torde vara öfverflödigt; och den bestämmelsen,
              att klaganden har vid olika fall att vända sig till olika fora,
              synes mig icke lämplig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CPCuikpTs8dbVCPgY1qmCz" prev="i-Xb2rqN6E1cKZXsE2BycSdq" who="Q6203642">
            <seg xml:id="i-DvmbtadZ81EsjGRr6ZHaY4">
              I afseende på 10 8 har Lag-Utskottet dessutom vidtagit en förändring
              af Kongl. Maj:ts proposition, nemligen den att inmutare eller
              grufegare skall hafva vetskap om, att grufvan olagligen tillkommit,
              eller att inmutningsrätten förverkats, för att hans rättighet
              till grufvan skall upphöra, då deremot Kongl. Maj:t har föreslagit
              att, om det blott bevisades, att en olaglighet verkligen blifvit
              begången, rättigheten skulle vara förverkad. Jag föreställer mig,
              att det blir ganska svårt att bevisa, att en grufegare eller inmutare
              har vetskap om olagligheten, då han naturligtvis säger, att han
              aldrig haft vetskap derom. Det är lättare att bevisa, att olaglighet
              verkligen blifvit begången, än att det skett med grufegarens vetskap.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XpWiHBoNqvp7SRwSE7vqjH">
            I 17 8 föreskrifves angående jordegarens andel i kronojord, att
            innehafvaren af kronojorden skall för all framtid vara egare till
            jordegareandelen i grufvan. Detta är nu ingen förändring, men
            huru verkar det? Den tillfällige innehafvaren af ett boställe
            eller af annan kronojord skall för all framtid vara egare till
            jordegareandelen i grufvan. fn efterkommande innebafvare får således
            mottaga denna lägenhet i försämradt tillstånd, och det är endast
            under den förutsättning, som 41 8 förutsätter, som han kan få
            någon inkomst af denna grufva, som på hans innehafvande kronojord
            har blifvit upptagen, nemligen då för-
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--30/prot_1884__fk__30-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6h97YY8SScDqvLecqAoEbW">
            N:o 30. 8 Onsdagen den 23 April, e. m. Förslag till gvarsarbetet
            icke utföres, utan penningar i stället skola betalas — er Z kaka
            omständighet till hvilken jag skall anhålla att längre fram få
            åter- (Forts) komma.
          </note>
          <u xml:id="i-SLdUxtw5Nwi2t53hEGh6bF" prev="i-Xb2rqN6E1cKZXsE2BycSdq" who="Q6203642">
            <seg xml:id="i-8d8Hfin2eCQg57FFCRHoyA">
              I 26 $ har Lag-Utskottet vidtagit, såsom det säger, egentligen
              en redaktionsförändring, men den synes mig icke vara någon förbättring,
              och Lag-Utskottet har dessutom der meddelat, att en rätvinklig,
              fyrsidig figur med lika längd och bredd icke bör kallas med det
              vanliga namn, den eljest har, eller qvadrat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7PZvY9ej9CCifWME6q3PND" prev="i-Xb2rqN6E1cKZXsE2BycSdq" who="Q6203642">
            <seg xml:id="i-LDKVK6zULkZ9Uc28grjyC1">
              I 30 3, der det omtalas, hvilka byggnader, som få inom ett utmål
              uppföras, är visserligen icke nämndt, huru vida arbetarebostäder
              få"der uppföras. Jag förmodar man nu skall svara: nej, det är
              icke alls meningen, att man der skall få uppföra några arbetarebostäder;
              men då saken kommer till utförande, förmodar jag att en grufegare
              skall säga, att arbetarebostäder äro byggnader, som erfordras
              för grufdriften. Icke vet jag, att någonsin med afseende på expropriationer
              för jernvägar det har blifvit sagdt, att det skall få uppföras
              en mängd byggnader för personalen, ej heller att det någonsin
              blifvit sagdt, att dervid skall få tagas jord, som erfordras till
              potatisland för den bofasta personalen och så vidare, men faktum
              är, att det tages, och jordegaren, han får tiga, och så lärer
              han väl få göra äfven i detta fall.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7ioCUhSMqyFBFTZvthKfWg" prev="i-Xb2rqN6E1cKZXsE2BycSdq" who="Q6203642">
            <seg xml:id="i-QjbRnhUCxLhMUr4hptmjgv">
              Så komma vi till 41 8, der det är föreskrifvet, att i stället
              för försvarsarbete får under vissa förhållanden betalas 50 kronor
              om året, deraf hälften skall gå till kronan och hälften till jordegaren.
              Hvarför skall hälften tillfalla kronan? Antingen derföre, att
              det är ett regale, men det har aldrig kunnat visas, att dessa
              föremål varit ett regale. Visserligen har det ofta varit påstådt,
              men i lag har det aldrig varit utsatt, att mineralier skola vara
              regale. Eller också skulle det väl vara en plikt. Men jag har
              icke sett det i andra fall i lag föreskrifvas, att detta icke
              får ske, men om det ändock göres, så får det ske mot erläggande
              af plikt. Och hvarföre skall jordegaren hafva andra hälften? Det
              är efter min uppfattning ganska svårt att förstå, hvarföre han
              skall hafva något alls. Ty hvarföre skall han hafva andel i en
              årlig afgift, när han icke anses hafva någon del i detta utmål,
              så vida han icke vill deltaga i arbetsskyldigheten? Af den föregående
              talaren äro dessutom påvisade andra olägenheter af detta, hvarföre
              jag icke med den saken vill vidare sysselsätta mig. Likaså vill
              jag fråga, hvarför jordegarens bifall erfordras, då hvilostånd
              skall öfver den tillåtna tiden medgifvas. Om jordegaren icke har
              mer att säga, än han har i öfriga fall, tycker jag det vara öfverflödigt
              att tillfråga honom, huru vida han vill lemna bifall till förlängdt
              hvilostånd eller icke.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AfxwXBKwcSK1WG8q4CPQfp">
            Derefter komma vi till 6 kapitlet, om hvilket Herr Statsrådet
            och Chefen för Civildepartementet yttrat, att en af denna stadgas
            förtjenster är, att den meddelar en större frihet för grufegare
            och mrymmer ett större fält för sjelfstyrelse. Men hela detta
            kapitel hvimlar af förbud och en massa vitesföreskrifter, som
            visa att grufegare icke eger sjelfständighet med afseende på förvaltningen
            och skötseln af sin grufva. Särskildt vill jag påpeka i det fallet
            den drakoniska bestämmelsen i 52 $, enligt hvilken bergmästare
            kan på grufegarens bekostnad genom sin försorg låta verkställa
            grufarbete, för så vidt grufegaren icke vill foga sig efter de
            bestämmelser, bergmästaren har lemnat. Ett sådant
          </note>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--30/prot_1884__fk__30-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CGUwJ69d6g51YqLfa32YYD" type="date">
            Onsdagen den 23 April, e. m. 9
          </note>
          <note xml:id="i-NWEUYChirdqDT6iLHeRejv">
            :0 30.
          </note>
          <u xml:id="i-4ueDriUih9xhduRokGSgxk" prev="i-Xb2rqN6E1cKZXsE2BycSdq" who="Q6203642">
            <seg xml:id="i-BURwCBQUccWNfrzhsg7yY5">
              stadgande har aldrig förut funnits och skulle lätt kunna lemna
              tillfälle Förslag till
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9iKHJHU2N4Tr1Z1hEgZbWm" prev="i-Xb2rqN6E1cKZXsE2BycSdq" who="Q6203642">
            <seg xml:id="i-NGpXYuqm5hgUjt1JLSW1Tj">
              för bergmästaren att högst betydligt inblanda sig i skötseln
              af grufvan samt lemna föreskrifter, som ingalunda skulle lända
              till fördel för det hela, utan allenast medföra svårigheter för
              grufegaren. Och vidare den 56 8, der det är föreskrifvet, att
              öfverlåtelse af grufva skall inom 90 dagar anmälas hos bergmästaren!
              Jag har aldrig hört talas om, att man förut har behöft göra någon
              anmälan om köp af lös egendom, hvilket dock här kommer att blifva
              fallet, ty ett af grufvestadgans stora fel är, att grufvan måste
              vara lös egendom och icke kan öfvergå till fast egendom. Dessutom
              är bibehållet det gamla stadgandet, att karta skall finnas, men
              förut var det lemnadt åt bergmästaren att bestämma, huruvida karta
              erfordrades eller icke; nu åter är det icke blott ovilkorligt
              föreskrifvet, att den skall finnas, utan äfven huru den skall
              vara beskaffad eller åtminstone i huru stor skala den skall vara
              affattad. Kan man vid sådana förhållanden påstå, att verkligen
              någon sjelfstyrelse öfver grufvan eller dess skötsel är egaren
              lemnad?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UQYyJPm6ThpSSGgii3MGPa" prev="i-Xb2rqN6E1cKZXsE2BycSdq" who="Q6203642">
            <seg xml:id="i-6wNGWWFZcmT6Vtd6shKqms">
              I 64 8 är föreskrifvet, att, då egare af en grufva skola välja
              grufföreståndare, valet vid lika röstetal skall afgöras genom
              lottning. Jag ber herrarne besinna, huru det skulle komma att
              utfalla, när under den förutsättning, som här är gifven, lotten
              skulle lemna utslaget. Huru skall det komma att utfalla olika
              år? Ty icke lärer, sedan en lottning verkstälts, och den ene delegaren
              derigenom valt föreståndare, delegarne under tiden till nästa
              val blifva bättre vänner, utan nog lära de väl få lotta äfven
              nästa år. Det skulle ju då kunna inträffa, att hvartannat år den
              ene och hvart annat år den andre valkandidaten blefve vald, allt
              efter som den ene eller andre delegarens röst utgjorde lotten;
              att det ena året jordegaren och det andra året inmutaren valde
              grufföreståndare — och den kontinuitet, som deraf skulle blifva
              en följd, torde vara ganska lätt att inse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XD3uohE3o8PFew7iUhj82g" prev="i-Xb2rqN6E1cKZXsE2BycSdq" who="Q6203642">
            <seg xml:id="i-Ts4eU4de4pXeQ7aSpWzc1B">
              Man har sagt att, om denna stadga skulle förkastas, skulle 1855
              års grufvestadga fortfarande för lång tid blifva gällande och
              man icke snart få någon ny. Detta har Lag-Utskottet yttrat. Jag
              tror för min del visserligen, att, derför att denna stadga verkligen
              i några afseenden innehåller förbättringar för jordegare mot den
              gamla stadgan, missnöjet med den nya icke skulle blifva så stort,
              som det har varit med den nu gällande; men det är min lifliga
              öfvertygelse och förhoppning, att, om 1355 års stadga bibehålles,
              den tid icke skall vara långt aflägse, då vi få en ny, ty det
              är icke längre än några år sedan den allmänna opinionen i landet
              var temligen bestämd för att inmutningsrätten borde bibehållas.
              Denna opinion har sedermera mycket vexlat, och jag är öfvertygad,
              att den kommer att vexla ännu mera för inmutningsrättens bibehållande.
              Det är också visserligen sant, att opinionen bland bruksegarne
              ännu är stor för bibehållande af inmutningsrätten, men äfven derutinnan
              hafva mycket stora modifikationer inträffat, och jag är öfvertyggad
              och förvissad, att ännu flere skola komma att öfvergå på åsigten
              om det rätta 1 inmutningsrättens borttagande. Dessutom. hafva
              vi här en annan fråga snart före, nemligen den om stenkol. Om
              man kan säga, att inmutningsrätten till mineral är ett allmänt
              intresse — hvilket jag för min del vågar bestrida, i det jag påstår,
              att det blott är en massa af enskildå intressen, som här tagit
              ut sin rätt gent emot
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AaUFkUL7LshnNpm6aEbFyW">
            förnyad gruf-
          </note>
          <note xml:id="i-JkYPK4kJzXza4cSEuL24Va">
            vestadga. (Forts.)
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--30/prot_1884__fk__30-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VxBVvDLL69uQk7JQS2cvAo">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-4751cvx6UNsPW6a1zbaZG2" type="date">
            10 Onsdagen den 23 April, e. m,
          </note>
          <u xml:id="i-VYc8SE3fKpVzs99TuSgWcC" prev="i-Xb2rqN6E1cKZXsE2BycSdq" who="Q6203642">
            <seg xml:id="i-Q5Zx5oboKVQjyuZYZaMWVL">
              Förslag till jordegareintresset, som fått gifva vika — så är
              inmutningsrätten till förnyad gruf-'stenkol ett mycket större
              och allmännare intresse, «ty den tid kan
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-A2tCWtWLjKgCaRGLdjiNAU">
            vestadga. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-L72ceJRe6q2rmmzgknciuJ" prev="i-Xb2rqN6E1cKZXsE2BycSdq" who="Q6203642">
            <seg xml:id="i-H8deCti8Tat6V25cqZAnSt">
              komma, då Sverige behöfver sina stenkol, och finnes då icke inmutningsrätt
              dertill, så kan tillfredsställandet af det behofvet, om icke omöjliggöras,
              åtminstone högst betydligt försvåras, och jag föreställer mig
              också, att de, som önska och arbeta för inmutningsrätten till
              stenkol, icke skola låta tysta sig deraf, att inmutningsrätt för
              mineral blifvit införd, utan att deras rop på enahanda sätt i
              fråga om stenkol skall blifva så mycket starkare, och detta af
              flera skäl: Törst det stora och allmänna, jag nyss nämnde; vidare
              för konseqvensens skull och slutligen af tacksamhet för det biträde,
              som de olika partien hafva lemnat hvarandra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U93BRBbt3kK4CC9mFw2xC6" prev="i-Xb2rqN6E1cKZXsE2BycSdq" who="Q6203642">
            <seg xml:id="i-KMJwFfCVieyAScfMTmF4x8">
              Lag-Utskottets principbetänkande är icke långt, men det innehåller
              ganska kraftiga ord. Det talar om en eganderätt, som icke erhålles,
              förr än staten har deråt gifvit sitt skydd, och att denna eganderätt
              der förut endast är »egandemakt.&gt; Men här är icke fråga derom,
              utan endast huru vida den gamla eganderätten skall få gifva vika
              för ett enskildt, om också stort intresse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ub5qwdTwhpBSw3F6mdV9qP" prev="i-Xb2rqN6E1cKZXsE2BycSdq" who="Q6203642">
            <seg xml:id="i-YbcuDtvvu9EP14qB9YPZUs">
              På grund af hvad jag nu anfört, och då jag har så många betänkligheter
              mot det nu föreliggande förslaget, tillåter jag mig att yrka afslag
              på detsamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Hmzg6yZAKDhxKkfRp4aLcb" type="speaker">
            Herr Lindahl:
          </note>
          <u who="Q5953262" xml:id="i-NKyfhrCwQi1LogSck2FpRt" next="i-FyCVkxHCsrLR8VyVZFH14B">
            <seg xml:id="i-CvonUYZiDdVdESiPsyGZir">
              Då jag utan förut fattad åsigt genomläste den vidlyftiga och
              sakrika utredning, som i denna fråga föreligger, kunde jag icke
              komma till annan mening, än att de skäl, som tala för att inmutningsrätten
              icke bör bibehållas, äro vida öfvervägande dem, som tala för den
              sammas fortfarande bestånd. Lag-Utskottet har i sitt betänkande
              yttrat, att det måste vara »staten förbehållet att tillse, det
              icke gränserna för eganderätten så utvidgas, att allmänt väl får
              stå tillbaka för enskild fördel.&gt; Detta resonnement skulle vara
              rigtigt under den förutsättning, att eganderätten till jord hade
              ursprungligen varit skild från eganderätt till hvad som finnes
              under denna jord, men, som redan är nämndt, har det aldrig kunnat
              bevisas, att så ursprungligen varit förhållandet, utan det är
              temligen tydligt ådagalagdt, att det är ett utifrån importeradt
              rättsinstitut, som grundlagt inmutningsrätten. Den svenska jorden
              har ursprungligen varit odaljord, den har aldrig varit eröfrad.
              Här har aldrig länsväsendet hvilat på jorden, hvarigenom den ursprungliga
              eganderätten skulle hafva kunnat beröfvas jordegaren. Detta resonnement
              kan således icke af mig och icke heller af någon annan med oförvilladt
              omdöme godkännas. Det borde snarare heta, att man borde till jordegaren
              återställa hvad som från honom under förflutna tider blifvit taget
              genom administrativa åtgärder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Y3uBm6DGRX6yPNguri2Vtr" prev="i-NKyfhrCwQi1LogSck2FpRt" who="Q5953262">
            <seg xml:id="i-Xb8Pk9GZjNKSxF9F3EfonS">
              Denna inmutningsrätt utgör äfven, efter hvad som tydligen blifvit
              visadt, ett hinder för en ordentlig och mera utvidgad bruksrörelse,
              derigenom att den hindrar jordegaren från att göra några grundliga
              undersökningar på sitt område rörande hvad som kan finnas under
              Jordytan; ty, äfven om han låter verkställa sådana, kan han icke
              vara förvissad om, att han får behålla hvad han kan hafva upptäckt,
              så vida han icke genast är färdig att börja bedrifvandet af grufarbetet.
              Ja, han kan ju icke ens vara säker för, att icke de personer,
              som han användt
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--30/prot_1884__fk__30-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ECWe9U91q9btd4R3dP5aXK" type="date">
            Onsdagen den 23 April, e. m. 11
          </note>
          <u xml:id="i-WWURaWiv9sU1xGo61CsVNq" prev="i-NKyfhrCwQi1LogSck2FpRt" who="Q5953262">
            <seg xml:id="i-4sq1BoEt256YwUbLnAqQU1">
              för att göra dessa undersökningar, förekomma honom och taga ut
              mut-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-P1eJge3y5FbguW12Hh6PxY">
            sedel före honom och således derigenom beröfva honom frukten
            af hans?
          </note>
          <u xml:id="i-VWdou2PwNjN2xQGnu4jbPr" prev="i-NKyfhrCwQi1LogSck2FpRt" who="Q5953262">
            <seg xml:id="i-6gjvEDA6rA3D7NSyLcN2hN">
              sträfvan. Åtminstone utgöra denna stadgas bestämmelser icke hinder
              för, att sådant kan ske. Hittar han något och lyckas han genom
              inmutning bihehålla sin eganderätt till detta, får han det oaktadt,
              under den tid, han icke vill bedrifva grufrörelsen, betala till
              kronan, derför att han gjort denna upptäckt på sin egen jord.
              Han får nemligen endast behålla hälften af den bestämda hviloståndsafgiften,
              men den andra hälften skall han betala till kronan. Det är af
              en annan reservant i Utskottet sagdt och visadt, att inmutningsrättens
              bibehållande föranleder stadganden, som i flera afseenden komma
              i kollision med de grundsatser, som gjort sig gällande inom andra
              områden af vår civilrätt. Grufvestadgan har icke gjort försök
              att med hvarandra förlika dessa stridiga grundsatser, helt enkelt
              derföre att de icke kunna med hvarandra förlikas. Vidare är det
              af samma talare påvisadt, att grufva ovilkorligen måste vara lös
              egendom, och att således en grufegare, äfven om hans egendom är
              aldrig så värdefull, omöjligen kan använda denna egendom på samma
              sätt, som en fastighetsegare alltid kan göra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G3xpkf5nrnW5EGJUJ2GoDw" prev="i-NKyfhrCwQi1LogSck2FpRt" who="Q5953262">
            <seg xml:id="i-TQiiUz7nvh639k4q2m3YkL">
              I de länder, der inmutningsrätt icke finnes, är bergsbruksrörelsen
              vida större än hos oss, såsom till exempel i England, Frankrike
              och Belgien. Hade inmutningsrätten här icke funnits, skulle kronan
              hafva kunnat bibehålla sin eganderätt till dessa ofantliga malmtillgångar,
              som finnas i norra provinserna, och hvilka säkerligen inom en
              icke aflägsen framtid komma att lemna en årlig afkastning, så
              stor att man skulle kunna med den betäcka den förlust, som staten
              möjligen en gång får genom grundskatternas afskrifning. Den är
              kanske väl sangvinisk denna förhoppning, men jag tror framtiden
              skall utvisa, att den alldeles icke är origtig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ts5ySx8BhGmfk6bwHcHVTD" prev="i-NKyfhrCwQi1LogSck2FpRt" who="Q5953262">
            <seg xml:id="i-Uwk9mYQVctH7tToJLLcWYK">
              Det är utan all fråga sant, att de stadganden, som denna nya
              grufvestadga innehåller, äro i många fall och afseenden bättre
              än de, som finnas 1 1855 års grufvestadga. Men om man nu genom
              att antaga denna grufvestadga i dess helhet bekräftar inmutningsrätten,
              kan man vara förvissad om, att en lång tid skall gå till ända,
              innan den kommer att afskaffas. Redan då den nuvarande grufvestadgan
              antogs, hade dåvarande Justitiestatsministern Grefve Sparre till
              statsrådsprotokollet ett yttrande, hvilket jag ber få uppläsa.
              Det är icke långt, och kanske någon af herrarne icke läst eller
              hört det förut, och den det gjort kan må hända derom böra påminnas,
              Den 21 Juli 1854 yttrade justitirestatsministern följande:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PzREeMamoTiX5fFbjwVfd6" prev="i-NKyfhrCwQi1LogSck2FpRt" who="Q5953262">
            <seg xml:id="i-2Mxjc6cUjTxgVVyu15tqeo">
              »Då en ny grufvestadga skall utfärdas, tror jag det vara fullt
              skäl att afskaffa inmutningsrätten i den utsträckning, densamma
              genom författningarna erhållit. Denna rätt, på långt när ej så
              gammal, man velat påstå, utan senare tillkommen för att uppmuntra
              till en vidsträckt bergverksrörelse, har alltid varit 1 strid
              med en annan ännu vigtigare rätt, jordegarens, som af den förre
              mer eller mindre lidit intrång. Jag anser tiden nu vara inne och
              rättvisan fordra, att åt jordegaren återgifves hvad honom tillhörer,
              nemligen eganderätten till hvad som finnes under ytan så väl som
              ofvanför densamma, intilldess han lagligen afhändt sig denna rätt.
              En sådan förändring bör numera ej hafva någon betydligare inverkan
              på bergsrörelsen; föga anledning torde förefinnas,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-282Nx99YxpKzwd7p75dr7z">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-CwCW3kU8hP6TSpJ9eySB35">
            Förslag till
          </note>
          <note xml:id="i-D51xqiNnkmtf1n4qKi8Brf">
            rnyad gruf-
          </note>
          <note xml:id="i-9t5GFsEh1qJrSXRpYcwqzX">
            vestadga. (Forts.)
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--30/prot_1884__fk__30-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8BCE6P6uLBxNsSdY1SQ4tk" type="date">
            N:o 30. 12 Onsdagen den 23 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-FyCVkxHCsrLR8VyVZFH14B" prev="i-NKyfhrCwQi1LogSck2FpRt" who="Q5953262">
            <seg xml:id="i-FFHDuWbeZLbFL42UPKQYX6">
              Förslag till att några större jernmalmsfält, än de redan upptäckta,
              inom landet £ Örmygd gruf "finnas, och, äfven om sådana fält påträffas,
              står ju alltid öppet att med ade jordegaren öfverenskomma om bearbetandet.»
              . i Detta yttrades för 30 år sedan. Nuvarande civilministern har
              i sitt yttrande till statsrådsprotokollet antydt, att den tid
              torde komma, då denna inmutningsrätt icke behöfver bibehållas,
              och att frågan således är en tidsfråga. Men det är fråga, om man
              icke alltid skall komma och säga: det är ännu icke tid att afskaffa
              denna inmutningsrätt. Under de år, hvilka passerat, sedan det
              af mig upplästa yttrandet af Justitiestatsministern Sparre fäldes,
              har icke något inträffat, som är af beskaffenhet, att man på grund
              deraf skulle kunna med skäl påstå, att
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HkA2s69Nb7xPYMriG1ACGE">
            inmutningsrätten längre behöfver bibehållas. Af dess skäl anhåller
            jag vördsamt, att Kammaren måtte för sin del förklara, att den
            ifrågavarande paragrafen icke kan af Kam-
          </note>
          <note xml:id="i-QnCG1HtEhSWWTxzXqwAYgr">
            maren godkännas.
          </note>
          <note xml:id="i-CbPtXs4FsSWbC3o9ApT6fP" type="speaker">
            Herr Statsrådet von Krusenstjerna:
          </note>
          <u who="Q5359589" xml:id="i-9TspG3uPghQRw3iVEnvM7E" next="i-HvfJ8BSqGGXKbB9wY31s6C">
            <seg xml:id="i-LQSp1sYpcPTCFLS2SGrynV">
              Jag vill icke inlåta mig på tvistefrågan, huru inmutningsrätten
              bör ur rättslig synpunkt betraktas. Åsigterna i det fallet stå
              så skarpt emot hvarandra, att jag tror, att svårligen någon enighet
              derom kan vinnas. Det torde dock icke kunna förnekas, att, hvilken
              åsigt man än må hafva i frågan om hvem rätten till mineral af
              ålder i vårt land tillhört, så har åtminstone sedan Gustaf Vasas
              tid kronan ansetts såsom egare till mineralierna. Således har
              kronans rätt — regalrätten — varit erkänd för mer än 300 år sedan,
              och vidare har allt sedan 1723 eller i 160 år inmutningsrätten
              existerat. Kronans rätt först och inmutningsrätten sedan kan således
              sägas hafva åtminstone häfd för sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UCrdGrSjexYB1PLFN8VR7M" prev="i-9TspG3uPghQRw3iVEnvM7E" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-GYeFdGEWsqiRWZJXzGDdUs">
              Men om jag således icke kan anse, att man ur rättslig synpunkt
              kan med fog framställa yrkande på, att inmutningsrätten skall
              försvinna, kan jag dock icke förneka, att inmutningsrättens utöfning
              i många hänseenden medför olägenheter för jordegaren, olägenheter,
              som, om än egentligen förknippade med stenkolsinmutningen, dock
              äfven vid andra inmutningar kunna vara ganska väsentliga, samt
              att denna rätt vidare föranleder till åtskilliga oegentliga och
              mer eller mindre egendomliga lagstadganden, och att det således
              skulle vara önskligt, om detta på jorden hvilande servitut hade
              kunnat redan nu borttagas, och olägenheterna således dermed försvinna.
              I det yttrande till statsrådsprotokollet, som åtföljer Kongl.
              Maj:ts proposition, har jag redan antydt, att jag tror den tid
              skall komma, då immutningsrätten kan borttagas i vårt land, och
              att således frågan om inmutningsrättens försvinnande kan betraktas
              endast såsom en tidsfråga. Då har återstått för Kongl. Maj:ts
              regering att tillse, huru vida denna tidpunkt redan nu är inne;
              för min del tror jag, att så icke är förhållandet. Jag vågar nemligen
              tro, att man icke bör vidtaga någon lagstiftningsåtgärd, som medför
              väsentliga rubbningar i bestående förhållanden och som inverkar
              på en af våra vigtigaste näringar, förr än den allmänna uppfattningen
              är temligen enig om ändringens behöfighet. Nå väl, då jag nu haft
              att se till, huru dermed sig förhåller, så har jag erhållit en
              enligt min åsigt fullt bestämmande ledning af det mottagande,
              som kom till del det förslag, till förordning om grufvor, som
              1882 utarbetades i Civildepartementet
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--30/prot_1884__fk__30-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Q1TA2Tu27kZ7H7mqZz5T7e">
            ,
          </note>
          <note xml:id="i-5Nv3sXfhQEiXPxxjaUmbnh" type="date">
            Onsdagen den 23 April, e. m. 13 N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-CgMUnMh1h7Eh6cq1Vd9Xxc">
            på uppdrag af då varande civilministern. Det förslaget var bygdt
            på Förslag till grundsatsen om inmutningsrättens borttagande och
            erkännande af jord-/' örnyad gruf egares rätt att oinskränkt förfoga
            öfver alla mineralier på hans grund. = SR Huru mottogs då detta
            förslag? Jag fäster mig nu icke vid detalj- (Forts. anmärkningarne,
            utan blott vid principen, hvarpå det hvilade. Den principen bestreds
            af rikets samtlige bergstjenstemän, med undantag af
          </note>
          <note xml:id="i-4qhJwEKayzjKsSb6VZo1iZ">
            en, vidare af flertalet Konungens Befallningshafvande i sådana
            län, der
          </note>
          <note xml:id="i-FHQYbsXh4EpXZ1t6gWSJDn">
            verklig grufdrift idkas, och särskildt af Konungens Befallningshafvande
          </note>
          <note xml:id="i-8bghrseiVBVMeN5Lmgzeeu">
            i Vermlands och Örebro län, vid hvilkas omdöme 1 detta fall man
            är
          </note>
          <note xml:id="i-J8Ng9YVsekb3HCemsS8KyN">
            skyldig att fästa stort afseende. Den bestreds vidare af Kommers-
          </note>
          <note xml:id="i-3obb28qpG7WAfXMzBWfUoh">
            kollegi samtlige ledamöter, med undantag dock af dess ordförande,
            och
          </note>
          <note xml:id="i-PBFHJUkBEeko3yT25nTRgW">
            vidare af tre utaf Högsta Domstolens ledamöter. Det sammankallades
          </note>
          <note xml:id="i-DLjZDQNdY5oEVJEP9UTBpR">
            ett möte i Ludvika, der mer än 200 bergsbruksidkare, jordbrukare,
            in-
          </note>
          <u xml:id="i-QLB9jkEn9jeE1L1XXK5HJC" prev="i-9TspG3uPghQRw3iVEnvM7E" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-P1ix9ET1RkktDLD1FaNcBh">
              geniörer och andra för frågan intresserade personer kommo tillstädes.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2ziVU9kAdjv7RHQhcw89xX" prev="i-9TspG3uPghQRw3iVEnvM7E" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-6RvH5CqfUcJjBeC4sgXbi7">
              Detta möte uttalade sig enhälligt för att inmutningsrätten skulle
              bibe-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9PrVyGiUeDCN5Verd1TkNS" prev="i-9TspG3uPghQRw3iVEnvM7E" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-WXy5wxTRqPxctH4Ny63Kpe">
              hållas. I detta uttalande instämde sedermera mer än 1,000 bergsbruks-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-224nL3yn9yErKcDEq4ke1Q">
            idkare från Vermlands, Vestmanlands, Orebro och Kopparbergs läns
            bergslag. Sedermera hafva till Kongl. Maj:t inkommit petitioner
            så väl
          </note>
          <u xml:id="i-NNcMrFvrjePi1bTsHt5Enh" prev="i-9TspG3uPghQRw3iVEnvM7E" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-JJLaWvhQD6Hg7DPoVhc9wC">
              mot som för inmutningsrätten; men det öfvervägande antalet .uttalade
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LqdaohWUG8c8z6cmzU4MBG" prev="i-9TspG3uPghQRw3iVEnvM7E" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-JpFEWm2Gck7wbHq3D57vAE">
              sig för immutningsrättens bibehållande. Undertecknarne äro att
              finna
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RwRkSTpSCx9HHpn6Gw9Edh" prev="i-9TspG3uPghQRw3iVEnvM7E" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-WkHsoxCYWUkYUFk6xiwNob">
              inom nästan alla Sveriges landsdelar. I dessa uttalanden framhålles
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GZVCVEFfpRVL4j95zVYQgw" prev="i-9TspG3uPghQRw3iVEnvM7E" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-3gk9TyvhUqKFH18gvh1pRS">
              på det bestämdaste, huru som inmutningsrätten under nuvarande
              förhållanden vore oundgängligt nödvändig för bergsnäringen, och
              buru
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2qU3rRu1edmmYAJj5WMYVt" prev="i-9TspG3uPghQRw3iVEnvM7E" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-2v72pkaqkX8FD9634mDMis">
              som denna näring kämpar med förhållanden, under hvilka borttagandet
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DhvKgrCkKME5aAJJf7bevC" prev="i-9TspG3uPghQRw3iVEnvM7E" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-H7s4xPHv6yS1bz4TbtSvww">
              af sådant skydd ingalunda kunde medgifvas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GshsS6DQf47Drr3F6msEVH">
            Mot så pass bestämda och enstämmiga uttalanden var det naturligt,
            att Kongl. Maj:ts regering skulle rygga tillbaka för att föreslå
            afskaffandet af ett rättsinstitut, bestående sedan sekler, hvilket
            rättsinstitut just af idkarne af den näring, till hvars fromma
            det tillkommit, förklarats vara under närvarande förhållanden
            oundgängligt. Vid sådant förhållande hade Kongl. Maj:t icke annat
            att göra än att inslå på den väg, som Riksdagen sjelf anvisat
            genom sin år 1872 afiåtna skrifvelse, det vill säga, att med bibehållande
            af inmutningsrätten omarbeta 1355 års stadga 1 syfte att undanrödja
            de missbruk, som denna inmutningsrätt kunde medföra till men för
            så väl jordegare som bergsbruksidkare. Det är nemligen att noga
            märka, att Riksdagen aldrig begärt, att inmutningsrätten skulle
            borttagas annat än för stenkol, utan endast att 1855 års grufvestadga
            skulle omarbetas med inmutningsrättens bibehållande, men med förebyggande
            af dess missbruk.
          </note>
          <u xml:id="i-CE2pupPEMzTWVgJEYk4fWw" prev="i-9TspG3uPghQRw3iVEnvM7E" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-JtHnDuDtWXojJ7bwKjKRDB">
              Ser jag till, i hvad mån förslaget uppfyller dessa anspråk, så
              finner jag, 1 första rummet, att, då förslaget helt och hållet
              utesluter stenkolsimmutningen, så drabbas icke heller förslaget
              af flertalet af de anmärkningar, som framstälts mot inmutningsrätten,
              ty dessa anmärkningar hafva, som bekant, till större delen sin
              grund i det sätt, hvarpå anskaffandet af mutsedlar å stenkolsfyndigheter
              under vissa tider bedrifvits.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B2cMs8TsXk38xXmYFcoTu7" prev="i-9TspG3uPghQRw3iVEnvM7E" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-7Juo6RNpG4PDmVdC9b6s4W">
              Genomgår jag nu förslaget, skall jag i få ord visa, i hvilka
              afseenden det innebär större säkerhet för jordegaren.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GhVKHwRaCuy1peQXrCcDwL">
            1 8 utvisar, att föremålen för inmutning blifvit inskränkta,
            då de inmutningsbara mineralen blifvit bestämdt uppräknade och
            dervid sjö-
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--30/prot_1884__fk__30-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XtTCwsrFyyW66EYuzcuty9">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-CZseK8uRn1z64Kyjk2z5qj" type="date">
            14 Onsdagen den 23 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-QxSNnxWecgdFQnPbeqXJx">
            Förslag till och myimalmar blifvit undantagna; hvarjemte genom
            bestämmelsen, att förnyad grufendast »malmer» kunna blifva föremål
            för mmutning, och då med
          </note>
          <note xml:id="i-mbkbCg8trgyuf45gmsxQh">
            vestadga. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-VU1R27SPdovsYGHEV3UUn5" prev="i-9TspG3uPghQRw3iVEnvM7E" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-DhLmkUrJcVWXPvm2zfgeLW">
              »malmer» förstås mineralfyndigheter, som förekomma i sådan qvantitet,
              att de kunna blifva föremål för teknisk användning, man har sökt
              undanrödja missbruk af inmutningsrätten, så att den icke må kunna
              användas för annat ändamål än grufdrift eller för åtkommande af
              ickeinmutningsbara mineral. Genom bestämmelserna i 2 $ har man
              betagit inmutaren den honom hittills medgifna rättigheten att
              få följa en mineralfyndighet utom utmålets gränser och medgifvit
              jordegaren ovilkorlig rättighet att under alla förhållanden erhålla
              hälften i den af grufarbetet härflytande vinst genom grufvans
              upptagande på hans område. I 3 8 har man utsträckt den skyddscirkel,
              som lagen drager omkring jordegarens bostad och öfriga byggnader.
              Genom bestämmelserna i 8 8 har man, i stället för att nu mmutaren
              har åtminstone enligt landssed rättighet till alla mineral, som
              anträffas inom utmålet, vare sig de äro inmutningsbara eller icke,
              inskränkt denna hans rätt i fråga om icke inmutningsbara mineral
              derhän, att han deraf får använda endast hvad för grufdriftens
              ändamål behöfves. Då enligt nu gällande lag inmutaren har rättighet
              att anställa försöksarbete på, snart sagdt, huru stor utsträckning
              som helst, så är nu i 11 $ hans rätt begränsad inom en cirkel
              af 100 meters radie från inmutningspunkten, motsvarande ungefärligen
              det utmål, som sedermera skall utläggas. I 13 8 är jordegaren
              skyddad från att, utan att på förhand hafva en aning derom, blifva
              utsatt för grufegarens arbete, då här är stadgadt, att sådant
              först må ske 14 dagar efter tillsägelse. Vidare har han i samma
              paragraf fått ovilkorlig rättighet till säkerhet för ersättning.
              Denna säkerhet skall alltid ställas, oberoende af, huru vida jordegaren
              fordrar det eller icke. I 21 8 har inmutaren fått sig ålagdt att
              inom, i regel, tre år söka utmål vid påföljd af inmutningsrättens
              förlust. Jordegaren är härigenom skyddad från att inmutaren skall
              kunna, till stort förfång för jordegaren, dröja dermed huru länge
              som helst.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-N2mn8gQkcGDV8Q7b7e3U8U" prev="i-9TspG3uPghQRw3iVEnvM7E" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-4DH1yZX4HMyyJSERuzba7n">
              Går jag till stadgandena om arbetsskyldigheten och om hvilostånd,
              hvilka varit de, som 1 den nu gällande förordningen mest gifvit
              anledning till anmärkningar, så finner jag, att den qvantitet
              arbete, som en inmutare skall prestera för att skydda grufvan,
              blifvit i allmänhet fördubbladt. Vidare har man genom bestämmelsen,
              att arbetet skall afse verkligt grufarbete, så mycket som möjligt
              sökt undanrödja de olägenheter, hvartill försvarsarbeten hittills
              gifvit anledning, i det att de, såsom Kammaren väl vet, oftast
              bedrifvits blott såsom spegelfäkteri. Vidare har man i jordegarens
              intresse stadgat inskränkning i längsta tiden för hvilostånd från
              10 till högst 8 år, och att förlängning af hvilostånd icke får
              ega rum, med mindre än att jordegaren lemnar sitt tillstånd dertill.
              Med anledning af en anmärkning, som framstäldes af en talare på
              gefleborgsbänken, ber jag att i förbigående få nämna, att jordegarens
              samtycke i detta afseende ansetts seontlerligt af det skäl, att
              under hviloståndstiden jordegaren icke får uppbära någon afgift,
              och att han derföre lider minskning i sin rätt, om denna tid utsträckes.
              Jag nämnde afgift. Detta är en till så väl grufegarens som jordegarens
              förmån införd nyhet i förslaget, afseende, att grufegaren skulle
              få rätt att, om han ville, i stället för försvarsarbete betala
              en afgift af 50
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--30/prot_1884__fk__30-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FsjQo8a6ybMnMEcQfAqbxz" type="date">
            Onsdagen den 23 April, e. m. 15 N:o 30.
          </note>
          <u xml:id="i-HvfJ8BSqGGXKbB9wY31s6C" prev="i-9TspG3uPghQRw3iVEnvM7E" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-J5bYCDkYSSK7ifZeng6QM5">
              kronor för hvarje utmål, deraf hälften till kronan och hälften
              till jord- Förslag till egaren. Att kronan föreslagits till erhållande
              af halfva afgiften har förnyad grufhaft sin grund dels deri, att
              kronan ju af ålder haft rätt till alla mi- Hets y neral, och dels
              deri, att i händelse inmutare och jordegare äro | samma person,
              så skulle, om icke någon del af afgiften inginge till kronan,
              utan alltsammans fillfölle jordegare, en sådan inmutare-jordegare
              blifva fri från både arbetsskyldighet och afgift och således kunna
              vidtaga fältspärrning i huru stor skala som helst. Och hvad slutligen
              angår 48 $ 1 förslaget, stadgas deri ovilkorligen, att, så snart
              en grufva sönas, så väl jordegareandelen som den till utmålet
              upplåtna mark genast skall utan ersättning återfalla till jordegaren.
              1855 års grufvestadga har otydliga bestämmelser härom, och åtminstone
              under en viss tid efter sönandet har ny inmutare företrädesrätt
              framför jordegaren. Jag tror således, att förslaget innehåller
              icke obetydliga fördelar för jordegaren. Då vidare de väsentligaste
              anmärkningar mot inmutningsrätten, som hittills blifvit framstälda,
              afse stenklosinmutningen, men förslaget uteslutit stenkol från
              inmutning, så drabba dessa anmärkningar icke det nu föreliggande
              förslaget. Och slutligen har jag erinrat, att enligt min uppfattning
              tidpunkten att borttaga inmutningsrätten för andra mineral än
              stenkol icke kan vara inne, så vida man icke skall tillfoga bergshandteringen
              ett afbräck, som den minst under närvarande förhållanden kan tåla.
              Hvad vinnes nu genom ett afslag? Ingalunda att man får bort inmutningsrätten,
              utan blott att 1855 års stadga kommer att fortfarande stå qvar,
              och jag tror mig våga påstå, att densamma för jordegaren är mindre
              förmånlig än detta förslag. Vid sådant förhållande, och då förslaget
              blifvit antageti Andra Kammaren, hoppas jag, att det måtte röna
              samma öde här. Hvad beträffar de detaljanmärkningar, som blifvit
              framstälda, torde jag sedermera vid de särskilda $$ få tillfälle
              upptaga dem till bemötande, derest sådant varder erforderligt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2YtyPgXcrXFJCm6FgzB7Gz" type="speaker">
            Herr Bäckström:
          </note>
          <u who="Q5591660" xml:id="i-UdZe8dvV4MJmTnFYiEnQFu" next="i-Wz4PDFw95EjY853BjfXT1R">
            <seg xml:id="i-BJUUTo3zbvLkq1rJt6w3Bg">
              Huru vida här i landet funnits ett så kalladt kronans bergsregale,
              derpå vill jag icke inlåta mig. Men att det af ålder funnits inmutningsrätt,
              och att den erhållit gammal häfd, det kan icke bestridas, och
              att denna inmutningsrätt är både önskvärd, behöflig och nyttig,
              torde man väl icke heller kunna bestrida, om man tager i betraktande
              de handlingar, som finnas vidfogade Kongl. Maj:ts förslag till
              ny grufvestadga. Ett ytterligare bevis härpå torde man äfven kunna
              finna af det stora antal af den bergsbruksidkande befolkningen,
              som önskat, att denna rätt skulle stå qvar. Att den tillika varit
              ett verksamt medel att befordra nya upptäckter, det torde icke
              heller kunna bestridas. Det är visserligen ganska lätt att säga,
              att, om inmutningsrätten icke funnits, upptäckterna ändock skulle
              hafva varit lika stora, men det ena är ett faktum och det andra
              endast en förutsättning, och att nya upptäckter äro väl behöfliga,
              det inser hvar och en, som idkar bergsbruk och grufrörelse. Skogen
              växer för hvarje dag, men malmen växer icke, den blir allt mindre
              tillgänglig. Att inmutningsrätten kan vara förenad med obehag
              för jordegaren, det erkänner jag mycket villigt, och tänker man
              sig tillbaka till början af 1870-talet, så kunde man blifva tvehågsen
              om inmutningsrättens bibehållande var lämpligt,
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--30/prot_1884__fk__30-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Dcr79XmjptrSSeErCKEjQ1">
            :0 30.
          </note>
          <note xml:id="i-tX6Kfo4e2ytwQRzVbmnVe" type="date">
            16 Onsdagen den 23 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-Q11qZh7xqCcFhGoy1GXCXq" prev="i-UdZe8dvV4MJmTnFYiEnQFu" who="Q5591660">
            <seg xml:id="i-9JzXT95BUCUkyfEDd12Ma5">
              Förslag till ty då regnade mutsedlar i tusental, men den floden
              är nu öfver, och förnyad grufsag hoppas, att den aldrig måtte
              komma igen. Förkasta vi nu Kongl.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Vxy2T3G1ZZbcHznEqyvs3n">
            vestadga.
          </note>
          <note xml:id="i-Hcwse1uLC8Y1FGgvQ2HpAG">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-Wie4K6hbeHsFfejqNqgZDV" prev="i-UdZe8dvV4MJmTnFYiEnQFu" who="Q5591660">
            <seg xml:id="i-PLpPZM6fmDuAayjFugqZ9E">
              aj:ts förslag, så skulle följden blifva den, att vi få behålla
              1855 års
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3tuvJ7khMmqfxygxdtggHt" prev="i-UdZe8dvV4MJmTnFYiEnQFu" who="Q5591660">
            <seg xml:id="i-Tdwpzt21pAV7dkxS6mQTLD">
              grufvestadga med dess brister, och kan man icke annat än erkänna,
              att det nya förslaget åtminstone för jordegaren är betydligt bättre
              och fördelaktigare än det gamla, om också det för grufegarne är
              mindre fördelaktigt, då det för dem blir betydligt kostsammare
              än förut att både bearbeta och försvara grufvorna. Jag anser emellertid
              det nya förslaget så pass godt för båda parterna, att jag finner
              detlämpligt böra antagas. Hvad jordegaren beträffar, kan det icke
              bortresoneras, att han på inmutarens bekostnad får sin mark undersökt,
              och behagar han äfven vara med om fyndet, sedar det väl är blottadt,
              så står det honom fritt. Hvad nu ersättningsfrågan beträffar,
              så vågar jag påstå, att om jordegaren låter tillämpa den hittills
              gällande grufvestadgan, behöfver han icke riskera att gå miste
              om ersättningen, ty inmutaren får icke sätta sig i besittning
              af en tumsbredd mark, innan nödig säkerhet är stäld för den skada,
              som jordegaren kan lida af inmutningen. Men jag erkänner äfven,
              att det finnes många jordegare, hvilka icke vidtagit detta försigtighetsmått
              och således blifvit utan ersättning. Men ingen klagan har åtminstone
              i bergslagen försports öfver bristande ersättning, utan det har
              varit från Skåne, der stenkolsinmutningen gifvit anledning till
              dessa klagomål.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5pYKK3QoFyPTEbmjWby4YQ" prev="i-UdZe8dvV4MJmTnFYiEnQFu" who="Q5591660">
            <seg xml:id="i-9qAPWAwSLdMnU9NVaVcThQ">
              Hvad angår Friherre Tamms anmärkningar mot vissa paragrafer i
              det föreliggande förslaget, hoppas jag få tillfälle, när dessa
              paragrafer blifva föredragne, att besvara dem, och jag förmodar
              dessutom, att Tag-Utskottets ärade ordförande fullständigare skall
              göra det. Men jag vill redan nu fästa mig vid ett yttrande af
              Friherre Tamm, då han å ena sidan sade, att vinstbegäret hos en
              jordegare, som hade malm på sin mark, skulle vara tillräckligt
              för att få densamma bearbetad, men å andra sidan betviflade, att
              vinstbegäret hos dem, som egde stenkolsfyndigheter i Skåne, skulle
              vara tillräckligt för att få dessa fyndigheter bearbetade, hvarföre
              inmutningsrätten i afseende på dem vore behöflig. Jag för min
              del vet icke något rimligt skäl till en sådan förmodan. Men hvad
              inmutningsrätten till stenkol beträffar, lemnar jag derhän, huru
              vida den kan vara så nödvändig; ty under det att inmutningen sker
              för att söka fynd å mineral, som i allmänhet förekomma så sparsamt,
              att man får leta efter dem snart sagdt med ljus och lykta, så
              är ett motsatt förhållande med stenkolen, emedan. denna formation
              förekommer på vidsträckta och sammanhängande marker, hvaraf följer,
              att den, som är villig underkasta sig de uppoffringar, som öppnande
              af ett schakt kräfver, bestämdt på förhand vet att fynd anträffas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JLHR6C3vuFNSWRUi3wS1CS" prev="i-UdZe8dvV4MJmTnFYiEnQFu" who="Q5591660">
            <seg xml:id="i-Sovs5X1fhXdBmpbDjgn99i">
              Vidare var det ett hufvudfel, som Friherre Tamm anmärkte i det
              nya förslaget, nemligen föreskriften deri om de lodräta gränserna.
              Jag erkänner äfven, att det må vara en svårighet. Men säkert är,
              att derigenom skall en mängd i hög grad svårlösta processer förekommas,
              och såsom en motsvarande ersättning härför har Kongl. Maj:t föreslagit,
              att utmålen skulle blifva icke obetydligt förstorade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Wz4PDFw95EjY853BjfXT1R" prev="i-UdZe8dvV4MJmTnFYiEnQFu" who="Q5591660">
            <seg xml:id="i-DBfBawiWQx5pZdzwyqVyoK">
              På grund af hvad jag nu haft äran anföra, kan jag således icke
              annat än tillstyrka bifall till den föredragna paragrafen.
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--30/prot_1884__fk__30-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Dgcq6CmmSJcacz5UxnhFu3" type="date">
            Onsdagen den 23 April, e. m. 17 N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-o5SpwUwfA5q3K3E7bcdsp" type="speaker">
            Grefve Strömfelt:
          </note>
          <u who="Q6193517" xml:id="i-KMjNTdrtY45xZuM9vT7wzt" next="i-S6ZG4LYz2dndGRTFcVLkHY">
            <seg xml:id="i-NekgCMEwAhVAQeWg5ZVhyy">
              Om jag nu kommer att yttra mig för bibe- Förslag till hållande
              af inmutningsrätten, så ber jag herrarne vara förvissade, attför
              nyce grus jag icke gör detta med någon tanke på stenkolsindustrien
              här i riket. a rt T Jag borde egentligen hafva börjat med att
              tacka den andre talaren för —WOrts) all den omvårdnad, han tycktes
              lägga i dagen för stenkolsmineralet; men jag tyckte mig finna,
              att det endast var en käpphäst han red för att med den få omkull
              inmutningsrätten i allmänhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KWRJT9mqYRBYSY6q9HrE44" prev="i-KMjNTdrtY45xZuM9vT7wzt" who="Q6193517">
            <seg xml:id="i-YWw2UHJYuV17Gyxu5oqBoe">
              Det kan må hända icke väntas af en ledamot i ett Utskott, att
              han skall försvara alla de anmärkningar, som af flere talare redan
              blifvit framstälda vid granskningen af detta stora lagförslag,
              men några skall Jag likväl be att få upptaga. Den förste ärade
              talaren sade, att kronan endast behållit sin rätt öfver mineral
              på kronans jord, som han hoppades äfven der snart skulle försvinna.
              Jag ber få svara honom, att kronan har under vissa vilkor öfverlåtit
              sin rätt till alla mineralier i Sverige på alla Sveriges invånare,
              således äfven å kronjord. Den andre talaren sade, att inmutningsrätten
              icke vore behöflig, ty den fans icke före år 1723. Detta är ett
              misstag, men jag skall närmare bemöta detta påstående i det följande.
              Han frågade vidare, hvarföre, enligt 41 $, ena hälften af den
              afgift, som grufegare skall betala i stället för försvarsarbete,
              skulle tillfalla kronan, som aldrig haft någon regalrätt, samt
              hvarföre jordegaren skulle få den andra hälften. Den förra frågan
              skall jag också besvara i det följande. Med afseende på den senare
              vill jag erinra, att ett medgifvande i sådan rigtning redan gjordes
              i 1649 års förordning af den 6 Juli, der det står i 8 13: »och
              på thet »hvar och en må vara kunnigt, huru med the Jernstrecken
              hållas skall, &gt;som nys äro eller ock blifva uppfunne; så skall
              then, som et nyt &gt;jernstreck uppfinner, thet icke behålla för
              sitt eget, utan först bekomma »sin del theruti; thernäst then,
              som ägorna tilhörer, therpå strecket be- »lägit är och sedan hvem
              som gifver cronan thes tiondejern theraf&gt; etc.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-X3GFKymY9n2HpSXttiKXzb" prev="i-KMjNTdrtY45xZuM9vT7wzt" who="Q6193517">
            <seg xml:id="i-NMXp5iD1ALtQTFn4jdZ8zK">
              Ifrågavarande bestämmelse i 41 8 angående jordegares andel är
              således endast ett utvecklande af hvad som förut varit stadgadt
              i våra författningar. Sedermera frågades, hvarföre eganderätten
              skulle vika för enskildes intresse. Eganderätt till mineral tror
              jag icke att jordgaren har eller haft, ehuru man på senare decennier
              försökt att bevisa det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TLuMhAF2BV7PCDFqqfNYpB" prev="i-KMjNTdrtY45xZuM9vT7wzt" who="Q6193517">
            <seg xml:id="i-Le7B87LpiPTrBimPA3KtQB">
              Här fins vid Utskottets utlåtande bifogad en reservation, som
              jag nu skall behandla, och derigenom besvara förut framstälda
              frågor och anmärkningar. Den är författad af en rättslärd ledamoti
              Lag-Utskottet, en f. d. juridisk embetsman, och de skäl, han i
              denna reservation uttalat, vare sig för afslag af eller inskränkning
              i föreliggande förslag, grunda sig på en del åsigter, som väl
              äro temligen allmänt utbredda — detta har blifvit ganska rigtigt
              bestyrkt af diskussionen i afton — men som, enligt mitt förmenande,
              icke ega giltighet. Jag ber att få läsa upp några punkter ur denna
              reservation:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6HC53kuZZiigvpry1ktqJ6" prev="i-KMjNTdrtY45xZuM9vT7wzt" who="Q6193517">
            <seg xml:id="i-NMLbQ97RT7Zd6RyEADupME">
              »Det är nogsamt kändt, att inga regalrätter och således ej heller
              »något bergsregale funnits i Sverige. Väl är det sant, att Sveriges
              &gt;konungar under 16:de seklet, på inrådan af tyska i deras tjenst
              an- »stälde embetsmän, sökt att efter tyskt mönster på administrativ
              väg »införa en sådan regalrätt, och att samma försök af enahanda
              orsak och
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Vz4ZBfFyDYENNRNjPq2xty">
            Första Kammarens Prot. 1884. N:o 30. 2
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--30/prot_1884__fk__30-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TECYwWqN1878xvo74yux4j">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-4NngAEeNQG1tLZaq5xMH6w" type="date">
            18 Onsdagen den 23 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-SkaMVGVUYoGvNVz5ci3FjS">
            Förslag till »på liknande sätt upprepades i 17:de seklet, men
            det enda medel att under förnyad gruf- ;denna tid bereda laga
            helgd åt ett dylikt anspråk, nemligen svenska fol-
          </note>
          <note xml:id="i-3G3ybCsqTe74FWcJrNKVgW">
            vestadga. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-Evo4ejvpK8drrMX7TmwfxX" prev="i-KMjNTdrtY45xZuM9vT7wzt" who="Q6193517">
            <seg xml:id="i-DLA3VDVs9UUhtAyHapPCU2">
              »kets bifall på allmän riksdag, har ej ens blifvit försökt eller
              i fråga satt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LpmB2nRwD3iQN6ciA8V4sN" prev="i-KMjNTdrtY45xZuM9vT7wzt" who="Q6193517">
            <seg xml:id="i-8hsnVaNtwhyKb4AscQPUVv">
              »Den nu hos oss gällande inmutningsrätten hvilar således icke
              såsom i Tyskland och Österrike på någon regalrätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EsscXCbQ3KzHe1pe9v6CnG" prev="i-KMjNTdrtY45xZuM9vT7wzt" who="Q6193517">
            <seg xml:id="i-QEnD8uga8em8XyUbAs8EeR">
              »Ehuru det icke tillkommer mig att ingå i någon kritik af förslagets
              detaljer, kan jag dock ej med tystnad förbigå det nya stadgande
              i $ 41, som bjuder, att kronan skall erhålla hälften af den årsafgift,
              som inmutare får betala i stället för arbetsskyldighet. Man kan
              svårligen till stöd för detta lagbud åberopa annan grund, än att
              kronan har någon slags rätt till den malm, som jorden gömmer under
              enskild jordegares mark. Godkännes förslaget i denna del, hafva
              således 19:de seklets lagstiftare infört bergsregalet i allmän
              lag&gt;.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9wW4UyaJxHb1GG4Xg7g16M" prev="i-KMjNTdrtY45xZuM9vT7wzt" who="Q6193517">
            <seg xml:id="i-KWkmfiJ4unkFCAf5Y9AWpf">
              Här bestrider således reservanten tydligt och bestämdt, att bergsregalet
              någonsin funnits i Sverige, dermed, att det aldrig skulle hafva
              blifvit af svenska riksdagen erkändt. Lika så bestrider han inmutningsrättens
              befogenhet på det skäl, att den icke här såsom i Tyskland och
              Österrike hvilar på någon regalrätt. Kan det nu visas, att dessa
              hans påståenden, som synas utgöra kärnan i hans reservation, äro
              origtiga premisser, så torde deraf följa, att hans reservation
              förlorat den väsentligaste delen af sin betydelse. Kan det visas,
              att rikets ständer hafva bifallit, bekräftat eller erkänt bergsregalet,
              så följer af hela hans räsonnement i den nyss upplästa reservationen,
              att äfven han erkänner detta bergsregales tillvaro, ty det har
              då vunnit, hvad han kallar, &gt;laga. helgd&gt;, samt att inmutningsrätt,
              derpå grundad, har varit och är befogad.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6qVkZT1i85X7D4yKUemg5e">
            Bergsregalet utvecklades under sextonde eller till och med femtonde
            århundradet, men framträdde först under Gustaf I fullt tydligt.
            Gustaf I utgaf den 27 Mars 1551 ett Kongl. bref, i korthet så
            lydande: »Så efter uti Sveriges lag uttryckt är desslikes alla
            framlidne Konungars, »Fustars och Herrars privilegier klarligen
            förmält att all malmberg i »Sverige lyda till Sveriges krona och
            icke till någre bergsmänseller &gt;bondehemman, derföre vilje vi
            icke efterlåta att någre bergsmän eller »bönder skola hägna under
            sig föreskrifna våre och kronones jernberg, »utan att bergsbrukningen
            skall vara frit och öppen, så väl för fattige »som rike, och att
            alle obehindrade kronans jernberg bruka skola, &gt;som oss och kronan
            deraf så mycken skatt och rättighet gifva vele, »som de med vår
            bergsfogde öfverenskomma kunne».
          </note>
          <note xml:id="i-BE6LFiRgz6j5kb4VrzY837">
            Detta bref, hvari bergsregalet tydligen är uttaladt, finnes förvaradt
            i riksregistraturet, der jag läst detsamma. År 1560 den I Juli
            beseglade konungen sitt testamente; som detta upptager 22 sidor,
            torde jag icke behöfva uppläsa det?! I detta testamente bestämdes,
            att Hertig Carl skulle såsom hertigdöme erhålla större delen af
            Södermanland och Nerike, Vermland, Tuhundra och Snäfrings härad
            i Vestmanland, fyra socknar i Vassbo samt funne och ofunne bergverk.
            Dagen förut eller den 30 Juni 1560 blef detta långa testamente
            i sin helhet uppläst inför Sveriges då församlade Riksens Ständer
            samt af dem bekräftadt och besvuret. Här har således Sveriges
            Riksdag bekräftat bergsregalet, åtminstone i Vermland, Södermanland,
            Nerike och delar af Vestmanland. När Hertig Carl sedermera blef
            konung Carl IX,
          </note>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--30/prot_1884__fk__30-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-S8MhWR3QNPTvNM91FSVrbH" type="date">
            Onsdagen den 23 April, e. m. 19
          </note>
          <note xml:id="i-ErisUFMLPjHPfy6PZHovWF">
            återgingo bergverken och fyndigheterna till kronan. År 1649 den
            6 Juli utkom en Kongl. förordning angående bergsbruket. Dess 4
            8 lyder i början sålunda: &gt;»Efter man förnimmer att en del af
            bergsmännen &gt;och eljest andre, vele tilägna sig sjelfva Grufvorna,
            som the bruka, &gt;at höra them till likasom theras arfvegods: therföre
            på thet sådan mening icke vidare må hos them inrita, skall för
            then skul härmed vara &gt;hvar och en kunnigt, at alle Grufvor af
            hvad slags Malm och Metal »the helst äro skola reknas och hållas
            för Cronones Regalverk».
          </note>
          <note xml:id="i-623RqzEBYGbX2R3rVHfuxR">
            Här är således regalrätten tydligen utsagd. Några år derefter
            bekräftade Riksdagen denna regalrätt på det mest otvetydiga sätt
            genom sitt beslut den 3 Januari 1683, hvilket jag här håller i
            min hand och anhåller att delvis få läsa upp: «&lt;Vi efterskrifne
            Kongl. Maj:ts Råd och »samtlige Ständer, Grefvar, Friherrar, Biskopar,
            Ridderskap och Adel, »Presterskap, Krigsbefäl, Borgerskap och
            Menige Allmoge», etc. etc. &gt;Oss är vordet förestäldt och hvad
            vi eljest befunnit lända till Kongl. »Maj:ts och Rikets välstånd
            på det flitigaste hos oss välment hafve öfver- »lagt och med hvarandra
            omsider enhälligen deruti förafskedat och »beslutat på sätt och
            vis som följer:» ete ete. 13 8: Så är det och &gt;belefvadt, att
            den frälseman, som uti sin frälse-grufva låter bryta malm &gt;och
            sjelf blåsa till tackjern efter Ridd. och Adelns Privilegiers
            25 &gt;punkt allenast 30:de delen till Kongl. Maj:t och Kronan af
            sådan till- &gt;verkning men den som köper och tillhandlar sig malm
            af andre, hvar »tionde Skeppund af sin blåsning och tillverkning
            gifver, ehvad han är frälseman eller ej; eftersom och emedan aile
            grufvor skattas för » Regale och derför efter Privilegiernas innehåll
            frälseman utaf det som »han sjelf aflar den 30:de delen bör gifva
            till vederkänslo, ty bör ock »den som masugnen bygt hafver och
            inga Grufvor sjelf eger, intet »kunna skydda sig under samma vilkor.
            Och ehuruväl Frälses hamrar »i förmågo af Privilegierna här till
            dags icke hafva gifvit någon afgift »till Kongl. Maj:t, så hafver
            Ridd. och Adeln likväl nu dertill sam- »tyckt, att härefter uti
            alla tider frälsehamrar af tillverkningen en half »del gifva skola,
            emot det att Kongl. Maj:t kan förmå andre ofrälsemän »att gifva
            af deras tillverkning. I lika måtto är» etc. etc.
          </note>
          <u xml:id="i-XhrLiX3pcKsips531mh2Xo" prev="i-KMjNTdrtY45xZuM9vT7wzt" who="Q6193517">
            <seg xml:id="i-4Tn6VBVxTgrGfuzDyAxeDQ">
              Här hafva alltså Rikets Ständer sagt, att alla grufvor skattas
              för regale, och uttrycket »skattas för» betydde, som herrarne
              samtlige veta, den tiden anses för. Ridderskapet och adeln åtog
              sig således på grund af bergsregalet en ny skatt för sina frälsehamrar
              att utgå för all framud. Således har, efter reservantens eget
              resonnement och bevisföring, bergsregalet verkligen funnits i
              flera århundraden och varit lagligen erkändt. Felet torde ligga
              deri, att han vid sina historiska forskningar kommit att förbise
              dessa källor. Det är då endast etttomt tal att säga, att, om Riksdagen
              antager 41 8 i föreliggande förslag, det är 19:de århundradets
              lagstiftare, som hafva infört bergsregalet i allmän lag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-P6aRs9Tg3stMRdRvCHoJAo">
            Vidare säger reservanten, att »inmutningsrätten har sin grund
            i ett af »tidsomständigheterna föranledt försök af Sveriges regering
            år 1723 &gt;att efter den förödelse, som Carl den 12:tes krig åstadkom,
            söka genom &gt;konstladt medel, eller ett privilegium, upphjelpa
            och understödja bergs- &gt;handteringen». Derefter fortfor han: »Förordningen
            den 27 Augusti 1723 säger ock uttryckligen i 5:te punkten: att
            ehvem som angåfve något dugelikt metallstreck eller mineralart
            skulle, utom den vanliga
          </note>
          <note xml:id="i-2Du5dMKezwW7KVGGknPe7x">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-JPiVrQmFf3AbP85YPz9PN1">
            Förslag till förnyad grufvestadga. (Forts.)
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--30/prot_1884__fk__30-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TX9KSj5m7ckZNzGh2y4siF">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-8qeJbZKQewSDCaZZmXErXf" type="date">
            20 Onsdagen den 23 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-T3QQ3jr4ZGGQouwSUaoNqC">
            Förslag till »hittelönen undfå, om något ständigt verk deraf
            blefve, vidare en anförnyad gruf- &gt; ständig vedergällning i sölf
            eller penningar, samt tillstånd att parlicr
          </note>
          <note xml:id="i-YL4yn1s7Qm4RgSsdYJZccM">
            vestadga. (F orts.)
          </note>
          <u xml:id="i-K4watT53Lm21PcHvAhr7xx" prev="i-KMjNTdrtY45xZuM9vT7wzt" who="Q6193517">
            <seg xml:id="i-WsGofngSxzUZGjzbTkxjCK">
              »pera 1 verket till 4, — — — och kan uppfinnaren, om ham ej förmår
              »draga kostnaden, sälja sin andel till jordegaren, eller, om han
              &amp; vill, »till parbicipanterne».
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7iZQTtdjNbsjHVUDMRDnFS" prev="i-KMjNTdrtY45xZuM9vT7wzt" who="Q6193517">
            <seg xml:id="i-C64vXMRBLQr6j45FiusFJg">
              »Sådan är nu grunden och upphofvet till vår så kallade inmut-
              »ningsrätt. Den hvilar så godt sig göra låter på den i vår lagstiftning
              »väl kända hittelönen, och är endast en utsträckning eller förstärkning
              »deraf&gt;.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XUGUB75Jw8r9BXanWut3dF">
            Detsamma hafva vi hört några föregående talare äfven påstå. Men
            om den ärade reservanten hade läst 1723 års förordning i sin helhet,
            så skulle han väl hafva funnit, hvad orsaken var till denna förordnings
            uppkomst. Orsaken var nemligen den, att man här i riket började
            känna sig orolig öfver, att man skulle, på grund af bergsregalet,
            nödgas gå ifrån sina hemman. Inledningen till 1723 års förordning
            åberopar föregående bergsförfattningar under 1600-talet enkanneligen
            af åren 1649 och 1673 och säger, att förordningen utgör en »konfirmation»
            af dessa och »flera&gt; i detta mål utgångna privilegier och förordnin
            gar, samt att den afser »dem samma ytterligare att förklara och
            med än flera förmåner att tillöka på efterföljande sätt:» 5:te
            punkten i 1723 års förordning innehåller med ett undantag, nemligen
            att upptäckare af af malmstreck, utöfver »hittelön»&gt; äfven skulle
            få en »anständig och vacker vedergällning i sölf eller penningar»,
            der något beständigt verk sedan deraf blef, niästan detsamma som
            13 8 i 1649 års författning, likasom en del af innehålleti de
            föregående punkterna af 1723 års förordning återfinnes i 1637
            års förordnings 5:te punkt. I stället för att säga, att inmutningsrätten
            har sin grund i 1723 års förordning, har man således större skäl
            att påstå, att den har sin grund i 1649 års förordning. Men om
            man vill göra sig reda för hvad imnmutningsrätten innefattar,
            så tror jag att man skall finna, att den till och med funnits
            långt före denna tid. IKomitén säger, att med inmutningsrätten
            måste förstås »den hvar man förunnade frihet att utan afseende
            på egande- »rätten till grunden uppsöka och förvärfva vissa mineral».
            Denna rätt har blifvit under alla tider, som den funnits, meddelad
            på vissa vilkor. Till dessa vilkor har städse hört tillstånd,
            och tillståndsbevis har kallats »mutsedel» i olikhet med det tillståndsbevis,
            som man får genom koncession. Mutsedel och inmutningsrätt stå
            således i intimt förhållande till hvarandra. Den 3 November 1637
            utfärdade förmyndaregeringen en förordning, undertecknad Gabriel
            Oxenstjerna Gustafsson. S. BR. Drotz, Jacob de la Gardie 8. R.
            Marsk, Clas Flemming i R. Amiralens ställe, Axel Oxenstjerna S.
            R. Cantzler och Gabriel Oxenstjerna Friherre till Mörby och Titndholm,
            S. R. Skattmästare. Denna förordning säger: » Vi Christina »ete.—
            — — » Vele förthenskul T, förmedelst »thetta öppne Patents kraft,
            hafva awuctoriserat och i fulkomlig Ful- »makt gifvit Vår och
            Riksens statuerade, nu varande så och tillkom- »mande Bergsämbete,
            allom them som efter underskrifvit Dato, något »nytt metaleller
            mineralisk streck, ehvad namn thet ock hafva kan, »ötverkomma,
            och sedan för sig och sina arfvingar upptaga och fortsätta »vele,
            the vare sig Ineller Utländske, Andelige eller Verldslige, Adel
            »eller Oadel, ingen undantagen, som imom Riksens gränser bor,
            eller
          </note>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--30/prot_1884__fk__30-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2cxiVBT8cRgZo3SQrKVxUB" type="date">
            Onsdagen den 23 April, e. m. 21 N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-EcvDzU7Fe48r4yQicny49o">
            »sig härefter nedersätta, bygga bo och här sin näring söka vill,
            sex Förslag till »års frihet ther uppå at gifva och bebrefva;
            Ther med sålunda hållas förnyad gruf »skal, nemligen at the samme
            sig först hos then näste Bergmästaren me »skola angifva, sådant
            theras uppsåt förnimma låta, och tillstånd eller (Borta) »mutsedel
            (som man then kalla plägar) fordra. Sedan» etc etc.
          </note>
          <note xml:id="i-bdSjXMQvc9QXojBmm4K7P">
            Alltså uppräknar 1637 års, den 3 November utkomna författning
            alla vilkoren för inmutning. Inmutaren skulle anmäla sig hos bergmärstaren
            och uttaga bevis, som då kallades »mutsedel», hvarjemte anmärkes,
            att denna benämning funnits förut. Går man nu tillbaka i tiden
            till 1551 års Kongl. bref, af den 27 Mars, så står äfven der,
            att all bergshandtering skulle vara fri för svenska folket, för
            alla dem, som vilja anmäla sig hos bergmästaren och öfverenskomma
            om en viss afgift till kronan. Det finnes äfven en förordning
            af den 23 Januari 1531 för Vermland, der det heter, att eho det
            helst var af bergsmännen, som sådana berg uppfinna kunde, skulle
            han fritt få bruka dem, allenast han gaf kronan tiondedelen.
          </note>
          <u xml:id="i-JB7PJy87jivqQL5RQndwDZ" prev="i-KMjNTdrtY45xZuM9vT7wzt" who="Q6193517">
            <seg xml:id="i-2eFYYYeGVTu3X4wSQiWmCH">
              Man må tycka om inmutningsrätten hvad man vill, men att, på sätt
              reservanten och här några föregående talare försökt, bortresonera
              dess tillvaro och grund i allmän svensk lag, det går icke med
              lagsamling och riksdagsbeslut 1 hand.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Bxhhb7MqNyuHRpHNNNTwPR" prev="i-KMjNTdrtY45xZuM9vT7wzt" who="Q6193517">
            <seg xml:id="i-MryWhr8QYxdyCeTj7LNuRu">
              Reservanten säger slutligen, att han icke tror, att inmutningsrätten
              skall kunna ega bestånd vid sidan af två vigtiga förordningar,
              nemligen skiftesstadgan och förordningen om hemmansklyfning och
              jordafsöndring. Jag vill svara honom, att, om dessa båda förordningar
              hafva bestått ett halft sekel bredvid inmutningsrätten, torde
              det också vara gifvet, att de fortfarande skola kunna bestå bredvid
              inmutningsrätten, sedan den genom ny stadga blifvit inskränkt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VoXWEQA5rVfUuzCm6CSHdQ" prev="i-KMjNTdrtY45xZuM9vT7wzt" who="Q6193517">
            <seg xml:id="i-oaL78xJvvGWcXPNMVeatj">
              Det bör icke, åtminstone för en stor del af herrarne, vara obekant
              den betryckta ställning, i hvilken vårt lands näringar befinna
              sig. Modernäringens tillstånd kan man erfara genom de snart sagdt
              hvarje vecka 1 tidningarne förekommande underrättelser om att
              idkare af densamma för sin existens hafva begått handlingar, för
              hvilka de blifvit stälda inför brottmålsdomstol. Om nu fertalet
              af en annan närings idkare tro, att för deras handterings fortkomst
              och bestånd inmutningsrätten verkligen är behöfig, så kan jag
              icke föreställa mig, att svenska Riksdagen och allra minst Första
              Kammaren skulle vilja göra ett uttalande eller fatta ett beslut,
              som möjligen skulle bidraga till upphäfvande af denna inmutningsrätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4Zm3CG2j78ib5pazv3zjGX" prev="i-KMjNTdrtY45xZuM9vT7wzt" who="Q6193517">
            <seg xml:id="i-ThWENev4dPKV8AxzkwquqW">
              Det är klart, att, när ett lagförslag om 73 $ föreligger till
              behandling, icke hvarje paragrafs innehåll kan vara tillfredsställande
              för hvar och en af en riksförsamlings ledamöter. Afven jag har
              haft några anmärkningar emot det föreliggande förslaget, hvilka
              jag nu vill till protokollet angifva. De gälla hufvudsakligen
              12, 42 och 44 8$. Enligt min uppfattning var 13 $ i 1855 års grufvestadga
              bättre derutinnan att, när en inmutare skulle börja sitt arbete,
              och tvist uppkom mellan honom och jordegaren om ersättning för
              mark, denna tvist afgjordes och beloppet bestämdes af expropriationsnämnd.
              I det förässande förslagets 12 8 skall detta ske på den vanliga
              långsamma och dyra processvägen. När en person skall utföra ett
              dyrbart arbete, ligger det största vigt uppå att fråga om ersättningsbelopp
              blir hastigt afgjord,
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--30/prot_1884__fk__30-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9CqSvcoyJAMfHDvJbMBLfd">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-U544QMAqT8LYZnm34KEcJ5">
            Förslag till förnyad grufvestadga. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-2s8pFgfWPLjm1vLHSDVNZ5" type="date">
            22 Onsdagen den 23 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-GGGrijP99r78SXpBViqoAf" prev="i-KMjNTdrtY45xZuM9vT7wzt" who="Q6193517">
            <seg xml:id="i-XaV354MJEnNjQzivLvSeao">
              mindre vigt på om sättet, hvarigenom denna fråga afgöres, skulle
              falla sig något dyrare. |
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UvASNnBWQ33LwLT3sDJ8HY">
            Mot 42 och 44 $$ har jag haft den anmärknin gen att, sedan i
            $ 41 blifvit stadgadt, att försvarsarbete får ersättas med en
            riml ig afgift, som utgår för hvarje utmål, alla skäl, hvarför
            hvilostånd sku lle medgifvas, 1 och med detsamma hafva försvunnit.
            Dessa anmä rkningar uttalade jag i Lag-Utskottet, men de vunno
            intet understöd, och jag har icke ansett dem vara af den vigt,
            att de borde föranleda någon reservation.
          </note>
          <u xml:id="i-S6ZG4LYz2dndGRTFcVLkHY" prev="i-KMjNTdrtY45xZuM9vT7wzt" who="Q6193517">
            <seg xml:id="i-LCGCu8BKybQ7rZcCV9iesW">
              Jag yrkar bifall till den nu föredragna första punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-V6jpy2NMc3vMsdwMvBHSoH" type="speaker">
            Herr Friherre von Essen, Fredrik:
          </note>
          <u who="Q5499548" xml:id="i-RGd6Z2jeKN1bgnnxYRJwcB" next="i-QPjqFrUL8oX6kMtP2PArKv">
            <seg xml:id="i-LFguHKeFVk2jBTsfhjr3FH">
              Det är sannerligen med mycken, tvekan jag uppträder i denna fråga,
              då det är kändt, att endast ett fåtal af Kammarens ledamöter kunna
              vara intresserade af densamma, och jag derföre knappast vågar
              missbruka Kammarens tålamod med att yttra mig deri, allra helst
              som jag vet, att Here andra i frågan intresserade likaledes ämna
              uppträda och sätta Kammarens tålamod ytterligare på prof. Men
              då jag har en särskild mening, som icke delas af många, må det
              ursäktas mig, om jag uppehåller tiden med att i denna synnerligen
              vigtiga fråga söka utveckla densamma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-C39oxdcCups4gSxbCnp13y" prev="i-RGd6Z2jeKN1bgnnxYRJwcB" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-C3htNCmbPL5E9DJMbeT73m">
              Den siste talaren har hufvudsakligen sysselsatt sig med frågan,
              huru vida inmutningsrätten vore att anse såsom ett kronans regale
              eller icke. Det är en fråga, som äfven inför de skarpsinnigaste
              jurister varit och är tvistig. Flertalet af de jurister, som hafva
              sysselsatt sig med lösningen af densamma, hafva dock haft en motsatt
              åsigt mot den siste talaren. Det skulle mycket förvåna mig, om
              de justitieråd, hvilka kommit till en sådan motsatt uppfattning,
              icke haft kännedom om de författningar, som den siste talaren
              åberopat, och om icke de tvärtom funnit, att dessa egendomliga
              dokument icke vore att tillmäta den betydenhet, som talaren ville
              gifva dem. Jag, såsom icke varande jurist, kan icke föreställa
              mig annat, än att det är Kammarens, så att säga, bästa råd att
              i detta fall hafva auktoritetstro och fästa sig mera vid sådane
              mäns uppfattning, till hvilkas kunskaper och sakkännedom vi kunna
              sätta obetingadt förtroende; och jag skulle förmoda, att Högsta
              Domstolens ledamöter intaga en sådan ställning, att de kunna utgöra
              en auktoritet för Kammaren 1i denna fråga. Vid sådant förhållande
              tillåter jag mig att äfven å min sida anföra några synpunkter,
              från hvilka ledamöter i Högsta Domstolen betraktat den föreliggande
              frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PHmxBkqCjsW6xLAeLTcMHn" prev="i-RGd6Z2jeKN1bgnnxYRJwcB" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-J8oinM8E5wbQRRJ4oN9UBZ">
              Det är kändt, att Riksdagens år 1872 aflåtna skrifvelse var affattad
              på sådant sätt, att Högsta Domstolens ledamöter äfvensom Kongl.
              Maj:t icke deraf kunde finna annat, än att Riksdagen önskade en
              omarbetning af 1855 års stadga, och att inmutningsrätten för stenkol
              skulle borttagas. Detta Riksdagens beslut tillkom, trots protester
              från några få jordegare, som voro intresserade af ett motsatt
              förhållande; men det öfvervägande stora intresset tog naturligtvis
              väldet, och derföre har detta Riksdagens beslut fått den form
              jag nämnde. Det är ju klart, att det icke betyder mycket, hvad
              de verkligt intresserade i saken önska, när de äro representerade
              af ett fåtal och icke kunna göra sina åsigter gällande, alldenstund
              Riksdagen beslutar det, som majoriteten hyllar, och hvad majoriteten
              hyllar alltid måste anses vara
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--30/prot_1884__fk__30-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8fLfByr59mdqDdG3GCpm4G" type="date">
            Onsdagen den 23 April, e. m, 23
          </note>
          <note xml:id="i-VDnsg1capAPs7aPNEvhpiX">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-BBCrEysgFhNDYbmCAC1zSp">
            det, som gillas i landet, äfven om händelsevis den undertryckta
            menin- Förslag till
          </note>
          <note xml:id="i-DA7a1yxh7RMGC3qUaHmeZK">
            gen skulle hafva rätten på sin sida.
          </note>
          <note xml:id="i-CnsLYuEiEzgzhMUEHytRLc">
            Emellertid förelåg icke detta ämne för regeringen och dess Högsta
            Domstol. TLedamöterne i den sistnämnda hade icke att yttra sig
            öfver den saken, efter som Riksdagen aldrig begärt det. Eljest
            skulle deras yttranden hafva utfallit annorlunda, än som skett,
            hvilket tydligt markerats af Justitieråden von Hofsten, Huss och
            Wedberg, hvilka förklarat »att hvad anginge den dels af en ledamot
            inom komitén, dels inom Kommerskollegium vid förslagets granskning
            väckta fråga om inmutningsrättens upphäfvande åtminstone hvad
            beträffade enskildes jord, i hvilket afseende Riksdagen i den
            underdåniga skrifvelse, som föranledt nu förevarande lagstiftningsarbete,
            ej framstält annan önskan, än att Kongl. Maj:t måtte taga i öfvervägande,
            huru vida inmutningsrätten i fråga om stenkol måtte kunna alldeles
            upphäfvas eller så begränsas, att garantier uppstäldes emot missbruk
            deraf till men för jordbrukare eller jordegare, justitieråden
            väl, då frågan betraktades uteslutande från rättslig synpunkt,
            ansågo det vara synnerligen önskvärdt, om inmutningsrätten, såsom
            innefattande ett mot grunderna för vår lagstiftning angående eganderätt
            till fast egendom stridande, med väsentliga olägenheter för jordegaren
            förenadt och ofta till förvecklingar af mångfaldigt slag ledande
            intrång i den enskildes af lagen eljest erkända iria dispositionsrätt
            öfver jorden, kunde blifva helt och hållet ur vår lag borttagen;
            men att, då vid frågans bedömande hänsyn jemväl måste egnas åt
            dess statsekonomiska sida, justitieråden ej tilltrodde sig att
            emot de skäl, som blifvit af komiténs fleste ledamöter och andre,
            som i anledning af förslaget sig yttrat, anförda för inmutningsrätts
            bibehållande, nu föreslå dess borttagande vare sig i allmänhet
            eller särskildt beträffande stenkol, helst det torde kunna antagas,
            att genom de i förslaget intagna nya stadganden, afseende att
            förebygga missbruk af nämnda rätt, äfven med de förändringar,
            hvilka justitieråden vid förslagets granskning ansågo sig böra
            tillstyrka, anledning till klagan från jordegarens sida skulle
            blifva 1 väsentlig mån undanröjd&gt;.
          </note>
          <u xml:id="i-EwcQPXwZHdWCstaWoaBmP9" prev="i-RGd6Z2jeKN1bgnnxYRJwcB" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-Egnri6wuJ951AWZ1LMubXP">
              Det var deras åsigt. Men då nu Riksdagen icke påyrkat detta utan
              endast begärt borttagande af inmutningsrätten för stenkol, så
              hade de endast att yttra sig om denna stadga i öfrigt. Justitierådet
              Ostergren hade en med dessa motsatt åsigt och sökte förfäkta samma
              mening som den siste talaren. Deremot yttrade Justitierådet Svedelius:
              »Men om inmutningen ej vidare kan från nyttans synpunkt försvaras,
              kan den så mycket mindre från någon rättsgrundsats härledas. I
              vårt land har den icke sin grund uti någon från eganderätten till
              jorden åtskild eganderätt till de mineral, som i jorden finnas,
              utan den är allenast ett för nyttans skull godkändt intrång 1
              den enskildes eganderätt. Att i det borgerliga samhället någon
              oinskränkt eganderätt ej kan finnas, ligger i sakens natur. MNålunda
              måste den enskildes rätt vika, då allmänt behof tvingar. Förhållandet
              till grannar medför likaledes uti eganderätten en mängd inskränkningar,
              på det att hvar och en må kunna af sin egendom draga bästa fördel.
              Helt annat är det intrång, som inmutningen åstadkommer. Derigenom
              öppnas tillfälle för den förstkommande, hvem han vara må, att
              genom uttagande af
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PEKJZWgVukAS5dz5XJAMz2">
            förnyad gruf-
          </note>
          <note xml:id="i-Mir3s3tum774H7tP1oxZZQ">
            vestadga. (Forts.)
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--30/prot_1884__fk__30-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-22c9awdVPcW89VB3FsC3TJ">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-JxufXtHAQatuHpfRKtmXks">
            Förslag till förnyad grufvestadga. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-TqbN6yZQs8Y2QJ9YeeEHTA" type="date">
            24 Onsdagen den 23 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-3ceXpvM3GpLeEdgi7MXNnP" prev="i-RGd6Z2jeKN1bgnnxYRJwcB" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-KrEr1CAxVPM6pYm7QoZUMQ">
              en mutsedel förvärfva sig rättighet att från annans mark borttaga
              och sig tillgodogöra der befintliga mineral».
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MtNcZgsyRMQLGrbiArhihu" prev="i-RGd6Z2jeKN1bgnnxYRJwcB" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-4GU6bpJ9QXB3gew3XcTvnL">
              Justitierådet Lindhagen yttrade sig, bland annat, sålunda: »Det
              bör således fordras ytterst vigtiga statsekonomiska skäl för att
              kunna, i strid mot lagstiftningens grunder i öfrigt, bibehålla
              inmutningsrätten; och det vore för en lycklig lösning i hög grad
              önskligt, att denna fråga ensamt för sig underkastades den mest
              omsorgsfulla och opartiska utredning och pröfning, innan något
              vidare göres för grufvestadgans omarbetning, och det så mycket
              hellre, som grufvestadgans lydelse och omfång blifva helt annorlunda
              vid den ena eller andra utgången af" hufvudfrågan».
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-M8XA2AiFdVQtdjDAbRJ2uG" prev="i-RGd6Z2jeKN1bgnnxYRJwcB" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-EBnKmsqdCVsfMqQgHWSLqh">
              Jag frågar: när sådana yttranden föreligga från Högsta Domstolen,
              kan det då vara möjligt, att någon ledamot i Kammaren kan bilda
              sig ett omdöme om den juridiska sidan af saken på grund af de
              enskilda åsigter, som här kunna framställas? Jag för min del tillåter
              mig icke någon motbevisning, ty för mig är det nog att se hvad
              här blifvit uttaladt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4G3CmQe41Yt71rF8JXU67b" prev="i-RGd6Z2jeKN1bgnnxYRJwcB" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-XrhjAxt1vREGbuEMjTQ7Kt">
              Då det således är fråga om att antaga en ny grundsats, kan jag
              icke finna annat, än att Justitierådet Lindhagen har fullkomligt
              rätt, då han anser, att denna, den vigtigaste frågan, måste först
              blifva utredd. Det var också min mening, att en framställning
              härom borde hafva imfutit i den skrifvelse, som Riksdagen aflät
              år 1872, men denna min mening stannade i minoriteten och kunde
              icke göra sig gällande. Emellertid är detta nu en fråga, som jag
              ber att få lemna å sido, huru vida det kan vara juridiskt rätt
              att inskränka jordegarens rättighet att förfoga öfver sin jord
              eller berget under dess yta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RMWKKaaLK7CuyB7AgV2Uds" prev="i-RGd6Z2jeKN1bgnnxYRJwcB" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-QPvFxut4V8fB1fLuwy1wzW">
              Dernäst kommer den vigtiga frågan, huru vida inmutningsrätten
              kan vara så gagnande och nödvändig för det allmänna, att den enskilda
              eganderätten för den skull bör inskränkas genom stadganden, liknande
              dem, som förekomma i expropriationslagen. För min del kan jag
              omöjligt finna detta. Den andre talaren i ordningen har, likasom
              den förste, betonat, att det endast är en sammanfattning af flera
              enskilda intressen, som här behöfver tillgodoses. Dessa flera
              enskilda intressen vill jag icke bestrida; men jag vill å andra
              sidan icke heller för deras skull uppoffra det allmännas intresse.
              Hvad det allmännas intresse beträffar, skulle det bestå deruti,
              att jernhandteringen vore för vårt land en så vigtig näringsgren,
              att den måste, för att icke drifvas med allt för stor förlust,
              fortfarande få bibehålla inmutningsrätten oinskränkt. Jag ber
              då att få fästa uppmärksamheten på, att här icke är frågan om,
              att jernhandteringen skulle helt och hållet upphöra, utan blott
              att den skulle komma att i någon mån inskränkas, derest grufegare
              icke finge tillfälle att bryta malm på andras egoområde. Det är
              en känd sak, att malmtillgången i vårt land är vida öfvervägande
              den koltillgång, som kan erbjudas för blåsning af all denna malm.
              Det börjar att för hvarje bruksegare blifva allt mera svårt att
              få debet och kredit att gå i hop, för så vidt skogen dervid skall
              få ett något så när antagligt pris genom att användas till kolning.
              Det torde icke kunna jäfvas ar någon bruksegare, om jag påstår,
              att skogen, genom att användas till tackjernsblåsning och stångjernstillverkning,
              i allmänhet icke betalas mer än med 2 eller 3 öre per kubikfot.
              Bättre resultat lemnar
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--30/prot_1884__fk__30-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MCUuDMD7QJcWo98VVavjmi" type="date">
            Onsdagen den 23 April, e. m. 25
          </note>
          <note xml:id="i-UNZQcMUiw2SszYj4MxVcRR">
            N:o 30.
          </note>
          <u xml:id="i-3yyYS5P7a9fQM1gSer2T9Q" prev="i-RGd6Z2jeKN1bgnnxYRJwcB" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-GfigGm61YhCkXUQSbW5gRb">
              icke detta sätt att afverka skog, och jag tror icke att någon
              bruksegare, Förslag till
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JL3g3Pk83WmeQvdp9f5CgY" prev="i-RGd6Z2jeKN1bgnnxYRJwcB" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-Eitb1oNnrwPPtwb6LLHNPQ">
              som bor norr om Mälaren, kan lyckas uppnå något gynsammare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TSoH7GjrUqmpsGJLhZXeEN" prev="i-RGd6Z2jeKN1bgnnxYRJwcB" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-8Q7MGzCEiKDMH7efbyG27n">
              Om man då beräknar ett sådant pris och vet, att endast tackjernstillverkningen
              har under år 1882 utgjort 9 millioner centner i rundt tal, det
              vill säga ungefär detsamma, som enligt statistiska beräkningar
              blifvit blåst under de senaste tio åren, så skulle dertill åtgå
              18 millioner tunnor kol, hvilket gör 1,500,000 läster, motsvarande
              ungefär 1,300,000 kubikfamnar skog, hvilket återigen gör 150 millioner
              kubikfot. Det är icke någon obetydlig skogsqvantitet, som sålunda
              användes endast för tackjernsblåsning; sedan tillkommer nästan
              samma belop
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MgTGRWzQXjBniohpHQoPEU" prev="i-RGd6Z2jeKN1bgnnxYRJwcB" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-3kRG7RXGi1RqyPybR5o713">
              för stångjernstillverkningen, ehuru detta är ganska svårt att
              beräkna,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5NR3pnViZSSMfZnZqhzX3r" prev="i-RGd6Z2jeKN1bgnnxYRJwcB" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-HyJGJvRqEvc54f7pxg6Edp">
              emedan mycket stångjern tillverkas utan träkol. Men när man tänker
              på, huru mycket skog, som användes till så lågt pris, så måste
              man finna, att, om jernhandteringen icke blefve lika stor som
              nu, så vore detta en nationalvinst; skogen kunde då få stå och
              växa och användas till andra ändamål, till sågtimmer, sparrar
              eller ved, och den komme på det sättet att afkasta mera. Det är
              således icke ett allmännyttigt ändamål att befordra en större
              tackjernstillverkning, än som. nu bednrifves, det är icke någon
              fördel att på konstladt sätt framkalla malmbrytning i större skala,
              än naturligt är. Man häpnar för de oerhörda siffror, som omtalas
              1 fråga om träexporten från Norrland, men detta är en försvinnande
              liten del mot hvad som kolas upp och betalas med endast 3 öre.
              Tillverkade man i stället sparrar, så skulle man få mycket högre
              pris, men sådana förbjuder man att föra ut, under det kolning
              medgifves i hela landet. Nu säger mängden, att detta är till allmän
              fördel. Detta är ett eget sätt att resonera. Det synes mig 1 öfrigt,
              som om jernhandteringen i landet skulle vinna på, om den blefve
              inskränkt, äfven 1 annat afseende, än att den finge högre pris
              på skogen. Jag vill nämna, att behofvet af träkolstackjern är
              icke synnerligen stort i utlandet, och, som vi känna, har det
              minskats allt mer och mer. Följaktligen har också priset på detta
              jern sjunkit, och sär kert är, att bästa sättet att vinna ett
              högre pris skulle vara, om icke denna qvantitet, som hvarje år
              fyller den utländska marknaden, blefve så stor. Jag tillåter mig
              här tala om saker, som för bruksegare äro klara, men det kan finnas
              många af de öfriga ledamöterna i denna Kammare, som kanske komma
              att besinna åtskilliga synpunkter i denna fråga, som de förut
              icke betänkt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HTSzTKAHTxsfBSMiDfgeDJ" prev="i-RGd6Z2jeKN1bgnnxYRJwcB" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-ECUURXvUdeMmLp57hJ44kT">
              När jag nu hyser den meningen, att det icke kan vara till någon
              verklig nytta för vårt land, att jerntillverkningen drifves i
              för stor skala, och då jag icke kan finna det förenligt med någon
              rättsgrund att göra det intrång i eganderätten, som inmutningsrätten
              medför, så är det naturligt, att jag icke kan vara med om att
              lemna min röst till den nu föreslagna omarbetade grufvestadgan.
              Men hvarföre, frågar man, den är ju vida bättre för jordegaren
              än den förra stadgan. Det måste jag medgifva, i vissa punkter
              är den verkligen bättre; men frågan är den, huru vida, om man
              önskar en reform, det icke är lämpligare att bibehålla det gamla,
              mera tryckande tillståndet och uthärda dermed tills vidare än
              att få en ny grufvestadga, som gör tillståndet sådant; att man
              må hända kan fortsätta dermed och att behofvet af förändring blir
              mindre känbart. Olägenheterna af det nuvarande tillståndet, det
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ve52Jh3SgqECctVQ5Wwmmb">
            förnyad gruf=
          </note>
          <note xml:id="i-L3HwTHwB3aRDzQKTJb7tT3">
            vestadga. (Forts.)
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--30/prot_1884__fk__30-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UAbnrSYoRZAYwbVCAup9Cn">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-3TeTrHLTT8DVUC2JfTNwSU" type="date">
            26 Onsdagen den 23 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-HyBhmCQPDjHrcNFjpEL4Ga" prev="i-RGd6Z2jeKN1bgnnxYRJwcB" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-KZSgrVku3AdUue3sweRdMH">
              Förslag till vill jag öppet förklara, äro större än mången tänker.
              Jag har någon Förnyad gruferfarenhet deraf sedan den tid, då det
              var en verklig sjukdom att leta
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FDpmV6nwTG5CFciTf74hoF">
            vestadga. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-KKEk63hHNZNSa5fYEzmvd4" prev="i-RGd6Z2jeKN1bgnnxYRJwcB" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-VwGmX8Yea2HPGn9ABJesQt">
              efter grufvor i vårt land. Detta tillstånd varade några år, man
              skickade till och med »grufveletare» från Tyskland, och denna
              sjukdom kostade många ganska betydligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QPjqFrUL8oX6kMtP2PArKv" prev="i-RGd6Z2jeKN1bgnnxYRJwcB" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-28bcBFGBAaC2dqzqLmvLwq">
              Jag har talat fullkomligt som part i denna sak, det fördöljer
              jag alls icke, men jag har endast sökt upplysa Kammaren om, hvilka
              olägenheter jag känner, och dessa upplysningar äro icke ämnade
              åt andra ledamöter, än som möjligen äro obekanta med förhållandena,
              och jag anser, att de, som hafva intresse i saken, ock böra få
              göra sin mening hörd.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-THMCF7Fxq8wKvzdEcb4BHX">
            Jag skall icke ingå 1 detaljfrågorna, utan anhåller, i likhet
            med Friherre Tamm, om proposition på afslag å den föredragna paragrafen.
          </note>
          <note xml:id="i-Lvf78r7SzxXkScjoxPB4Vv" type="speaker">
            Herr Ekman, Carl:
          </note>
          <u who="Q1037569" xml:id="i-a26rvn55ZHbiGokqZ74aG" next="i-STVHuT4iDucAwirjHCzLBt">
            <seg xml:id="i-EUfXzQ9ZHjAa7nktizFhvf">
              Jag vill icke inlåta mig på några undersökningar om den juridiska
              rätten för bibehållande af inmutningsrätten, utan vill i denna
              fråga, likasom i allmänhet, när jag skall afgifva min röst i afseende
              på lagfrågor, taga den så praktiskt som möjligt. Den juridiska
              undersökningen tillhör helt andra personer, än fertalet af Kammarens
              ledamöter, och derföre finnes också alltid vid behandlingen af
              sådana frågor, som den föreliggande, en förberedande utredning
              till vår handledning vid ärendets afgörande. Jag vill således
              endast fästa mig vid hvad som förut inom riksdagen förekommit
              och den mening, som är inom landet rådande. Jag ber då först få
              erinra, att, när denna fråga först kom till behandling, var flertalet
              af Riksdagens ledamöter af den åsigt, att tidpunkten ännu icke
              var inne för afskaffande af den så kallade gamla inmutningsrätten,
              och derföre inskränkte sig Riksdagens framställning till Kongl.
              Maj:t till en anhållan derom, att grufvestadgan måtte blifva så
              omarbetad, att de missbruk och de svåra olägenheter, som hade
              uppkommit vid tillämpningen af den gamla grufvestadgan och som
              tillskyndat jordegarne stora obehag, måtte genom nya bestämmelser
              blifva undanröjda. Det var helt naturligt, att de personer, som
              vid detta tillfälle voro af annan åsigt, men som stannade i minoriteten,
              skulle, såsom det alltid händer, när man icke kan göra sin åsigt
              gällande, finna sig missnöjda, och det förvånar mig icke alls,
              att dessa personer nu försöka att, om möjligt, göra den mening,
              som de vid föregående tillfälle hade, men som de då fingo underordna
              majoriteten, så vidt ske kan, gällande. Men hvad som förvånar
              mig är att få höra sådana skäl andragas till stöd för afslag å
              den föredragna punkten, som af den siste talaren :»blifvit anförda.
              Vi hafva i allmänhet, vi, som sysselsätta oss med bruksrörelse,
              med glädje helsat afskaffandet af alla privilegier, af alla de
              begränsningar i tillverkningen, som under gamla tider gifvits,
              och om vi vilja närmare undersöka hvad som i väsendtligaste mån
              bidragit att bringa bergshandteringen till dess nuvarande ståndpunkt,
              så är det just frigifvandet af denna handtering. Det är icke heller
              vanligt, åtminstone icke i denna" Kammare, att man såsom skäl
              för ett afslag å en lagförbättring anför, att man vill göra tillståndet
              så odrägligt som möjligt, för att derigenom försöka, om man icke
              skall få sin vilja fram. Det har af alla blifvit erkändt, att
              det förslag till ny grufvestadga, som nu
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--30/prot_1884__fk__30-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BifreaLLiBGsN8aegEoqNS">
            Onsdagen der 23 April, e. m. 27
          </note>
          <note xml:id="i-9m7McTjQRrcBGxHUxCysKZ">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-AgPzhZDtFemkf9s3BtK9xB">
            föreligger, innehåller i många delar högst väsentliga förbättringar
            Förslag till
          </note>
          <note xml:id="i-4hMRpqtpnfcoZKksombJg4">
            emot den nu gällande 1855 års grufvestadga, och då Riksdagen
            icke? har begärt något annat än en omarbetning af denna grufvestadga;
            då opinionsyttringar från de delar af landet, der man i synnerhet
            måste vara 1 tillfälle att praktiskt bedöma fördelarne eller olägenheterna
            af inmutningsrättens bibehållande, hafva till öfvervägande antal
            uttryckt den önskan, att inmutningsrätten måtte blifva bibehållen;
            när slutligen detta förslag till ny grufvestadga utan votering
            blifvit af Andra Kammaren bifallet; så tror jag, för min del,
            att Första Kammaren handlade icke rätt, om Kammaren afsloge detsamma.
          </note>
          <u xml:id="i-STVHuT4iDucAwirjHCzLBt" prev="i-a26rvn55ZHbiGokqZ74aG" who="Q1037569">
            <seg xml:id="i-Y5FkwqumVk4s424RWhCok3">
              Den förste talaren, som här i dag uppträdt och som, med den samvetlsgrannhet,
              som utmärker allt hans arbete, kanske mer än någon annan har studerat
              frågan om fördelarne eller olägenheterna af inmutningsrättens
              bibehållande, och vid dessa undersökningar trott sig komma till
              den åsigt, att det vore lämpligast om inmutningsrätten upphörde,
              han har likväl sagt, att han undrade icke på att detta förslag
              framkommit, emedan han måste erkänna, att åsigterna inom landet
              ännu icke förenat sig om den mening, att tidpunkten kunde vara
              inne för inmutningsrättens upphörande. Jag hade derföre trott,
              att de herrar, som dela den åsigt, han hade, skulle äfven hafva
              förenat sig 1 det slut, hvartill han kommit, att endast uttala
              denna mening, för att häfda densamma och sålunda derigenom få
              en anledning att längre fram, när åsigterna kunna hafva förändrats
              1 denna del, då med mera hopp om framgång påyrka denna förändring
              i grufvestadgan; men då röster här sedermera blifvit höjda för
              yrkandet om afslag på denna paragraf, så har jag funnit mig deraf
              uppkallad att yttra hvad jag nu har sagt, för att åtminstone för
              min del varna för ett afslag på denna punkt. Det är icke sagdt,
              att ett afslag skall föra till det mål, som dessa herrar tro,
              ty man kan ofta uti öfvertygelsen om rigtigheten af sin åsigt
              spänna bågen för högt, och det kan hända, att ett afslag på denna
              inmutningsrätt skulle komma att framkalla en långt starkare agitation
              än den, som under de sista åren egtrum för inmutningsrättens bibehållande.
              Hvad som är säkert är, att. om genom Första Kammarens afslag på
              denna punkt 1855 års stadga skulle fortfarande komma att blifva
              gällande, så hafva desse herrar, om de icke lyckas vinna det mål,
              de trott vara lämpligast, åtminstone för en oviss tid förlängt
              det odrägliga tillstånd, som man på många håll klagar vara rådande
              till följd af de bestämmelser, som finnas i den nu gällande grufvestadgan.
              Jag skall icke yttra något mera för tillfället, möjligen sedermera
              om detaljbestämmelserna, utan inskränker mig nu att yrka bifall
              till den föredragna punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HmUpQ3VKhkqchsr9c6b86z" type="speaker">
            Herr Gahn:
          </note>
          <u who="Q5749448" xml:id="i-PbtKNWUJuiG7933sUoDP3h" next="i-Y7HNBAxUHbsmkskEotCWmQ">
            <seg xml:id="i-HeJVZcgtAomkmD6kg3RTSw">
              Jag kan för min del icke neka till, att det föreliggande förslaget
              har åtskilliga fördelar framför den nu gällande grufvestadgan,
              så att, då Kongl. Maj:t, hvilken har beslutanderätten 1 detta
              hänseende, nu funnit inmutningsrätten böra bibehållas, är jag
              mera belåten med detta förslag, än om vi fortfarande skulle hafva
              1855 års stadgar till efterrättelse. Men då det på detta sätt
              beredts mig tillfälle att här yttra mig angående behörigheten
              af inmutningsrätten, kan jag icke underlåta att säga några ord
              derom.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-A2x5oCJnV9mXeDYm7axSG8">
            rnyad grufvestadga. (Forts.)
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--30/prot_1884__fk__30-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5RoMT4qzvfdrY2yNScgHrj" type="date">
            N:o 30. 28 Onsdagen den 23 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-G2XV2zbbZ9djzsNXR574g3" prev="i-PbtKNWUJuiG7933sUoDP3h" who="Q5749448">
            <seg xml:id="i-8kbr7xCLcRRyQ9QjTERvw9">
              Förslag till Jag är, som herrarne känna, en idkare af jernhandtering
              och har Förnyad grufderföre noga begrundat,. om inmutningsrätten
              numera är nyttig eller vestadga. - a 3 25. . Do Me JB oc (Forts)
              icke för nämnda handtering, och jag har kommit till den fasta
              öfvertygelsen, att inmutningsrättens bibehållande icke blott är
              obehöfligt utan positivt skadligt för jernhandteringen. Den fördel,
              som skulle tillskyndas handteringen genom att man lemnade rättighet
              för hvem som helst att söka malmer på andras mark, skulle väl
              ligga deruti, att man förmodar flera malmtillgångar på så sätt
              kunna upptäckas, än om det endast skulle bero på jordegarne att
              sjelfva eller genom andra söka sådana. Ett stöd härför vill man
              finna 1 den beräkning man gjort, att det hittills varit så få
              grufvor, som uppfunnits af jordegare; att det varit grufetare,
              som funnit de flesta. Hvad nu detta förhållande beträffar, så
              vill jag erinra, att det under nuvarande lagstiftning varit ganska
              naturligt att så skulle inträffa. För den jordegare, som icke
              sjelf haft behot af eller användning för de malmer, som kunnat
              finnas på hans mark, har det gifvetvis icke funnits något intresse
              för sådana undersökningar, så länge han var skyldig att genast
              påkosta arbete på ett företag, som vid den tiden icke var lönande
              och fortfarande nödgas genom försvarsarbeten göra onödiga påkostnader,
              endast för att bevara sin eganderätt till den tid, då företaget
              kunde blifva lönande. Uti redan befintliga grufvor finnes tillgång
              att bryta mycket mera malm, än som kan konsumeras vid jernbruken.
              Under långliga tider hafva malmprisen stått för lågt, och de flesta
              grufegare haft så liten vinst, att det varit föga lockelse att
              söka grufvor. Det finnes tusentals kända grufvor i vårt land,
              som nu icke bearbetas, emedan det icke lönar sig. Om en jordegare
              under sådana förhållanden verkställer undersökningar och finner
              en grufva, men icke har skäl att bearbeta den, så riskerar han,
              att en annan kommer och tager besittningsrätten dertill samt sedan
              genom konstladt försvarsarbete och hvilostånd kan bibehålla den
              under en lång tid. Men låtom oss å andra sidan tänka oss hurw
              förhållandena skulle komma att gestalta sig, om inmutningsrätten
              skulle borttagas. Förmodligen skulle det då komma att gå så till,
              att hvarje jordegare, som hade något område i en trakt, der sådana
              bergsformationer finnas, att det vore anledning till att man kunde
              finna några malmer, skulle vara angelägen att låta undersöka denna
              trakt, i den vissheten att, om han funne en malmledning,han också
              skulle hafva eganderätten dertill. Nu kan han icke göra sådana
              undersökningar, ty bland det folk, som vid sådant arbete skulle
              biträda eller endast i spekulation på rof skulle följa undersökningen,
              kan den, som först får nys om en malmledning, genast springa till
              bergsmästaren och taga inmutning derå. Men om också jordegaren
              sjelf icke vill göra några undersökningar, så är jag öfvertygad,
              att han skall vara ganska villig att träffa öfverenskommelse med
              den grufletare, som anmäler sig, om att denne skall få leta och
              erhålla en viss andel i de malmer, som kunna påträffas. På sådant
              sätt skulle det i allt fall blifva tillfälle för dem, som äro
              intresserade af malmletning, att få söka lika fritt som nu. Och
              fria aftal i detta afseende skulle säkerligen komma att träffas
              under mångfaldiga former. Jag är således fullt öfvertygad, att
              det ändå icke skulle komma att saknas upptäckare af nya grufvor
              och icke heller blifva någon brist på malmer för jernhandteringen.
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--30/prot_1884__fk__30-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VpQzE3aymHdSZVEJRdh2e6" type="date">
            Onsdagen den 23 April, e. m. 29 N:o 30,
          </note>
          <u xml:id="i-VhjFoRx4wUje2AixzC7Rm1" prev="i-PbtKNWUJuiG7933sUoDP3h" who="Q5749448">
            <seg xml:id="i-K49DeCVgo7EmxVJyxp9QAt">
              Jag har sagt, att det är till skada för jernhandteringen, att
              inmut- Förslag till ningsrätten finnes, och det tror jag af det
              skälet, att deraf oundvikligen förnyad grufföljer, att grufvorna
              icke kunna blifva fast egendom i rättsligt atseende. er Ezganderätten
              till dem är nu ytterst sväfvande och osäker, man kan (Forts.)
              lätt förlora densamma genom en oafsigtlig uraktlåtenhet i afseende
              å försvarsarbetet. Det har till och med funnits exempel på, att
              grufegare hafva förlorat sin eganderätt genom bedrägeri af förvaltare
              eller gruffogdar, som falskeligen uppgifvit, att de ombesörjt
              försvarsarbetet, och, sedan tiden derför varit till ända, genom
              andra låtit inmuta grufvan för egen räkning. Vidare följer af
              grufvornas egenskap att vara lös egendom, att de festa icke kunna
              användas såsom pant för erhållande af förlag till rörelsens drifvande.
              Grufvorna kunna visserligen i och för sig vara en ganska god säkerhet,
              men med den risk, som finnes att förlora dem genom uraktlåtenhet
              i afseende å försvarsarbetet, vågar man icke mottaga dem såsom
              pant. Vidare följer af inmutningsrätten och det dermed förenade
              tvånget att bearbeta grufvorna det förhållandet, att en jernverksegare
              icke kan utan stora olägenheter bibehålla några reservgrufvor.
              Hvar och en bör vara så omtänksam, att han ser till, att han har
              malm icke blott för den närmaste tiden, utan äfven i reserv för
              den händelse de bearbetade grufvorna taga slut eller en och annan
              af dem under en följd af år icke kan gifva någon malm; sådant
              händer ofta genom olycksfall och så vidare. Dessa reservgrufvor
              måste man nu ständigt försäkra genom försvarsarbete, eller, såsom
              nu är föreslaget, genom en dryg årlig afgift köpa sig fri från
              sådant gagnlöst arbete. Detta allt är och måste blifva olägenheter,
              som jernverksegarne vore befriade från, om de kunde få en fullständigt
              tryggad besittningsrätt till grufvorna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TKrnKh4CP3vpLhccWwKbB2">
            Af dessa i korthet angifna skäl anser jag för min del, att det
            hade varit önskligt, äfven från jernbandteringens synpunkt, att,
            då en ny grufvestadga skulle utfärdas, den hade blifvit grundad
            på principen om inmutningsrättens borttagande, ungefär i enlighet
            med det förslag, som för några år sedan inom Civildepartementet
            blifvit utarbetadt.
          </note>
          <u xml:id="i-XxkwzjW8MhYdgfRtiui32D" prev="i-PbtKNWUJuiG7933sUoDP3h" who="Q5749448">
            <seg xml:id="i-8bPhkQBWex3eC52iQK5cse">
              Man har i denna fråga mycket fäst sig vid den opinion, som skulle
              vara rådande i landet. Jag känner något till denna opinion. Den
              uttalades först vid ett möte 1 Ludvika, der man skall hafva enhälligt.
              yttrat sig för inmutningsrättens bibehållande. Ja, dermed förhåller
              sig så, att inga andra personer egentligen voro inbjudna till
              detta möte, än sådana, som intresserade sig för bibehållandet
              af nämnda rätt. De, som hyste samma mening med mig, ansågo sig
              icke böra resa dit, och der kom följaktligen icke någon diskussion
              mellan olika åsigter till stånd. Jag känner äfven till, att sedermera
              en petition inkom till regeringen angående inmutningsrättens bibehållande.
              Man har fått en massa underskrifter, men det hände sig icke bättre,
              än att bland dem, som underskrifvit petitionen, var också en bruksegare
              med godt omdöme, som, då jag frågade honom, om han tänkt på konseqvenserna
              deraf och de af mig omnämnda olägenheterna för grufegarne, hvilka
              jag härvid något närmare utvecklade för honom, svarade: nej det
              har Jag verkligen icke gjort, det har varit en så allmän jargon,
              att inmutningsrätten skulle vara till nytta för jernverksegarne,
              att när man kom och begärde, att jag skulle skrifva under petitionen,
              så gjorde jag det
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--30/prot_1884__fk__30-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WbFpXZU21Ppnrc4FkX3qbY">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-YVqdRa1B6Rd9qyyiJEDoiq" type="date">
            30 Onsdagen den 23 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-GQmbKhiAaowzphAR8K8GWE" prev="i-PbtKNWUJuiG7933sUoDP3h" who="Q5749448">
            <seg xml:id="i-d2GA7gsHcazG9MaVVemNm">
              Förslag till utan att vidare tänka på saken. Nu finner jag, att
              det icke är någon
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-K7vn5HNEhWjdUFVGXtyTYy">
            förnyad gruf-
          </note>
          <note xml:id="i-R8wUfuAe3yY1pzB2wujdiP">
            vestadga. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-Y7HNBAxUHbsmkskEotCWmQ" prev="i-PbtKNWUJuiG7933sUoDP3h" who="Q5749448">
            <seg xml:id="i-P2AbJictyBdXxeVvoSvzP3">
              fördel att bibehålla denna rätt, och så är nog också förhållandet
              med många andra, som skrifvit under petitionen. Innan saken allvarligt
              bringas under öfverläggning går den åsigt, som i petitionen blifvit
              uttryckt, och gäller som en gammal trosartikel. Det är efter min
              uppfattning blott en fördom, som man ogerna skiljer sig från.
              När emellertid, såsom jag redan yttrat, den nu föreslagna nya
              grufvestadgan är 1 många afseenden bättre än den gamla, har jag
              icke något yrkande att framställa rörande den nu föredragna paragrafen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-S4gyBr8attRkoYTGaxDhGQ" type="speaker">
            Herr Reuterswärd:
          </note>
          <u who="Q6069039" xml:id="i-5DxtLQsEP7vC7WEtWww2iA" next="i-Aht5Lwy2djPxvfnaJBUiwe">
            <seg xml:id="i-JXDpfAMk78iDXypxu4wvCV">
              Jag ber att få börja mitt anförande med att säga, att jag anser
              det vara fullkomligt i sin ordning, att Kongl. Maj:ts regering
              framkommit med ett förslag till grufvestadga sådant som det föreliggande,
              och detta derföre att Riksdagen i sin underdåniga skrifvelse af
              år 1872 icke yrkat något annat än en omarbetning af 1355 års grufvestadga,
              utan att dervid uttrycka såsom sin mening, att inmutningsrätten
              borde på något sätt förändras. Således är från regeringens sida
              fullständigt vidtaget allt, hvad Riksdagen i det fallet har rätt
              att fordra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MMNiXsTrHsfh2hyNGWpSF7" prev="i-5DxtLQsEP7vC7WEtWww2iA" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-APgxTpuHs1SM524DWMtDo7">
              Jag vill äfven redan vid början af mitt anförande nämna, att
              jag skall beqväma mig till att i hufvudsak antaga det föreliggande
              förslaget, och jag uppmanar alla de herrar, som i likhet med mig
              anse, att sjelfva hufvudprincipen i stadgan icke är lämplig, att
              detta oaktadt antaga förslaget. Jag gör detta derföre, att det
              är enda sättet att komma ifrån 1855 års oefterrättliga grufvestadga.
              Den är så svårfattlig och obegriplig, att den, som skall efterlefva
              densamma, sväfvar i den största ovisshet om hvad han har rätt
              till eller icke. Om icke de myndigheter, som tillämpat stadgan,
              utbildat en viss praxis, som kompletterar hvad som i den samma
              brister, skulle förvirringen vara värre än den är.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DkTs4cpmeGEsGufPgjneL6" prev="i-5DxtLQsEP7vC7WEtWww2iA" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-XTkmeB3aGX4SmGZXymHAv4">
              Öm man anser, att inmutningsrätten är ett oeftergifligt vilkor
              för den svenska jernhandteringens vara, eller icke vara och om
              man i likhet med Kongl. Maj:t och Lag-Utskottet hyser den åsigten,
              att jernindustriens utveckling är ett stort statsekonomiskt intresse,
              så är det tydligt, att grufvestadgan måste byggas på inmutningsrätten.
              . Men ja vågar påstå, att derom äro tankarne mycket delade, och
              i likhet med den sista talaren tror jag, att denna inmutningsrätt
              varit lika mycket till skada som till nytta för jernhandteringen.
              Det är möjligen sant, att till följd af denna rätt en större mängd
              malm blifvit bruten, samt att en större malmexport till utlandet
              och större jerntillverkning inom landet egt rum, men min öfvertygelse
              är, att bruksegarnes ställning skulle varit lika god, om icke
              bättre, om denna rättighet icke förefunnits.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Jw333wzLHRY4HbTE28Vr7T" prev="i-5DxtLQsEP7vC7WEtWww2iA" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-QBFB44xRLLaQAtVsEwUjaH">
              När man säger, att inmutningsrättens bevarande är ett stort statsekonomiskt
              intresse, huru har då staten gått till väga med afseende på detta
              intresse? Jo, man lagstiftar så, att den enskilde jordegaren skall
              afstå från den honom i allmänhet obestridt tillkommande rättigheten
              att få rå om hvad han har lagligen och ärligt förvärfvat, för
              att skänka en del deraf åt en annan, som efter våra begrepp icke
              dertill har någon faktisk rätt. Om staten verkligen velat omhulda
              denna för landet
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--30/prot_1884__fk__30-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Dkfm6uUxbMW25ELbJdC95F" type="date">
            Onsdagen den 23 April, e. m. 31 N:o 30.
          </note>
          <u xml:id="i-5Se7MJHoU4ryBubjd1Mhjw" prev="i-5DxtLQsEP7vC7WEtWww2iA" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-VokkDQ9cLhzwiCW9wFUnPA">
              vigtiga industri, så hade staten långt före detta haft många
              tillfällen Förslag till att visa detta sitt intresse »för denna
              vigtiga industri», ty om jag undanförnyad gruf= tager den på senare
              tiden uppblomstrande trävarvindustrien, så har EN jernhandteringen
              ansetts såsom landets andra modernäring. Huru har (Forts) nu denna
              industri blifvit behandlad? Jag vill icke tala om, huru den
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-96H9zVwBoeebjoJKXgsucA">
            blifvit tillgodosedd i tulltariffer och handelstraktater och
            dylikt, utan
          </note>
          <u xml:id="i-ATg1UxH4vzbHuRr9oE7KSD" prev="i-5DxtLQsEP7vC7WEtWww2iA" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-CwFfFyn2n85BodXzWbPZGy">
              endast påminna, huru som vid senaste riksdag jernindustrien fick
              en
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RxbRzxyMtzDPjWMrvgpdmG" prev="i-5DxtLQsEP7vC7WEtWww2iA" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-2huoLBfyYWMqn2mfUtLHf7">
              mycket sträng pålaga, och det icke för att låta vår jernhandtering
              fritt
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EVqefX9qNymYjy6i5yUHWc" prev="i-5DxtLQsEP7vC7WEtWww2iA" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-Vm5w7sqeHv3zQHh8iiGjc5">
              utveckla sig, utan för att lägga ytterligare beskattning och
              band på den
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3716NkaZScsrKwYAgyQ3Am" prev="i-5DxtLQsEP7vC7WEtWww2iA" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-2M1QyW1XUhvX1aECaqbXNh">
              samma. När det är fråga om att begagna den såsom skatteobjekt,
              då
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-J28huaPNNwQLaqFFT9gDK2" prev="i-5DxtLQsEP7vC7WEtWww2iA" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-5y39qEDcb6D7t8pP8xH8sw">
              har man den i godt minne, men på något annat sätt röner den icke
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JQPBhMTNwug9Qb8Sy9Ss5m" prev="i-5DxtLQsEP7vC7WEtWww2iA" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-LtEtdhRpd6TKT4zp2joASU">
              något omhuldande från statens sida.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AR36tkLXrFKuBxerGHytik" prev="i-5DxtLQsEP7vC7WEtWww2iA" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-9NDUmx3xSge8DY3dCe3rdz">
              När man nu skulle omarbeta grufvestadgan, anser jag, att man
              deri åtminstone kunde hafva inrymt några större förmåner åt den
              verkliga bergsbruksidkaren, det vill säga åt den, som sjelf är
              jordegare och drifver bruksrörelse med begagnande af malm ur fyndigheter
              på sina egna egor. Det kunde till exempel hafva bestämts, att
              de skulle få några större rättigheter öfver utmålen än hvilken
              lösdrifvare som helst. För den i $ 38 medgifna rättigheten för
              enskild grufegare att sammanslå flera utmål, som gränsa intill
              hvarandra, till ett, hvarigenom man får lättare att försvara dem,
              är jag tacksam. Men det finnes icke angifvet, huru vida meningen
              är att dylika grufvor skola med sina utmål omedelbart gränsa intill
              hvarandra, eller om författningen medgifver ett dylikt sammanslående,
              i fall en mindre jordrimsa af ofyndig mark finnes emellan dessa
              utmål.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MLrwqXxzxVFtXsVAtiTr9J" prev="i-5DxtLQsEP7vC7WEtWww2iA" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-Fyv6wYJtf5oiZBT6VLVmJY">
              Jag behöfver ej utförligt beskrifva, hvilka olägenheter för jordegaren,
              som medfölja inmutningsrätten. Herrarne fatta nog ändå, hvilka
              obehag och hvilken skada det för jordegaren medför, att främmande
              personer, icke en eller två, utan hundratals, såsom förhållandet
              var under åren 1871-1873, och deribland lösdrifvare och dylika,
              komma och göra sig till medintressenter i min egendom, utan att
              jordegaren kan värja sig för dem. Väl kan jag i de festa fall
              förbjuda dem att taga sin bostad på mina egor; men jag kan ej
              hindra dem att slå. sig ned alldeles invid gränsen dertill, och
              ej heller att skydda mig för åverkan å min egendom, till exempel
              taga sin vedbrand derifrån, utan att hålla en kostsam bevakning
              å alla delar af min mark. Kan det försvaras, att hvem det vara
              skall hafva rättighet att göra intrång i hvarje vinkel och vrå
              af min egendom? Nej, det kan det icke. Jag är för stor vän af
              jernhandteringen för att icke säga, att om inmutningsrättens bibehållande,
              såsom det påstås, vore af allmänt intresse för denna handtering,
              så finge de enskilda intressena gifva vika för det allmänna; men
              jag bestrider, att det är ett så allmänt intresse, att eganderätten
              skall trampas under fötterna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9QohEyTeTS3cgATnciGiF4" prev="i-5DxtLQsEP7vC7WEtWww2iA" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-KVo5Z4PihEsy8kintXtB7v">
              Sedan jag nu så sorgligt beskrifvit inmutningsrättens olyckliga
              följder för dem, som hafva malmfyndigheter på sin mark, vill jag
              nämna, att jag, som under den tid af 33 år, jag varit bruksidkare,
              varit underkastad dessa obebag, dock äfven under 7 å 8 år haft
              nytta af samma inmutningsrätt, ty äfven jag har inmutat på annans
              mark. Må således ingen förebrå mig att hafva förtegat detta. När
              jag för öfver 30 år sedan blef bruksegare, hörde det till sällsyntheterna,
              att någon
            </seg>
          </u>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--30/prot_1884__fk__30-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VrfwcwD2yzRjXoq6X4KRjS">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-PCYRJDcSrYixg2U2hHvmYh">
            Förslag till förnyad grufvestadga. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-LcQng5KbTrsrdsNMz83abf" type="date">
            32 Onsdagen den 23 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-NLL8yDt1zNgPyvJQJBunNT" prev="i-5DxtLQsEP7vC7WEtWww2iA" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-FAnJzg3TNMp3T2PJo7YLMo">
              annan än en närboende bruksidkare inmutade på min mark, och det
              var icke farligt, ty med dem är det icke svårt att komma öfverens.
              Den tiden voro kommunikationsmedlen dåliga, och det kom ej i fråga
              att exportera malm eller ens att skicka sådan från ena provinsen
              till den andra, hvilket nu, sedan vi fått jernvägar, blifvit mycket
              vanligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8ycpAigYEqz57q767zj7G6" prev="i-5DxtLQsEP7vC7WEtWww2iA" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-Se5HLaMDC7HwnStbKzdCJY">
              Men, säger man, personer måste uppmuntras att gå och söka grufvor,
              men det är ingen konst, åtminstone i en malmfyndig, känd och undersökt
              trakt, att finna malmanledningar. Der är hela svårigheten att
              finna någon fläck, som icke redan är upptagen. Malm finnes der
              alltid, men frågan är, om den är brytvärd. Konsten blir således
              att gå omkring med kompassen och se efter någon plats, som ej
              är inmutad, samt sedan skynda till bergmästaren för att få mutsedel.
              "Derefter delgifves jordegaren denna mutsedel, sedan är inmutaren
              delegare i mitt jordområde och min medintressent, i fall jag vill
              vara med om arbetet, annars blir han ensam herre der, sedan utmål
              blifvit lagdt. I allmänhet vill man icke, då man är masugnsegare,
              släppa ifrån sig någon fyndighet, utan reservera den för framtida
              behof, men häraf blir följden, att man måste taga sin malm ur
              ett flertal grufvor, då man annars ur 2 å 3 skulle kunna få så
              mycket malm, som för ens årsbehof vore tillräckligt. Att kostnaderna
              för malmanskaffningen härigenom blifva betydligt stegrade, är
              tydligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HP3vCSdtxUme7FYx6P8fC7" prev="i-5DxtLQsEP7vC7WEtWww2iA" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-Dkr87a2AePbm4i4yM3BwqU">
              Hvarföre skall Jernindustrien vara den enda (med undantag af
              stenkol) som på ett så våldsamt sätt får intränga på eganderättens
              område, och hvarföre icke med samma skäl tillerkänna hvarje annan
              industriidkare att exempelvis få inmuta ett obegagnadt vattenfall
              för att der få begagna en oanvänd kraft i industriens tjenst?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SG6gvr1GFcdgRW8QQVT5tm" prev="i-5DxtLQsEP7vC7WEtWww2iA" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-QJmVG8THVYNKkdXAmRgM2Q">
              Här har lagts mycken vigt vid de opinionsyttringar för inmutningsrättens
              bibehållande, som man hört från Ludvika och andra ställen, men
              jag får säga om dessa ungefär detsamma, som en talare i Andra
              Kammaren en gång vid förra riksdagen sade om det af nämnde Kammare
              antagna 1378 års arméförslag, »att det var blott en tillställning».
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6jbMbVpcgbK3CBN2dmmM5J" prev="i-5DxtLQsEP7vC7WEtWww2iA" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-LnQuC9aEMthDFHLNMLBbW4">
              En talare har vidlyftigt uppehållit sig vid att visa Kammaren,
              att det vore fråga om ett kronans regale. Jag hoppas, att den
              senare diskussionen öfvertygat honom, att detta icke är så säkert.
              Som för öfrigt ingen af kronans målsmän gjort anspråk på, att
              det så skall betraktas, kunna vi lemna den frågan å sido.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6C7Epg1cvEapGY6VF4zpSk" prev="i-5DxtLQsEP7vC7WEtWww2iA" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-EEeT5GCQ3wRHyyAscdbgZe">
              Jag slutar, såsom jag redan i början af mitt anförande sade,
              att på den punkt frågan nu befinner sig, torde man, trots alla
              de olägenheter, som följa afinmutningsrättens bibehållande, mot
              hvilken det varit mig ett nöje att höra så många af Kammarens
              ledamöter nedlägga sin protest, man ändock gör klokast i att antaga
              förslaget. Men jag hoppas, att herrarne icke taga illa upp, om
              någon af oss efter en eller annan riksdag kommer och säger, att
              allting nu icke är så väl bestäldt genom den nya lagstiftningen,
              utan begär inmutningsrättens upphäfvande, och jag hoppas äfven,
              att herrarne då icke anse den vara fastspikad genom det beslut,
              som i dag fattas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Aht5Lwy2djPxvfnaJBUiwe" prev="i-5DxtLQsEP7vC7WEtWww2iA" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-RyQE5vvaS6DvrjWudefWwS">
              Jag antager den nya författningen derföre, att den är bättre
              än den nuvarande, men icke derföre att jag anser den vara förträfflig.
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--30/prot_1884__fk__30-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KJNPv73QJsX4HC5tJaRadU" type="date">
            Onsdagen den 23 April, e. m. 33 N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-Jfm2wYPdnLoqCRcPtVju2D" type="speaker">
            Herr Bergström:
          </note>
          <u who="Q5573272" xml:id="i-8NZhwY26koUohvwEYEYgAU" next="i-ChDa7YSYi3DeMmxx2HE7Ma">
            <seg xml:id="i-6M5Y6NqjUrxaQiP88EPEQX">
              Den strid, som nu pågår, är en strid dels Förslag till mellan
              teorier, rättshistoriska och rent rättsliga, dels mellan intressen.
              förnyad gruf- I förra afseendet hvälfver sig striden, bland annat,
              om den frågan, vestadga. huru vida ett bergsregale funnits i vårt
              land eller icke, och vidare i (Forts) hvad mån detta regale, om
              det funnits, har alstrat den nu gällande lagstiftningen. Jag saknar
              icke intresse för historiska och teoretiska undersökningar, men
              tror att deras rätta plats är inom litteraturen, icke här, och
              att vår tid är för knapp för att inlåta oss på dem. För öfrigt
              tillåter jag mig, hvad angår den teoretiska striden, åberopa Göthes
              ord:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-16Rs5Fi7jfw4knKemtBUUW" prev="i-8NZhwY26koUohvwEYEYgAU" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-4xzcU4VZTV1rECNXwZbpk1">
              »Grå är, min vän, all teori till slut; blott lifvets gyllne träd
              är grönt».
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WzziNQvRRZ4EKrn1xqSJtb" prev="i-8NZhwY26koUohvwEYEYgAU" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-7kvBnUbd69zmj8HhL2dwcF">
              Att här pågår en strid mellan intressen, finner jag helt naturligt,
              och jag kan väl fatta, att innehafvare af stora odalgrufvefält,
              till exempel Dannemora-fälten, icke med blida ögon se tillvaron
              af denna rätt, hvilken kan i mer eller mindre mån lända dem till
              skada och till och med framkalla konkurrenter, som kunna blifva
              besvärliga på den allmänna marknaden. Å andra sidan finner jag
              äfven naturligt, att de jernverksidkare, som icke äro nog lyckliga
              att ega stora malmfält, försvara inmutningsrätten. I denna intressenas
              strid kan jag icke säga något till ena eller andra sidans fördel
              af egen erfarenhet, emedan jag för egen del icke har något med
              bruksrörelsen att skaffa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GrMJTAiYibahgjJUiRkYC9" prev="i-8NZhwY26koUohvwEYEYgAU" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-QLUfJpBmwb79j3qDSbksUj">
              Min ståndpunkt är helt enkelt den, att jag anser, det lagstiftaren
              aldrig bör stifta en lag, som står i strid mot Hertalets af folket
              rättsmedvetande; och så vidt jag varit i tillfälle att lyssna
              till och upp: fatta detta rättsmedvetande i de delar af landet,
              der inmutningsrätten har någon betydelse, med undantag för de
              stenkolsförande trakterna, så talar samma rättsmedvetande för
              bibehållandet af ifrågavarande rätt. Jag har vidare icke kunnat
              undgå att besinna, att denna rätt nu är 160 år gammal och sålunda
              väl införlifvad med vår rättsförfattning, samt att här icke föreligger
              något förslag att upphäfva inmutningsrätten, utan att tvärt om
              regeringens proposition utgår just från Riksdagens skrifvelse
              af år 1872. Det är att beklaga, att så lång tid förflutit, sedan
              denna Riksdags skrifvelse afläts och tills nu, då den Kongl. propositionen
              framlagts. Men om ock denna tid varit lång, så bör man dock icke
              förbise ofvan antydda sammanhang mellan ifrågavarande tvenne statshandlingar.
              Det är ju högeligen att önska, att kontinuitet bevaras. Om Riksdagen
              en gång förklarar sig önska, att regeringen utarbetar ett förslag
              på viss angifven grund, är det då lämpligt, att, när förslaget
              framkommer, utarbetadt i öfverensstämmelse med Riksdagens anhållan,
              afslå detsamma?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XVyzhSykBofDzkKtyDAvgC">
            Jag vill påpeka, att frågan vid 1872 års riksdag väcktes i Andra
            Kammaren genom en motion, hvari föreslogs, att Riksdagen måtte
            hos Kongl. Maj:t anhålla om omarbetande af grufvestadgan med upphäfvande
            af inmulningsrätten. Motionären var en i öfra Sverige bosatt bergverksidkare.
            Han uppkallade till sitt bistånd alla de skånska hjelptrupperna,
            hvilka till följd af de då häftigt pågående inmutningarne af stenkol
            i Skåne voro intresserade af inmutningsrättens upphäfvande. Hvad
            blef utgången af motionen? Jo den, att Riksdagen endast ifrågasatte,
            huru vida inmutningsrätten till stenkol borde fortfarande ega
            bestånd, men deremot ingalunda uttalade något sådant
          </note>
          <note xml:id="i-AbHTQbfkmCMQNJAG27aiLP">
            Första Kammarens Prot. 1884. N:o 30. 3
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--30/prot_1884__fk__30-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6KXLiLBqhtF2YEWzfDQwZf" type="date">
            N:o 30. 34 Onsdagen den 23 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-HaDPC3xqG2csB5rCLj2WBG">
            Förs gr tvifvelsmål i fråga om andra föremål för inmutning, utan
            tvärt om anestådga. höll, att grufvestadgan borde omarbetas i
            syfte att bättre än nu skydda (Forts) Jordegarens intresse. Detta
            är hvad den nu föreslagna grufvestadgan
          </note>
          <u xml:id="i-L88CfBKaeCsDGTduNcCCYD" prev="i-8NZhwY26koUohvwEYEYgAU" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-S86iu6gUjBFJdtgrnuv2WJ">
              gör. Jag behöfver till bevis härför endast åberopa Herr Statsrådet
              och Chefens för Civildepartementet yttrande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XLn5qNEZcqfYsjLiS6Vxoc" prev="i-8NZhwY26koUohvwEYEYgAU" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-rqC6PTeFvaHbnN8fPEfu3">
              De, som förfäkta att inmutningsrätten bör upphäfvas, hvarför
              hafva de ej vid denna riksdag framkommit med ett förslag derom?
              Då kunde Lag-Utskottet hafva pröfvat denna fråga fullständigt;
              nu stå vi blott och resonera helt abstrakt om den. Nu gäller det
              endast att antaga eller förkasta det framlagda förslaget, ty inmutningsrätten
              kunna vi icke upphäfva. Den andre talaren 1 dag gjorde ett koncentreradt
              anfall för att genombryta hela vår försvarslinie; jag hembär honom
              min upprigtiga kompliment för det sätt, hvarpå anfallet planlagts
              och utfördes, men jag hoppas och tror, att det icke haft åsyftad
              verkan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-K7sP6MijLDSGc329ecTbCT" prev="i-8NZhwY26koUohvwEYEYgAU" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-VXB6swwKnrVxkMFVuqpUE3">
              För inmutningsrättens bibehållande anser jag mig icke böra vara
              vidlyftigare. Hvad angår de speciella anmärkningarne, äro de icke
              af beskaffenhet att föranleda hela förslagets förkastande. Jag
              will icke förneka, att detta förslag kan tåla ändringar, och saken
              ändå gå framåt. Må man framkomma med de speciella anmärkningarne
              vid de särskilda paragraferna, men för närvarande kan jag icke
              finna annat, än att förslaget bör bifallas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ChDa7YSYi3DeMmxx2HE7Ma" prev="i-8NZhwY26koUohvwEYEYgAU" who="Q5573272">
            <seg xml:id="i-TNFDzWKtDaBoHdAUSDYNvc">
              Jag yrkar bifall till den föredragna punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Cp9asiGLqf1dHLRpbKkXb3" type="speaker">
            Herr Nyström:
          </note>
          <u who="Q6020654" xml:id="i-Nbc21mBF7QRcTvu9wAGSRn" next="i-DjrxKVQN7829H211zpX6x">
            <seg xml:id="i-TKxsrvm1WvVG38C2oEziqs">
              Herrarne skola icke behöfva vänta länge på slutet, ty jag skall
              fatta mig kort. Jag anser visserligen, att det föreliggande förslaget
              är bättre än den hittills gällande stadgan, men jag vill icke
              med min röst bidraga till att gifva helgd åt inmutningsrätten.
              Den strider mot skiftesförfattningarne, mot jordafsöndringsförfattningarne
              och mot eganderätten. Den tyckes icke heller vara uppburen af
              jordbrukarne 1 allmänhet eller af bergverksidkarne, åtminstone
              icke af flertalet. Det är dessutom orimligt, att något sådant
              skall kunna ske, som nu inträffat, att statens förnämsta egendomar,
              såsom Gellivare och Jukkasjärvi malmfält, hvilka varit kända väl
              mer än hundra år och blifvit undersökta af Geologiska byrån, skola
              lemnas åt dessa inmutare, som endast söka större eller mindre
              förtjenst på inmutningen, men ej sjelfva ämna drifva bruksrörelse,
              samt ställa så till, att, när det blir fråga om, att andra svenske
              män vilja komma åt dessa malmer för att bearbeta dem, millioner
              kronor skola fordras för malmfälten, nemligen mer än en million
              kronor för Gellivare och fem millioner kronor för Jukkasjärvi;
              och då man dessutom vet, att det är utländingar, som stå bakom,
              och att hela vinsten tillfaller dem, om företaget lyckas, och
              icke till någon den ringaste del staten, så är det verkligen allt
              för upprörande att se, huru svenska statens värdefullaste egendomar
              bortslumpas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DjrxKVQN7829H211zpX6x" prev="i-Nbc21mBF7QRcTvu9wAGSRn" who="Q6020654">
            <seg xml:id="i-JvdxawFg4YuDpn835Q2TzB">
              Jag gör icke något yrkande, utan vill blott hafva med dessa ord
              nedlagt min protest emot inmutningsrättens bibehållande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BVAy218fBHPg3griY3o7jG" type="speaker">
            Hans Excellens Herr Statsministern Thyselius:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-87LYjx2ksoK5xk3Q1FjceR">
            <seg xml:id="i-AeP18HE6aXAJNPXxGTtdGw">
              Icke heller jag vill ingå i någon undersökning, huru vida inmutningsrätten,
              då den här infördes, grundade sig på fullt teoretiskt rigtiga
              skäl, men hvad vi alla veta är, att denna rättighet under en lång
              tid har i vårt land egt
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--30/prot_1884__fk__30-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-G7v877yc5RvXanorjtbc8j" type="date">
            Onsdagen den 23 April, e. m. 35 N:o 30.
          </note>
          <u xml:id="i-SgAVaf61GPz9j66h4nm5bH" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5bTgBZ3jHS6omzBs2VAaCb">
              rum, att nu icke är fråga om att utvidga densamma utan att begränsa
              Förslag till den, ördna den och stadga större skydd än förut för
              jordegaren. Se” örmyad grus vi till, huru denna inmutningsrätt
              under den förflutna tiden verkat, så "Tr ve T måste vi väl erkänna,
              att de rika och godartade grufvor, hvilka till (Ports.) stort
              antal finnas i vårt land och på hvilka framgången af den bergshandtering,
              som under långa tider, förr lika mycket som nu, varit at största
              vigt för landet, hafva för sin första uppkomst att tacka medgifvandet
              för personer att äfven på annans mark uppsöka malmanledningar.
              Huru vida inmutningsrätten under någon längre framtid skall i
              lagen bibehållas eller icke, derom äro meningarne delade, och
              jag är öfvertygad, att dess upphäfvande är en tidsfråga, och jag
              får äfven bekänna att, hvad mig enskildt angår, jag ansett tiden
              derför vara ganska nära. Men under senaste tider hafva från de
              orter, der författningens inverkan säkrast låtit sig känna, såsom
              vi alla veta, temligen enstäimmigt uttalanden egt rum derom, att
              bibehållandet afinmutningsrätten ännu är för vår jernhandtering
              nödvändigt, och dessa uttalanden hafva blifvit gjorda icke endast
              af idkare af bergshandteringen, utan ock af ett stort fertal jordegare,
              hvilka i bergslagsorterna hafva sin vistelse. Häraf lärer framgå,
              att ett nu fattadt beslut om inmutningsrättens afskaffande skulle
              i dessa orter framkalla ett stort bekymmer och vålla ett djupt
              kändt afbräck för vår jernhandtering, för hvilken egentligen inmutningsrätten
              nu anses behöflig, och hvilken handtering för närvarande icke
              är i det tillstånd, att den tål så beskaffade: pröfningar och
              stötar. Sedan de geologiska undersökningar, som oafbrutet fortgå
              och i allt större omfattning 1 bergslagen verkställas, blifvit
              fullbordade, blifva de malmfyndigheter, hvilka icke ännu blifvit
              bearbetade, lättare kända, i och hvarmed den hufvudsakliga grunden
              för inmutningsrätten äfven förfaller. Jag medgifver, att i synnerhet
              för de när ringsidkare, hvilka på sina egor hafva flere anledningar
              till inmutning än de behöfva för tillfället begagna, det måste
              kännas hårdt att se andra komma och bemäktiga sig sådana, af hvilka
              de sjelfve framdeles kunna vara i behof, men det är likväl ett
              mindretal tillfällen, der sådant eger rum. För landet i allmänhet
              är förhållandet ett annat, och i Kongl. Maj:ts proposition är
              äfven sörjdt för, så vidt ske kunnat, att de lyckliga bergsbruksidkare,
              som hafva malmanledningar på sina egor, kunna med mindre kostnad,
              än som för öfriga personer är förhållandet, bevara dessa malmanledningar
              till framtida begagnande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HbVkBHzDUP1jUAeDBNZ6pa">
            Jag hemställer till Kammaren om bifall på den nu föredragna punkten
            af Lag-Utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-YLcpjqHmPPM9ZgSqj5XZTf" type="speaker">
            Friherre Beck-Friis:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-3spsXQ5xKrHpb6BiqoXdK9">
            <seg xml:id="i-8uodcp4Jvi8SXoqjwpkzxy">
              Då här blifvit så mycket yttradt rörande inmutningsrätten, hafva
              herrarne förmodligen redan stadgat sin öfvertygelse i denna sak,
              och jag vill endast uppmana de herrar, som önska inmutningsrättens
              afskaffande, att de måtte afslå denna punkt. Derigenom tror jag,
              att det skall vinnas, att man får bort denna inmutningsrätt åtminstone
              10 år tidigare, än om vi antaga denna punkt; och jag anser, att
              det är vida bättre att lefva 10 eller 20 år med den nuvarande
              grufvestadgan än att nu antaga en ny, som vi icke känna till.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JwrjrnCqJLuJdcVYyKMKCm" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NH3yfNcYWLahn9WgUCNumr">
              Jag yrkar afslag.
            </seg>
          </u>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--30/prot_1884__fk__30-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EWNqytrVyNgCD3yrhTg2nm">
            N:o 30.
          </note>
          <note xml:id="i-TgMMws2uNjUGdANgoxvToE">
            Förslag till Förnyad grufvestadga. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-VezLqAS8esCjZTwZbXZtyS" type="date">
            36 Onsdagen den 23 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-9k6pktJ4gqrVn72nTRpoqj">
            Efter härmed slutad öfverläggning gjorde Herr Grefven och Talmannen
            enligt de derunder framstälda yrkandena propositioner, först på
            godkännande af de föredragna delarne af ifrågavarande förslag
            och sedan på afslag derå, samt förklarade sig anse den förra propositionen,
            som förnyades, vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-7C5q488eGatgMLr5rJH9kP">
            Friherre Beck-Friis begärde votering, 1 anledning hvaraf uppsattes,
            justerades och anslogs en omröstningsproposition af följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-2ik5tiQy7RMXyMhWpr6Lhx">
            Den, som godkänner 1 8 och öfverskriften till 1 kap. uti det
            af Lag-Utskottet i utlåtandet N:o 37 tillstyrkta förslag till
            förnyad
          </note>
          <note xml:id="i-S2R9MMRvGR7EwnXk7ENe7Z">
            grufvestadga, röstar
          </note>
          <u xml:id="i-Y6RsAu1qrMYDqev9PzATwd" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5D4kiN9zgukGcDd4JttZZb">
              Ja;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6ZRDumFpBdzUeQUfnDyNAK">
            Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, afslås förslaget i
            dessa delar.
          </note>
          <note xml:id="i-NwSXzjRgSQj7XNDLRz1fsF">
            Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
            utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-JNYPe2iWSCeSEA4raZp5Si">
            Ja—58; Nej—23.
          </note>
          <note xml:id="i-QbAj1aauZuYq1oG1KyXgje">
            Den forsatta behandlingen af förevarande utlåtande uppsköts till
            nästa sammanträde.
          </note>
          <note xml:id="i-MUUfCwecUpceWneX2nrouE">
            Justerades ett protokollsutdrag för denna dag.
          </note>
          <note xml:id="i-FamKzjaybU4qEEAMVY1zsm">
            På framställning af Herr Grefven och Talmannen beslöts, att på
            föredragningslistan till nästa sammanträde skulle sättas främst
            de denna dag första gången bordlagda ärendena, derefter Lag-Utskottets
            utlåtanden N:is 37 och 38, vidare Stats-Utskottets utlåtande N:o
            14 och sist öfriga under denna dag andra gången bordlagda utlåtanden.
          </note>
          <note xml:id="i-J9FoEvNnPi4n6AFLdTWr9u">
            Kammaren åtskildes kl. !/, 11 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-XHJEN6ciP5BmXTmJTeZPx">
            In fidem ÅA. von Krusenstjerna.
          </note>
          <note xml:id="i-LVPsx8SF3TdQiy38pBCTH7">
            Stockholm, P. A. Nymans tryckeri, 1884.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
