<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="prot-1884--ak--33">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1884--ak--33</head>
        <docDate when="1884-04-05">1884-04-05</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="commentSection">
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--33/prot_1884__ak__33-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-4Ud6dgxuiHfb5e8PWK3mmu">
          RIKSDAGENS PROTOKOLL.
        </note>
        <note xml:id="i-J7zscMzTLzZ8naitYbLb8k">
          1884. Andra Kammaren. N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-FsccifkoK62xFCNmZqzrZ" type="date">
          Lördagen den 5 April. KL. 11 f m.
        </note>
        <note xml:id="i-bYMcqrN7M6bLSY6auSDcQ">
          SE
        </note>
        <note xml:id="i-73SvgdaQH521cVzKRexrTA">
          Herr Statsrådet m. m. C. G. Hammarskjöld aflemnade följande Kongl.
          Maj:ts propositioner till Riksdagen, nemligen:
        </note>
        <note xml:id="i-GjfMp1xfcSuANKoLk5Gpqu">
          med förslag till förordning angående upphäfvande af 20 kap. 2
          8 och ändring i 21 kap. 2 &amp; kyrkolagen;
        </note>
        <note xml:id="i-X6ATYoQDtKB6GQJkPHgpSD">
          med förslag till lag angående skydd för undervattenstelegrafkablar;
        </note>
        <note xml:id="i-D5k9NrBaWM131xC3xnKUQo">
          med förelag till lag om upphäfvande af Strafflagens stadganden
          angående fängelsestraff vid vatten och bröd jemte dermed sammanhang
          egande författningar;
        </note>
        <note xml:id="i-2Y3gMJqFiAsTDyyZ59hSsK">
          angående anslag till uppförande af ett kronohäkte i Norrbottens
          län;
        </note>
        <note xml:id="i-4YT9F1pLsXyLqkELRMiBbF">
          angående eftergift af kronans rätt till danaarf efter Elisabeth
          Gustafva Olsdotter, samt
        </note>
        <note xml:id="i-87xXd5KN63RhkppBLXZEHK">
          angående eftergift af kronans rätt till danaarf efter Färgaren
          Jonas Alfred Söderholm från Säfsjö.
        </note>
        <note xml:id="i-Suk87XbffnW2dBtkdLmfRo">
          Herr Talmannen emottog dessa Kongl. propositioner under förklarande,
          att Andra Kammaren skulle åt desamma egna grundlagsenlig behandling.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-Stdf4KG7n2g581JWXcqbAH">
          § 2.
        </note>
        <note xml:id="i-33buJzk7JGkRgF6oSKg7ix">
          Justerades de i Kammarens sammanträden den 28 och 29 nästlidne
          Mars förda protokoll.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-muYasfEFEvtPej6fXhB8B">
          § 3. Ang. ifråga-
        </note>
        <u xml:id="i-UwFAWSXY6SfrdmyN12PRxn" who="unknown" next="i-4mYveJ4XpAHkM4AoVjV6Ry">
          <seg xml:id="i-B2wpmyZtp6aMm1t5bNFZ5S">
            satt utredning
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GB7aNHHbT3BGSYBnH64ajW">
          Sedan Andra Kammaren vid sammanträde den 29 nästlidne rörande
          den Mars, enligt 8 4 i då förda protokoll, efter föredragning
          af Andra Bogre geanlsga
        </note>
        <note xml:id="i-8PRfHXTRYPUC63BYYpBAE4">
          Kammarens Första Tillfälliga Utskotts-Utlåtande N:o 7 (i sam-
          "gen. Andra Kammarens Prot. 1884. N:o 33. i
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--33/prot_1884__ak__33-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Ax8yXQgcqpvPBXgobPhkVX" type="date">
          N:o 33. 2 Lördagen den 5 April.
        </note>
        <note xml:id="i-CjNki8nw6rD3rtGeH275gi">
          Ang. ifråga lingen N:o 17), i anledning af Första Kammarens beslut
          rörande kati ag de enskilda högre skolorna för qvinlig ungdom,
          för sin del beslutat, högre qvinliga »att Riksdagen hos Kongl.
          Maj:t anhåller, att Kongl. Maj:t täcktes undervisninlåta undersöka,
          huru undervisningen i de enskilda högre skolorna gen. för qvinlig
          ungdom bedrifves, och hvilka resultat af densamma (Forts.) — hittills
          vunnits, samt derefter för Riksdagen framlägga de upplysningar,
          som genom undersökningen erhållits»; samt, enär Första Kammarens
          i ämnet fattade beslut således icke blifvit oförändradt antaget,
          jemlikt 63 8 3 mom. Riksdagsordningen återlemnat ärendet till
          Första Kammaren för förnyad pröfning, hade uti ett från Första
          Kammaren ankommet protokollsutdrag, N:o 130, tillkännagifvits,
          att Första Kammaren vidblifvit sitt i ämnet fattade beslut, hvadan
          ärendet ånyo öfverlemnats till Andra Kammarens om-
        </note>
        <u xml:id="i-4mYveJ4XpAHkM4AoVjV6Ry" who="unknown" prev="i-UwFAWSXY6SfrdmyN12PRxn">
          <seg xml:id="i-DLwYFGB6A1KvEpE2o6TuFq">
            pröfning.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Sa92cbjd1HkBvZwZpdHZ68">
          Vid föredragning häraf anförde:
        </note>
        <note xml:id="i-Shix6udgXAy9Dj8xMv93Bg" type="speaker">
          Herr Key:
        </note>
        <note xml:id="i-2kTosDa9Fb96NxTRrgVCs9">
          Jag kan icke annat än på det lifligaste beklaga det läge, i hbvilket
          denna fråga kommit och som lemnar föga utsigt öppen för att båda
          Kamrarnes enstämmiga önskan om en utredning deraf skall kunna
          realiseras. Skilnaden emellan de beslut de båda Kamrarne fattat
          är ju blott den, att denna Kammare velat till Kongl. Maj:t afsända
          en skrifvelse med begäran endast om en utredniog af det resultat
          den nuvarande organisationen af flickskolorna lemnat. Första Kammaren
          har derjemte anhållit om utredning »dels huru undervisningen i
          de enskilda högre ekolorna för qvinlig ungdum enligt hittills
          vunnen erfarenhet lämpligast bör ordnas och af staten, der behofvet
          så fordrar, understödjas, samt att Kongl. Maj:t täcktes derefter
          till Riksdagen aflåta proposition i ämnet.» Under det Första Kammarens
          förslag således innebär att regeringen icke blott skall samla
          material för frågans vidare utredning, utan äfven bearbeta detta
          material för att kommna till klarhet om huru skolan lämpligen
          bör ordnas och i hvad mån den bör åtnjuta statsunderstöd, samt,
          på grund deraf, afgifva förslag till Kamrarnes antagande. Det
          synes mig verkligen som om detta Första Kammarens beslut, hvilket
          blifvit af Andra Kammarens Tillfälliga Utskott tillstyrkt, erbjuder
          många fördelar. I det ena fallet får Riksdagen ett obearbetadt
          material, som Ööfverlemnas till densammas behandling; i det andra
          fallet får Riksdagen mottaga samma material vidare bearbetadt
          af regeringen, hvilken bör kunna till sin disposition hafva all
          den sakkunskap, som för en sådan bearbetning är nölig. Kammaren
          får sålunda ett fullständigt förslag till grundval för sin pröfning
          och blir då i tillfälle att med vida större fördel och med större
          lättnad kunna än vidare bearbeta och utreda ämnet, om så skulle
          synas nödigt. Skulle denna Kammare nu vidhålla sitt beslut att
          icke vilja af regeringen begära en dylik fullständig utredning
          som
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--33/prot_1884__ak__33-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Anm3SdzXAkfnS4xrfxnw6g" type="date">
          Lördagen den 5 April. 3 N:o 33.
        </note>
        <u xml:id="i-6wZ6VsVsPY6KfrTAhP9vd7" next="i-JDSh9ooLs5JjbkTAm9cM1K" who="Q4218935">
          <seg xml:id="i-53dSxGUhJutTX1n27yU8y1">
            Första Kammaren begärt, så kan jag icke se annat än att frågan
            Ang. ifråga förfaller och hela denna utredning, ehuru önskad af
            båda Kamait Bränn rarne, skjutes undan till ett aflägset fjerran.
            Dock är den i högsta högre qvinliga grad nödvändig, ty det är
            ganska visst, att planen för de qvinliga undervisninläroverken
            icke är fullt tillfredsställande, utan att mycket i deras gen.
            organisation bör tagas i det noggrannaste och allvarligaste öfver-
            = (Forts.) vägande. Jag har särskildt såsom ledamot i den af Kongl.
            Maj:t
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JDSh9ooLs5JjbkTAm9cM1K" prev="i-6wZ6VsVsPY6KfrTAhP9vd7" who="Q4218935" next="i-ToVkLrtHs5eK71n5drBc96">
          <seg xml:id="i-8rNC28WBjWTm1DmZULds2v">
            tillsatta läroverkskomitén haft tillfälle att kasta en liten
            inblick i
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-ToVkLrtHs5eK71n5drBc96" prev="i-JDSh9ooLs5JjbkTAm9cM1K" who="Q4218935" next="i-PmiAbrA13dTCqzsabjio2T">
          <seg xml:id="i-HyCUYRxktdRX7BfJb5cTwy">
            de qvinliga skolornas organisation och får på grund deraf säga,
            att
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PmiAbrA13dTCqzsabjio2T" prev="i-ToVkLrtHs5eK71n5drBc96" who="Q4218935" next="i-MnefUQ7h5Qip4sgD6ghLNN">
          <seg xml:id="i-6DXncgskdehKfQiNki7kVK">
            jag dervid ytterligare styrkts i min öfvertygelse, att det vore
            mycket beklagligt, om denna utredning, som blifvit ifrågasatt,
            icke skulle så
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MnefUQ7h5Qip4sgD6ghLNN" prev="i-PmiAbrA13dTCqzsabjio2T" who="Q4218935" next="i-GReLFtjUyA2x4F5Af4n2Uf">
          <seg xml:id="i-4RvTTuj4cVvBWwceM8HwC4">
            snart som möjligt komma till stånd. Skolorna äro i allmänhet
            icke
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GReLFtjUyA2x4F5Af4n2Uf" prev="i-MnefUQ7h5Qip4sgD6ghLNN" who="Q4218935" next="i-DwooedZxBw38j1Er3qXXWh">
          <seg xml:id="i-UqWfZYdzmJRrKrw1iQTX47">
            inrättade på det sätt som bäst lämpar sig för den qvinliga ung-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DwooedZxBw38j1Er3qXXWh" prev="i-GReLFtjUyA2x4F5Af4n2Uf" who="Q4218935" next="i-CAz5sktgvKZRS5oTCdxwYW">
          <seg xml:id="i-GdrqQ7FGCiXB48hv8bQ7m7">
            domens verkliga uppfostran, och särskildt vill jag i min egenskap
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CAz5sktgvKZRS5oTCdxwYW" prev="i-DwooedZxBw38j1Er3qXXWh" who="Q4218935" next="i-JnJQhUuhfC1HcEmvzbEcw7">
          <seg xml:id="i-UKY2GAxvVxJRLnsQCAsfeR">
            af läkare påpeka, att qvinnans fysiska utveckling icke är i dem
            så
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JnJQhUuhfC1HcEmvzbEcw7" prev="i-CAz5sktgvKZRS5oTCdxwYW" who="Q4218935" next="i-CFaSrLQWMEP58MgNdbetwp">
          <seg xml:id="i-9DN6i8zsvb53S9DrerWDio">
            beaktad, som en nödig omtanke om kommande generationers mödrar
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CFaSrLQWMEP58MgNdbetwp" prev="i-JnJQhUuhfC1HcEmvzbEcw7" who="Q4218935" next="i-AvvPheUaFkAm8BeMWPukcd">
          <seg xml:id="i-9Y93bkgAn8A5Y1iT1AK3xL">
            naturligt borde påkalla. Det är i ögonen fallande att helsotill-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AvvPheUaFkAm8BeMWPukcd" prev="i-CFaSrLQWMEP58MgNdbetwp" who="Q4218935" next="i-Pq6KdoGpdpMi9fpQr2hPPn">
          <seg xml:id="i-SnD5gJKiL7oifWXRgif6Th">
            ständet. inom skolorna är beklagligt, och vi kunna se huru det
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Pq6KdoGpdpMi9fpQr2hPPn" prev="i-AvvPheUaFkAm8BeMWPukcd" who="Q4218935" next="i-VaBVFupz28U4CVhBzUmZcd">
          <seg xml:id="i-pokqF4MXt7R1UpDcGEiZR">
            står till med den saken, om vi blott kasta ögonen på förhållan-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9NZPdENAjsHp5n4oHDfCky">
          dena vid statens normalskolsa i Stockholm, der läkarnes berättelser
        </note>
        <u xml:id="i-VaBVFupz28U4CVhBzUmZcd" prev="i-Pq6KdoGpdpMi9fpQr2hPPn" who="Q4218935" next="i-KVFhTv33hELJZqfNDAn8FA">
          <seg xml:id="i-RNrAPgVedamq18UF3tgwd9">
            år efter år hafva meddelat, hurusom helsotillståndet ständigt
            för-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7p3qyFBZdPSNp8LJxth8XK">
          sämras under läsåren, hvilket slutligen föranledt skolans nuva-
        </note>
        <note xml:id="i-2YhGmtoc9DhWAbCbMPYgBu">
          rande läkare att ifrågasätta, huruvida icke såsom vilkor för
          in-
        </note>
        <u xml:id="i-KVFhTv33hELJZqfNDAn8FA" prev="i-VaBVFupz28U4CVhBzUmZcd" who="Q4218935" next="i-YNEJjc2Hg5jqXvKeZm7xL4">
          <seg xml:id="i-JWxqKE2fHmgAewTRgWqNpo">
            träde i skolan skulle uppställas den fordran, att de flickor,
            som
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YNEJjc2Hg5jqXvKeZm7xL4" prev="i-KVFhTv33hELJZqfNDAn8FA" who="Q4218935" next="i-FWbfXr2UfrGa3DAmLvkRar">
          <seg xml:id="i-9gBHC32zfxGwVDr6mjZSjd">
            der intagas, skulle hafva en så stark kroppskonstitution, att
            de
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FWbfXr2UfrGa3DAmLvkRar" prev="i-YNEJjc2Hg5jqXvKeZm7xL4" who="Q4218935" next="i-6hRLDkbhv7f7okYY2SPsdN">
          <seg xml:id="i-MZbi2yKYwXThMJrJVGKx3m">
            kunde uthärda det helsoförsvagande inflytande, som skolan utöfvar;
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6hRLDkbhv7f7okYY2SPsdN" prev="i-FWbfXr2UfrGa3DAmLvkRar" who="Q4218935" next="i-6M3SqKL3W9VHFhBEtZoHcG">
          <seg xml:id="i-VJ11GK51uRUHCknvNdqXJP">
            och, mine herrar, det är icke något undantagsförhållande, som
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-6M3SqKL3W9VHFhBEtZoHcG" prev="i-6hRLDkbhv7f7okYY2SPsdN" who="Q4218935" next="i-Qdv8K8mkctUGtKy8KvTWAT">
          <seg xml:id="i-XpLf17yY5vb6B3Saag55mC">
            vid den skolan råder, ty de undersökningar, som blifvit gjorda
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Qdv8K8mkctUGtKy8KvTWAT" prev="i-6M3SqKL3W9VHFhBEtZoHcG" who="Q4218935" next="i-P3s79DTcKVvnmEzmHB7hHq">
          <seg xml:id="i-5pou22WKaDetLEHimKT4PY">
            inom öfriga skolor, hafva visat samma resultat. Under sådana
            förhållanden vore det ensamt ur denna synpunkt mycket att be-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6xmE6mtK62TT8uoWWnb4m8">
          klaga, om den af båda Kamrarne begärda utredningen icke skulle
        </note>
        <u xml:id="i-P3s79DTcKVvnmEzmHB7hHq" prev="i-Qdv8K8mkctUGtKy8KvTWAT" who="Q4218935" next="i-3J8zRcuRG8DNCPjqeNnawq">
          <seg xml:id="i-5u4Sq58SXRZ7PGmNjt2tsW">
            komma till stånd. Och då jag för min del är lifligt intresserad
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3J8zRcuRG8DNCPjqeNnawq" prev="i-P3s79DTcKVvnmEzmHB7hHq" who="Q4218935" next="i-59sRVCrJ3JVm6J7ReZnH4p">
          <seg xml:id="i-CYtAsXP1PHh4EFqkKJGjAd">
            för att detta måtte ske, så ber jag att få föreslå att Kammaren
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-W6GbxKBPbMTvRTybbvYe7W">
          måtte instämma 1 Första Kammarens af vår Kammares Första Tillfälliga
          Utskott tillstyrkta beslut om bifall till motionärens
        </note>
        <u xml:id="i-59sRVCrJ3JVm6J7ReZnH4p" prev="i-3J8zRcuRG8DNCPjqeNnawq" who="Q4218935">
          <seg xml:id="i-5QT4HZvJPzGZich8ss4wdv">
            förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-34uJLDuTmvHL49kHeuVhka" type="speaker">
          Herr Blomberg:
        </note>
        <u who="Q5579445" xml:id="i-HUxM1a9XhKUyfSpDEJ6t1n" next="i-CYqaVT7x1MsrBzDwYmG9wm">
          <seg xml:id="i-BNVsPyvd3pqd5VrTQpWSa9">
            Jag ber att få instämma med den föregående talaren 1 alla delar,
            utom en, nemligen då han sade, att det vore föga förhoppning om
            att kunna åstadkomma en sammanjemkning af Kamrurnes skiljaktiga
            beslut. Jag dristar deremot hysa det hopp, att en sådan sammanjemkning
            ganska väl skall kunna ega rum, och att denna Kammare således
            skall finna sig vid att gå in på hvad Första Kammaren beslutat.
            Då jag nu framställer ett sådant yrkande, så kan man hafva skäl
            att undra, hvarför jag icke lät Kammaren höra denna min mening,
            när frågan förra gången utgjorde föremål för Kammarens behand-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--33/prot_1884__ak__33-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-e6oXrLNT7aioCpQqz4fJj">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-M7DnRL7pc1BVMJQaJqufWm" type="date">
          4 Lördagen den 5 April.
        </note>
        <note xml:id="i-No1GNeRnxgETUHCng6RtJL">
          Ang. ifråga ling. Anledningen dertill var den, att de skäl, som
          då anfördes
        </note>
        <u xml:id="i-CYqaVT7x1MsrBzDwYmG9wm" prev="i-HUxM1a9XhKUyfSpDEJ6t1n" who="Q5579445" next="i-CpurDZHtVyxCPL3QYCyUiM">
          <seg xml:id="i-4DiqKoKoQuohZpR7htnvoE">
            satt utredning rörande den högre qvinliga
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CpurDZHtVyxCPL3QYCyUiM" prev="i-CYqaVT7x1MsrBzDwYmG9wm" who="Q5579445" next="i-PMMKGKTn97jQR2tJEmgiWD">
          <seg xml:id="i-L2QFDd1St51a9kSNoNPKik">
            för ett annat skrifvelseförslag, syntes mig vara så svaga, att
            jag icke kunde tro att desamma skulle utöfva något som helst infly-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-DGXSrCYdZcJZCSG1oKMJRA">
          undervisnintande på denna Kammare, utan ansåg, att hvad som blifvit
          af
        </note>
        <note xml:id="i-HTdnDebFNRSBreJ1uXktSo">
          gen. (Forts.)
        </note>
        <u xml:id="i-PMMKGKTn97jQR2tJEmgiWD" prev="i-CpurDZHtVyxCPL3QYCyUiM" who="Q5579445" next="i-X5EEsrMEGT9Z8oyPZs8xAw">
          <seg xml:id="i-MpPpc7G4pywieenvnY5ngi">
            båda Kamrarnes Tillfälliga Utskott tillstyrkt äfven skulle vinna
            denna Kammares bifall. Om vi erinra oss hvad som då anfördes mot
            bifall till Utskottets hemställan, så började den talare, som
            först uppträdde, med en erinran om ett allmänt bekant fall, som
            nyligen timat, då nemligen en rektor vid ett allmänt läroverk
            begärde att få två sina döttrar der intagna, men erhöll afslag
            på denna sin begäran. Han framlade vidare en statistik öfver flere
            af våra läroverk, hvilken utvisade att vid åtskilliga af dem lärjungarnes
            antal vore så ringa, att man måste anse det vara ett slöseri med
            krafter och med statens medel att aflöna en särskild lärarepersonal
            för så litet antal lärjungar. Meningen med dessa två punkter i
            hans anförande syntes vara att gifva Kammaren en anvisning derom,
            att den qvinliga ungdomen lämpligen skulle kunna vinna inträde
            vid statens allmänna läroverk, som hittills endast vore tillgängliga
            för den manliga ungdomen. Jag kan icke neka till att jag har vissa
            sympatier för denna tanke, om jag också anser att den bör kunna
            genomföras endast med åtskilliga ganska stora begränsningar; men
            det måste väl dock erkännas att frågan om att göra statens läroverk
            gemensamma för de båda könen ännu vunnit så liten utbredning och
            så ringa anklang, att det icke torde vara värdt att för närvarande
            tala derom, utan i stället låta den saken trängas tillbaka af
            frågan om ett ändamålsenligt ordnande af de enskilda läroverken
            för qvinlig ungdom.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X5EEsrMEGT9Z8oyPZs8xAw" prev="i-PMMKGKTn97jQR2tJEmgiWD" who="Q5579445" next="i-AjAfzmqJqaQtSLmRyt26N3">
          <seg xml:id="i-4GnhqaBYN2pGXx8JjPbnug">
            Hvad särskildt beträffar den omständigheten att vid flere af
            läroverken för den manliga ungdomen antalet lärjungar vore så
            litet, att det vore ett slöseri med lärarekrafter att för dem
            underhålla en särskild personal, så hafva vi ju en läroverkskomité
            tillsatt, hvilken bland annat har till uppgift att söka bot för
            detta onda och hvilken komité, enligt hvad man hoppas, redan i
            år lärer komma fram med sitt förslag. Jag tror icke att det kan
            vara ändamålsenligt att nu ytterligare inveckla de redan i och
            för sig svårlösta frågor, som denna komité bar att utreda, och
            att man således icke bör med dessa förknippa frågan om undervisningen
            för den qvinliga ungdomen. TLåtom oss då hellre först lösa hvarje
            sak för sig, för att sedan tillse huruvida och i hvad mån det
            låter sig göra att sammanslå dessa båda slag af bildningsanstalter.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-A3SjYhkAq3H2nRBRK8GUtU">
          Vidare anfördes det, då frågan förra gången var föremål för Kammarens
          behandling, att Riksdagen genom att bifalla komiténs utlåtande,
          som då förelåg, skulle gifva åtskilliga saker på hand och förbinda
          sig till allt möjligt, bland annat till upprättande af ett statens
          läroverk för qvinlig ungdom. Naturligtvis
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--33/prot_1884__ak__33-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-WnDwxK3NrGooM1EGUTwMzZ" type="date">
          Lördagen den 5 April. 5 N:o 32.
        </note>
        <u xml:id="i-AjAfzmqJqaQtSLmRyt26N3" prev="i-X5EEsrMEGT9Z8oyPZs8xAw" who="Q5579445" next="i-H482a1GqhGVR68pfkxAmK7">
          <seg xml:id="i-6zTx37zDW6dzHfKoA7TcHp">
            blir då fråga om de vilkor, under hvilka statsbidrag skall lemnas
            Ang. ifrågaåt dylika läroverk, men härom förekommer ingenting
            i det för- 52 Unn slag till skrifvelse, som här blifvit framlagdt.
            Här afses endast högre qvinliga de vilkor, hvarunder statsbidrag
            må lemnas till enskilda läroverk undervisninför qvinlig ungdom.
            Hela frågan synes mig nu reducera sig dergen. till, att Riksdagen,
            som ju under åtskilliga år har beviljat anslag = (Forts.) till
            understöd åt en del af ifrågavarande läroverk, skulle bereda sig
            så goda garantier som möjligt för att dessa anslag skulle göra
            nytta och derföre önska en utredning, huru sådana läroverk böra
            vara inrättade för att vidare komma i åtnjutande af statsbidrag.
            Således gäller frågan här icke vare sig större eller mindro anslag
            till något statens läroverk för qvinlig ungdom, utan den gäller
            vinna garantier för att något blir uträttadt för de penningar,
            som staten lemnar såsom understöd åt dessa läroverk, och jag föreställer
            mig att det bör vara ett gemensamt intresse för alla inom Riksdagen,
            att de medel, som för sådant ändamål anvisas, äro fruktbärande
            och icke bortkastade. ?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-H482a1GqhGVR68pfkxAmK7" prev="i-AjAfzmqJqaQtSLmRyt26N3" who="Q5579445">
          <seg xml:id="i-E5Bcvn5dtuWQLkNuFc1gjM">
            Herr Talman! Jag tager mig friheten yrka bifall till det beslut,
            hvartill Första Kammaren kommit.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Pfew7XLcVLuvX6nthND8rf" type="speaker">
          Herr Hedin:
        </note>
        <note xml:id="i-Ab8L6DM4QRS1LmvLCQrFHK">
          Herr Talman! Första Kammaren, som eljest ofta har visat synnerlig
          böjelse för att ändra och korrigera de af Andra Kammaren fattade
          beslut, har denna gång icke ens velat gå in på att vidtaga en
          rättelse af en uppenbar formel origtighet i det af Första Kammaren
          fattade beslutet. Redan detta skäl skulle för mig vara tillräckligt
          för att påyrka, att Andra Kammaren måtte vidhålla sitt beslut,
          men dertill förefinnes härjemte ett sakskäl.
        </note>
        <note xml:id="i-RHkWn8XaEEiXvZFGH93HYi">
          Den förste talaren yttrade att Andra Kammaren onligt sitt förut
          fattade beslut blott uttalat en önskan att en utredning målte
          verkställas. Nej, så är icke förhållandet. Andra Kammaren har,
          enligt lydelsen af det af mig gjorda förslaget, för sin del beslutat
          att Riksdagen måtte ingå till Kongl. Maj:t med anhållan dels om
          en utredning rörande beskaffenheten af de nuvarande enskilda högre
          skolorna för qvinlig ungdom; angående det sätt, hvarpå undervisningen
          derstädes bedrifves samt till hvilka resultat detsamma har ledt
          och dels att, sedan undersökningen blifvit verkstäld, resultatet
          måtte helt enkelt framläggas för Riksdagen. Dermed bar jag afsett
          att, i motsats mot hvad som hittills plägat vara förbållandet,
          när det gält undersökning af någon vigtig fråga, Riksdagen måtte
          lemnas tid att öfverväga och begrunda densamma, i stället för
          att, såsom det vanligen tillgår, sedan utredningen blifvit verkstäld
          af en komité, densamma framlägges i förening med Kongl. proposition
          i ämnet, midt ibland den stora trängseln af andra riksdagsärenden,
          hvaraf följden blifver, att man icke hinner sätta sig in i frågan.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--33/prot_1884__ak__33-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8vaVY488C7f4U33rxcPyRV">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-Pp2m86VqxWDvH3nfZaDMUm">
          Ang. ifråga-
        </note>
        <u xml:id="i-JJyVETNgR2smNwDYPGrHKY" next="i-D9YAK7VUxUohvyvpG7ivK5" who="Q4582704">
          <seg xml:id="i-FPikYQSQZkbFBXa1BV3KMg">
            satt utredning
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BmSeorwdvxzEvDSqk1B3m9">
          rörande den
        </note>
        <u xml:id="i-D9YAK7VUxUohvyvpG7ivK5" prev="i-JJyVETNgR2smNwDYPGrHKY" who="Q4582704" next="i-GcR1MWBUBphu1wK8e1C4yd">
          <seg xml:id="i-5wdMBdNptTPEi8wT9Eet3V">
            högre qvinliga
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GcR1MWBUBphu1wK8e1C4yd" prev="i-D9YAK7VUxUohvyvpG7ivK5" who="Q4582704" next="i-9m1ouRF7iRhcoYAbBsbq1P">
          <seg xml:id="i-7Vub9gjgmzA2Vy75Xrsn58">
            undervisningen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9aQo5p34PjvnJBrJVPi8UM">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-L9xT7CVqpzwptWMudL3pTb" type="date">
          6 Lördagen den 5 April.
        </note>
        <u xml:id="i-9m1ouRF7iRhcoYAbBsbq1P" prev="i-GcR1MWBUBphu1wK8e1C4yd" who="Q4582704" next="i-WVXRA6WUinMgJLExvtCXZ7">
          <seg xml:id="i-4HPWqdZ8LcSSTrmJEG6Yrd">
            Den naturliga gången för en lagstiftning, helst på ett nytt område,
            synes mig vara den, att, sedan opinionens mark blifvit bearbetad
            och den allmänna meningen i landet gifvit sig uttryck, Riksdagen
            för Kongl. Maj:t framlägger de allmänna dragen af förslag till
            en lagstiftning på detta nya område, på det att Kongl. Maj:t må
            veta hvad Kongl. Maj:t må hafva att rätta sig efter, samt att
            Kongl. Maj:t derefter låter utarbeta det förslag, hvars hufvuddrag
            eller grundprincip Riksdagen redan angifvit. Om man deremot helt
            enkelt begär af Kongl. Maj:t ett förslag till ordnande af denna
            angelägenhet utan att ens antyda i ringaste mån hvad man vill,
            hvad blir då följden? Just i den nu förevarande frågan har man
            ett talande exempel derpå, nemligen från 1873 och 1874 årens riksdagar,
            då Kongl. Maj:t, i saknad af tillräcklig ledning i afseende å
            hvad Riksdagen önskade, framlade propositioner, hvilka helt enkelt
            vräktes. Jag må bekänna, att jag anser dem icke hafva förtjent
            bättre öde.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WVXRA6WUinMgJLExvtCXZ7" prev="i-9m1ouRF7iRhcoYAbBsbq1P" who="Q4582704" next="i-CRytPhkVsF22FEkroKRGZo">
          <seg xml:id="i-LjfpedigmcktccbgwLD6Vk">
            Den förste talaren förklarade emellertid, att det skulle vara
            för saken fördelaktigt att antaga Första Kammarens beslut. Detta
            har jag besvarat med hvad jag redan sagt. Händelserna från 1873
            och 1874 visa, huru det går när Riksdagen icke vet hvad den begär
            och Riksdagen har, om Första Kammarens beslut bifalles, begärt
            förslag i ett ämne, om hvilket den ännu icke sjelf bildat sig
            någon opinion.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CRytPhkVsF22FEkroKRGZo" prev="i-WVXRA6WUinMgJLExvtCXZ7" who="Q4582704" next="i-NM3MkXhKcr91zZBYy7JW2X">
          <seg xml:id="i-Qgf5WWzNPdA8TDqCZqyfBn">
            Vidare sade samme talare, att, om Andra Kammaren vidhölle sitt
            beslut, utredningen derigenom skulle komma att uppskjutas till
            ett aflägset fjerran. Jag vill härvid endast erinra om den omständigheten
            att Riksdagen här i landet sammanträder hvartenda år. Det synes
            som om den ifver, som från visst håll yppat sig att få skrifvelsen
            icke inskränkt till anhållan om en undersökning och om framläggandet
            af denna undersökning för Riksdagen, utan sammanbunden med en
            begäran om anslagsproposition, hufvudsakligen egde sin grund i
            önskan att från regeringen få en proposition om statens ingripande
            i den qvinliga undervisningen med de pekuniära konseqvenser, som
            deraf skola blifva en följd.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-NM3MkXhKcr91zZBYy7JW2X" prev="i-CRytPhkVsF22FEkroKRGZo" who="Q4582704" next="i-XsaqJLirEm1HPfCrbzsCjd">
          <seg xml:id="i-REAHacLX79zGNVpwSjxRHZ">
            Hur lång betänketid den andre talaren än tagit sig att begrunda
            denna fråga, tyckes han ej hafva rätt förstått, eller åtminstone
            har han ej citerat rätt det beslut, som af Första Kammaren fattats,
            1 hvilket tydligen ligger, att staten skulle lagstifta — i huru
            vidsträckt mån vet jag icke — för de högre skolorna för qvinlig
            ungdom. Hvartill detta kan komma att leda, skall jag be att få
            påpeka genom att nämna några siffror. För närvarande finnas icke
            mindre än 54 flickläroverk, som fått understöd af staten, och
            utan tvifvel kommer antalet att stegras. Om man nu bedrifver det
            så — och det blir konseqvensen af ett bifall till Första Kammarens
            beslut — att staten skall ega lagstifta för dessa läroverk och
            således Riksdagen äfven blir möra-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--33/prot_1884__ak__33-006.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-16vi9F2ufe1Dkog1B7zTXt" type="date">
          Lördagen den 5 April. 7 N:o 33.
        </note>
        <u xml:id="i-XsaqJLirEm1HPfCrbzsCjd" prev="i-NM3MkXhKcr91zZBYy7JW2X" who="Q4582704" next="i-EuuNSNyoJ1888Bvh26Vgen">
          <seg xml:id="i-4sg4mTbbXREwH1PyNLBJqi">
            liskt förpligtad att åtaga sig vida större penningebörda för
            upp- Ang. ifråga rätthållande af desamma, så gå vi till mötes
            en ny budget för Salt utredning den elementära undervisningen,
            om hvars omfattning jag för närpj. ande den . se . - ÄN ms gre
            qvinliga
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EuuNSNyoJ1888Bvh26Vgen" prev="i-XsaqJLirEm1HPfCrbzsCjd" who="Q4582704" next="i-53Sgdyi18m9EvbTwjmLQ2Q">
          <seg xml:id="i-TdZiDdSk48yt8LDrfbXh5p">
            varande ej kan göra mig annan föreställning än att den skall
            ndervisninblifva ganska hög. Den komité, som tillsattes på grund
            af 1866 gen. års riksdags skrifvelse för att undersöka frågan
            om högre läroverk = (Forts.) för flickor, kom till det resultat,
            att en fullständig flickskola skulle kosta 74,670 kronor, en 5-klassig
            sådan 9,120 kronor och en 3- klassig 4,620 kronor, förutom respektive
            1,500, 1,000 och 500 kronor till den första uppsättningen af skolmateriel.
            Det är väl icke att gå för långt, om jag påstår, att nu, 15 år
            efter, och i betraktande af den betydliga stegringen af alla lärarelöner,
            dessa år 1868 beräknade kostnader nu böra höjas med åtminstone
            50 procent, helst då man tager i betraktande att 1868 års komité
            räknat, äfven efter dåvarande förhållanden, alldeles för lågt.
            Det förekommer nemligen, att Kongl. Maj:t i sin på detta komitéutlåtande
            baserade, till 1873 års Riksdag aflåtna proposition, deri 20,000
            kronor begärdes till inrättande af fyra 3-klassiga elementarskolor
            för qvinlig ungdom, beräknat aflöningen för icke mindre än tre
            lärare eller lärarinnor vid dessa läroverk, som skulle förläggas
            till rikets folkrikaste städer, till trehundra kronor för hvarje,
            d. v. 8. hvad nu en emåskolelärarinna på landet har. När kalkylerna
            öfver kostnaderna voro sådana och då 15 år sedan dess förflutit,
            vågar jag påstå att den af 1868 års komité beräknade kostnaden
            för flickskolor nu skulle komma att ställa sig betydligt högre;
            och, som sagdt, det fins redan 54 sådana skolor, som hafva understöd
            af staten. Dessa siffror kunna möjligen gifva anledning att reflektera
            på konseqvensen af den önskan, hvilken hos somliga är så liflig,
            att Kongl. Maj:t må uppmanas att afgifva proposition om statens
            ingripande i och om anslag till de högre qvinliga läroverken.
            Anslagsproposition kommer nog i alla fall i sinom tid.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-53Sgdyi18m9EvbTwjmLQ2Q" prev="i-EuuNSNyoJ1888Bvh26Vgen" who="Q4582704">
          <seg xml:id="i-Eu6BHpoHkiUZmu6ZkgY1HU">
            Jag anhåller att Kammaren måtte vidhålla sitt en gång fattade
            beslut.,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4BXU5BUzPHV8XqtYj9cR4N">
          Herrar Lasse Jönsson, Magnusson, N. J. Boström, Anders Hansson
          och Borg instämde med Herr Hedin.
        </note>
        <note xml:id="i-BCj12me9Ud9Gcqi4u7byyK" type="speaker">
          Herr Abr. Rundbäck yttrade:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-G2sCQWnH7JoBuLoktP7bGn" next="i-C6fRzfEToKSvv2WpWfxNho">
          <seg xml:id="i-8ubFuNaC3e17AhuEsgSMgd">
            Då jag är öfvertygad, att våra flickskolor mer än väl behöfva
            en förhöjning i det såsom understöd åt dem nu utgående statsanslaget,
            men en dylik förhöjning må hända skulle förhindras, om den nu
            ifrågasatta skrifvelsen icke komme till stånd, så skulle jag ogerna
            se, att Andra Kammaren bidroge till att uppställa ett sådant hinder.
            Jag anser så många skäl tala för ett biträdande af Första Kammarens
            beslut, att Andra Kammaren synes mig mycket väl kunna med bibehållen
            värdighet frångå det beslut, som förra gången i en hastig vändning
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--33/prot_1884__ak__33-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-N9tzBgjFHAz8jXfSZ2oDqG" type="date">
          N:o 33. 8 Lördagen den 5 April.
        </note>
        <note xml:id="i-Y642KMJQBemkDiKgoD8vZ5">
          Ang. ifråga fattades, i strid mot båda Kamrarnes Utskotts utlåtanden
          och
        </note>
        <u xml:id="i-C6fRzfEToKSvv2WpWfxNho" who="unknown" prev="i-G2sCQWnH7JoBuLoktP7bGn" next="i-2bWoDizhnj295Yurfx2Jqs">
          <seg xml:id="i-Rip8qmVwbkzYR4y9YFov7U">
            satt utredning efter ett helt kort ordbyte mellan Herr Hedin
            och mig. Riksrörande den - . 11e:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2bWoDizhnj295Yurfx2Jqs" who="unknown" prev="i-C6fRzfEToKSvv2WpWfxNho" next="i-AXkFffLRdbeLtevSMMEv7n">
          <seg xml:id="i-G3NbYLg7CQ2vwbJrA1PXbP">
            högre qvinliga dagen har redan förut vid upprepade tillfällen
            påpekat behofvet
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AXkFffLRdbeLtevSMMEv7n" who="unknown" prev="i-2bWoDizhnj295Yurfx2Jqs" next="i-7k5L4GBrnR57XojVEYLcaq">
          <seg xml:id="i-JygDTVho2ydqCPmSGBBsi">
            undervisninaf att få en utredning om huru dessa flickskolor verka
            och hvilka
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7k5L4GBrnR57XojVEYLcaq" who="unknown" prev="i-AXkFffLRdbeLtevSMMEv7n" next="i-58Uw4ZcDfhgeegHciYRj9M">
          <seg xml:id="i-GkYu6P6LRm7xKuF8EnA4RG">
            gen. — uppoffringar från statsverkets sida kunna vara erforderliga,
            för
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-58Uw4ZcDfhgeegHciYRj9M" who="unknown" prev="i-7k5L4GBrnR57XojVEYLcaq" next="i-AVh5U65HsDmiMm6mTsBpC3">
          <seg xml:id="i-9KSwndzirnkSst9Nn1t3iL">
            (Forts,) att dessa skolor må komma att verka på ett fullt ändamålsenligt
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-58oNeut4urRZH6xVZGUxbq">
          sätt. Sålunda när vid 1882 års riksdag anslaget höjdes från
        </note>
        <note xml:id="i-317mhYQuVjoczLXMWWwS3Q">
          50,000: till 70,000 kronor, föreslog Stats-Utskottet, i sammanhang
        </note>
        <note xml:id="i-VHwQ4ujuyAMNoWSsvB99i">
          med tillstyrkandet af denna anslagsförhöjning, att en inspektion
        </note>
        <note xml:id="i-GWmbGzQpjUDaYUMuBXWfhN">
          öfver de med statsmedel understödda flickskolorna skulle inrättas.
        </note>
        <note xml:id="i-MYt7jbkwFCiGFbXw2nA5Nr">
          Detta förslag bifölls äfven af Andra Kammaren, men föll i Första
        </note>
        <u xml:id="i-AVh5U65HsDmiMm6mTsBpC3" who="unknown" prev="i-58Uw4ZcDfhgeegHciYRj9M" next="i-7UZPHexR2ajVPR5gSTue21">
          <seg xml:id="i-C1dHnusnyhCWD6SQU8SBCn">
            Kammaren, antagligen på den grund att anslaget ansågs alldeles
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7UZPHexR2ajVPR5gSTue21" who="unknown" prev="i-AVh5U65HsDmiMm6mTsBpC3" next="i-VQ15bRWyB9F5UbFaawQCjw">
          <seg xml:id="i-Ck75J2zbWx5qyXoRJoFZn3">
            för otillräckligt att tåla vid någon ytterligare afknappning
            i och för
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5JVZJQHxCqF7xNfV4khCxK">
          inrättandet af en verksam inspektion. Då så väl Stats-Utskottet
        </note>
        <note xml:id="i-5yHrKK6Zv3bnnVYT71icTr">
          som den ena Kammaren uttalat sig för inrättandet af en inspek-
        </note>
        <u xml:id="i-VQ15bRWyB9F5UbFaawQCjw" who="unknown" prev="i-7UZPHexR2ajVPR5gSTue21" next="i-DLHdvFb4p9iFh6Q53sawkg">
          <seg xml:id="i-2gRYn7YszXBav4RLa5rbDv">
            tion öfver flickskolorna, så var väl meningen icke blott att
            få en
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DLHdvFb4p9iFh6Q53sawkg" who="unknown" prev="i-VQ15bRWyB9F5UbFaawQCjw" next="i-3kv4YDfjBrPp3gmhAE68Zi">
          <seg xml:id="i-XKwcWfCt7ysbQsUWc6L1MS">
            inspektör, som sände in kortare eller utförligare rapporter om
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3kv4YDfjBrPp3gmhAE68Zi" who="unknown" prev="i-DLHdvFb4p9iFh6Q53sawkg" next="i-Gz5MpKaULzVS13szJQVxxh">
          <seg xml:id="i-KLLdZ5LcA3YqK9qwNdfG3">
            undervisningens resultat, utan meningen var väl att söka åstad-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-4UxZPFE7F7JfLPVtYvaiNC">
          komma en utredning om de brister, som vidlåda denna gren af
        </note>
        <u xml:id="i-Gz5MpKaULzVS13szJQVxxh" who="unknown" prev="i-3kv4YDfjBrPp3gmhAE68Zi" next="i-G77Z3BQbNT5497QVUCmRc2">
          <seg xml:id="i-Fy5HregwV5PzoRafmSkYcQ">
            undervisningen, de förbättringar som borde vidtagas, delagstiftnings-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-G77Z3BQbNT5497QVUCmRc2" who="unknown" prev="i-Gz5MpKaULzVS13szJQVxxh" next="i-WJhM1isdwrMPShM4uXZNfM">
          <seg xml:id="i-FtxcrQXroVFmK6psyxoD6S">
            åtgärder som kunde vara önskvärda, sättet för statsunderstödets
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WJhM1isdwrMPShM4uXZNfM" who="unknown" prev="i-G77Z3BQbNT5497QVUCmRc2" next="i-DHo3bZee5mZisXigRVvnqb">
          <seg xml:id="i-98v1u5gvc4gMMYVnK4uQf">
            meddelande, för att detsamma måtte verka mest gagneligt och
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Tfb3gyMJwoFhxoZu1yxS9d">
          ändamålsenligt m. m. m. m. I detta afseende vågar jag natur-
        </note>
        <u xml:id="i-DHo3bZee5mZisXigRVvnqb" who="unknown" prev="i-WJhM1isdwrMPShM4uXZNfM" next="i-fw5gJDgEaGp73LgfURsYr">
          <seg xml:id="i-Co2yaUSMqTF5ZDLoqphns6">
            ligtvis icke uttala något bestämdt påstående, då ju icke något
            ut-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-fw5gJDgEaGp73LgfURsYr" who="unknown" prev="i-DHo3bZee5mZisXigRVvnqb" next="i-C6WVHTsZ9ft5qT3gqqX12J">
          <seg xml:id="i-EkBuzZr1wS4ZiLTdqRqzfk">
            talande från Riksdagen föreligger; men jag föreställer mig, att
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-C6WVHTsZ9ft5qT3gqqX12J" who="unknown" prev="i-fw5gJDgEaGp73LgfURsYr" next="i-FCjy2P4QicEyUem4nB7SRG">
          <seg xml:id="i-Y2e9ULdZzTDtkPfVFWZyo4">
            det just är dylika frågor, som en verksam inspektion bör egna
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FCjy2P4QicEyUem4nB7SRG" who="unknown" prev="i-C6WVHTsZ9ft5qT3gqqX12J" next="i-SQBWebx3w2Agv8TrDKqTqJ">
          <seg xml:id="i-V26azzKdAuar6HP5aiiVzW">
            sin uppmärksamhet åt. Förlidet år var frågan åter på tal, och
            Stats-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SQBWebx3w2Agv8TrDKqTqJ" who="unknown" prev="i-FCjy2P4QicEyUem4nB7SRG" next="i-N6Csir7gVGduTUP9QAZ76c">
          <seg xml:id="i-3yVyvPmUEk9TfJMFrZVu6Y">
            Utskottet uttalade då sina betänkligheter mot att tillstyrka
            en
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YPqmnxfdjR3Kii78xi2CFs">
          ytterligaro förhöjning i anslaget, innan noggrann erfarenhet
          vun-
        </note>
        <u xml:id="i-N6Csir7gVGduTUP9QAZ76c" who="unknown" prev="i-SQBWebx3w2Agv8TrDKqTqJ" next="i-DoLiCPYbLoMnToyyoX3phS">
          <seg xml:id="i-J2mMUe4DaAkjvgwNcYJubt">
            nits om de resultat, denna undervisning frambragt, och, fortsätter
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DoLiCPYbLoMnToyyoX3phS" who="unknown" prev="i-N6Csir7gVGduTUP9QAZ76c" next="i-AfWTMcfZT8wNueXAAHSQYX">
          <seg xml:id="i-YWzWQjNG9ggqQRzScBZkFD">
            Utskottet vidare, en sådan erfarenhet saknades ännu, emedan
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AfWTMcfZT8wNueXAAHSQYX" who="unknown" prev="i-DoLiCPYbLoMnToyyoX3phS" next="i-Hh7ktbNTzktwEffrepPrQe">
          <seg xml:id="i-YSbWmjsPUKhSaUGMJSimWZ">
            osäkerhet fortfarande rådde om den qvinliga undervisningens
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FxHtaCwXuTYaLc1UgK3JyL">
          hufvudsakliga mål, rätta systemet för dess anordnande och de
        </note>
        <u xml:id="i-Hh7ktbNTzktwEffrepPrQe" who="unknown" prev="i-AfWTMcfZT8wNueXAAHSQYX" next="i-RDrE1sthXEv5KhUToVNcgb">
          <seg xml:id="i-MAkyhxqzz1LACjFmTc9WVD">
            kurser, som borde genomgås. Häri ligger ju alldeles tydligt ut-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RDrE1sthXEv5KhUToVNcgb" who="unknown" prev="i-Hh7ktbNTzktwEffrepPrQe" next="i-N9ML1zaSv5AewWicvRFEeA">
          <seg xml:id="i-g5ua9RpuGiBWsMWT5jWDW">
            taladt, att Utskottet i fjor beklagade, att osäkerhet fortfarande
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-N9ML1zaSv5AewWicvRFEeA" who="unknown" prev="i-RDrE1sthXEv5KhUToVNcgb" next="i-FdBU4A5PXNihpF7HvjtMr">
          <seg xml:id="i-Qw3RgvGNhtfMPNcyZLoDex">
            förefans rörande just sättet för denna undervisnings ändamålsen-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-FdBU4A5PXNihpF7HvjtMr" who="unknown" prev="i-N9ML1zaSv5AewWicvRFEeA" next="i-BpcKgdq4sM7yXNC77RhGXE">
          <seg xml:id="i-CmT5WSrUbHxLQ4qxcUwpKG">
            liga ordnande och att detta då anfördes såsom skäl för att icke
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BpcKgdq4sM7yXNC77RhGXE" who="unknown" prev="i-FdBU4A5PXNihpF7HvjtMr" next="i-BBbhDRkUBxfbxHwRNdDpHs">
          <seg xml:id="i-3ozwFfZrARYuPWQXBkF8ie">
            höja anslaget, innan denna osäkerhet blifvit undanröjd. Här i
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BBbhDRkUBxfbxHwRNdDpHs" who="unknown" prev="i-BpcKgdq4sM7yXNC77RhGXE" next="i-Dzo7tTRQUK4T7KRKHPdq5K">
          <seg xml:id="i-7TFYJMAw3fwNbrTmzngWmA">
            Kammaren yttrade sig icke många i frågan, men det var dock
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Dzo7tTRQUK4T7KRKHPdq5K" who="unknown" prev="i-BBbhDRkUBxfbxHwRNdDpHs" next="i-QNYsdwnigmTcmwmd4WGEVh">
          <seg xml:id="i-BkpZ2VfGoX9c76AE6KAebq">
            några som gjorde det, och alla dessa framhöllo undervisningens
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QNYsdwnigmTcmwmd4WGEVh" who="unknown" prev="i-Dzo7tTRQUK4T7KRKHPdq5K" next="i-JNTdNZMQ6XWRc7QimeofLF">
          <seg xml:id="i-8iaNxwRNKMpmDhZ1jWANTR">
            ordnande på ett ändamålsenligt sätt såsom vilkor för statsunder-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-3Hkgq7NyzJu3Uc1uiwPQGv">
          stöds beviljande. Hvad nu Första Kammaren begär mera än
        </note>
        <note xml:id="i-AD9nKqaev3Jo2d7jKev2mM">
          denna Kammare, är, att Riksdagen skulle begära en utredning
        </note>
        <u xml:id="i-JNTdNZMQ6XWRc7QimeofLF" who="unknown" prev="i-QNYsdwnigmTcmwmd4WGEVh" next="i-9sooReRUc4zuW11SpwwW7x">
          <seg xml:id="i-KsaSvPwa7qtRmEm2BUW8rB">
            huru denna undervisning lämpligast bör ordnas och afstaten, der
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-8L9EP77C11BQrjeYk7hYsD">
          behofvet så fordrar, understödjas, samt att Kongl. Maj:t täcktes
        </note>
        <note xml:id="i-AV16NH2qMyP1n3C9f3PFFn">
          derefter till Riksdagen aflåta proposition i ämnet. Dessa äro
          de
        </note>
        <note xml:id="i-DExeEPDHwKPYmX5gD2jpw2">
          två punkter, hvarom Kamrarne äro af skiljaktig mening. Men
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--33/prot_1884__ak__33-008.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-THyLyQw5W5E1TCaTz1goEj" type="date">
          Lördagen den 5 April. 9 N:o 33.
        </note>
        <u xml:id="i-9sooReRUc4zuW11SpwwW7x" who="unknown" prev="i-JNTdNZMQ6XWRc7QimeofLF" next="i-Rj52XvYTtTnnM5DQqiWn3M">
          <seg xml:id="i-GermWMioRCcBBS7M1JJByo">
            när nu staten har förklarat denna undervisning vara af synner-
            Ang. ifråga lig vigt och då staten gång efter annan ökat det för
            denna unanffuye dan dervisning utgående anslaget, så synes det
            väl icke vara för högre qvinliga mycket begärdt, att staten söker
            förskaffa sig garantier för, att wndervisnindenna undervisning
            må på ett ändamålsenligt sätt ordnas. Nu gen. är allt endast ett
            experimenterande, osäkerhet råder så väl om det = (Forts. mål,
            hvartill denna undervisning bör sträfva, som om det system, som
            bör följas och om de lärokurser, som böra läsas o. 8. v. Sjelf
            bar jag varit i tillfälle att något blicka in i dessa förhållanden
            dels derföre att de ligga ganska nära en gren af min egen verksamhet
            och dels i min egenskap af styrelseledamot i en flickskola; och
            jag får bekänna, att äfven om undervisningen i dessa skolor i
            flera stycken bedrifves på ett ganska tillfredsställande sätt
            och lemnar goda resultat, så finnas "dock tillräc kligt många
            anledningar att önska, det denna undervisning i sin helhet måtte
            varda bättre ordnad. I många ämnen läsas för dryga lärokurser,
            och andra finnas, som utan skada kunde vara alldeles borta. Konkurrensen
            tvingar den ena skolan att, för att rycka till sig lärjungar,
            öfverbjuda den andra i antalet af undervisningsämnen, hvilket
            åter framkallar en betänklig öfveransträngning. Man synes för
            närvarande anse, att flickan bör, då hon lemnar skolan, hafva
            inhemtat lika omfattande insigter som ynglingen, då han förklaras
            mogen att afgå till univ ersitetet. Men dervid är att märka, att
            för flickan i vanliga fall undervisningen afslutas före konfirmationen
            och att en sådan likställighet derföre icke blir möjlig utan en
            högst meulig öfveransträngning. Dessutom finnes åtskilligt annat,
            såsom uppställning af schemata, timindelning m. m., som väl kunde
            tåla vid att varda ordnadt genom lagstiftningsåtgärder. För min
            del anser jag derföre, att det vore mycket att beklaga, om icke
            Riksdagen, som beviljar sina 70,000 kronor årligen för denna undervisning,
            skulle vilja nu såsom sin åsigt uttala, att denna undervisning
            bör ordnas på ett sådant sätt, att den lemnar valuta för de uppoffringar,
            som för densamma göras från statens sida.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Rj52XvYTtTnnM5DQqiWn3M" who="unknown" prev="i-9sooReRUc4zuW11SpwwW7x" next="i-1pT6k7FLVzTYQvRL3tiCj">
          <seg xml:id="i-EFj562CsgDNjnqWHZ8pghG">
            Hvad den andra punkten angår eller en utredning huru denna undervisning
            bör af staten, der behofvet så fordrar, understödjas, vill jag
            nämna för herrarne, att det svåraste hindret för dessa skolor
            i närvarande stund är bristen på tillgångar. En dylik skola har
            väl i allmänhet icke mera än högst ett hundratal elever och af
            dessa kan väl icke utkräfvas större årsafgift än 100 kronor. Många
            erlägga emellertid icke mera än half elevafoift, och de skolor,
            som understödjas af staten, äro dessutom skyldiga att hålla friplatser.
            Jag tror således att en sådan skola, äfven om elevernas antal
            uppgår till 100, dock icke disponerar öfver mera än omkring 6,000
            kronor årligen, förutom det understöd, hvarmed staten bidrager,
            hvilket 1 medeltal torde uppgå till 1,500, högst 2,000 kronor.
            För undervisningens skötande i
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--33/prot_1884__ak__33-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-5E66w3CaBAJ7n6dYuD5iNS" type="date">
          N:o 33. 10 Lördagen den 5 April.
        </note>
        <u xml:id="i-1pT6k7FLVzTYQvRL3tiCj" who="unknown" prev="i-Rj52XvYTtTnnM5DQqiWn3M" next="i-9RYfyghKig87co3jxeamWs">
          <seg xml:id="i-S2p1cx9tZJRx7KFbA9ba31">
            Ang. ifrågaen dylik skola fordras, förutom föreståndarinnan,
            åtminstone fyra satt utredning fast ”anstälde lärare eller lärarinnor
            samt en mängd timoch rörande den ..e &gt; = FN . om 3 . 2 1; högre
            qvinliga öfningslärare. Aflöningen till denna personal går icke
            till så liundervisnintet, men dertill kommer också åtskilliga
            andra utgifter, såsom gen. hyra för en stor lokal, inköp af materialier,
            kostnad för ved och 'Forts.) ljus med mera. Vi kunna alltså finna,
            att ifrågavarande skolor verkligen lida af stora ekonomiska svårigheter.
            Det vore derför synnerligen väl, om man kunde få utredt, huru
            de verksamt skola understödjas, förutsatt nremligen att de förtjena
            understöd. Jag anser för min del, att under denna förutsättning,
            att icke endast staten bör lemna understöd, utan att också kommunerna
            eller landstingen 1 någon mån böra bidraga, 1 likhet med hvad
            som sker beträffande folkskolor, slöjdskolor, fortsättningsskolor
            och så vidare. Då denna fråga förevar 1 fjor, yttrades af en talare
            på lundabänken, att det funnes en mängd enskilda högre flickskolor,
            som gjort sig så förtjenta af kommunernas förtroende, att de fått
            understöd at dem. Ja, så förhåller det sig verkligen, men just
            derföre hafva dessa skolor icke fått något understöd af staten.
            de skolor åter, som icke fått understöd af kommunerna, åt dem
            har staten gifvit en allmosa. Detta är icke rätt, och det vore
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9RYfyghKig87co3jxeamWs" who="unknown" prev="i-1pT6k7FLVzTYQvRL3tiCj" next="i-JbHWaiGU25ZpeC89FCiU2s">
          <seg xml:id="i-YUpwN3kqZDbo5KYbmfDDiX">
            skäl att äfven taga denna fråga under ompröfning.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JbHWaiGU25ZpeC89FCiU2s" who="unknown" prev="i-9RYfyghKig87co3jxeamWs" next="i-VPgRVAA5bqDbs1LRTygnrh">
          <seg xml:id="i-2PmesahP5rbRRTMsdfmQEm">
            Herr Talman! Här har såsom skäl mot förslaget att ställa den
            begärda utredningen i samband med hvad denna Kammare förut beslutat
            anförts, att oponionen behöfde mogna innan man företoge en så
            omfattande utredning. Jag kan inte fatta huru den omständigheten
            kan åberopas såsom ett hinder. Man säger: undervisningen är dålig,
            dess resultat är dåligt och något måste göras för åstadkommande
            af en förbättring i detta hänseende, men dessförinnan bör opinionen
            hinna stadgas om hvad som skall göras. Ar det väl möjligt att
            opinionen skall kunna stadgas om hvad som bör göras, innan den
            vet ett grand om hvad man vill föreslå? Vore det då icko mycket
            bältre att man finge någon anvisning huru de befintliga bristerna
            skulle kunna afhjelpas och huru det bästa resultatet skulle kunna
            vinnas, så ait opinionen hade någon ledning för sitt omdöme. Jag
            är öfvertygad om, att man på det sättet säkrast skuile nå målet,
            ty det är väl icke sagdt, att en sådan utredning blefve afslutad
            midt under en riksdag, så att man veckan derpå kunde få en Kongl.
            proposition i ämnet, ett par dagar derefter ett utskottsförslag
            och så ett Riksdagens beslut, utan vi få väl tänka oss att denna
            utredving kommer att remitteras till vederbörande myndigheter,
            innan den föredrages hos Kongl. Maj:t. Så måste det enligt grundlagen
            alltid gå till.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VPgRVAA5bqDbs1LRTygnrh" who="unknown" prev="i-JbHWaiGU25ZpeC89FCiU2s" next="i-7KHc8F7mY47YBeWtR6PnyW">
          <seg xml:id="i-EiC5Hj5YiYYeeqFG8Zkyrx">
            Hvad beträffar talet om den växande budgeten, så får man icke
            låta skrämma sig deraf. År saken god och af vigt, bör staten öka
            sitt bidrag, men då böra äfven andra än staten, hvar och en i
            sin mån, lemna understöd, och på det sättet behöfver staten icke
            öka sitt bidrag i obegränsadt mått.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--33/prot_1884__ak__33-010.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-QEs6FvfXpfJRrdMWpZCeju" type="date">
          Lördagen den 5 April. 11 N:o 38-21
        </note>
        <u xml:id="i-7KHc8F7mY47YBeWtR6PnyW" who="unknown" prev="i-VPgRVAA5bqDbs1LRTygnrh" next="i-WCZX78mW3tc5DHL2Zoeuz5">
          <seg xml:id="i-HXXvTwHzuXNoCv6WquZcC4">
            Jag skall icke upptaga tiden längre, utan slutar med att Angifrågatillkännagifva
            det jag vidhåller det förslag, som jag för åtta dasatt utredning
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WCZX78mW3tc5DHL2Zoeuz5" who="unknown" prev="i-7KHc8F7mY47YBeWtR6PnyW">
          <seg xml:id="i-6hZcN2jRCTK1x4ju4hw3Sz">
            gar sedan eller något mera förordade. rörande den högre qvinliga
            undervisnin-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Be2hRw9Ha8i3CLY77sBQsJ" type="speaker">
          Herr Winkrans:
        </note>
        <u who="Q6244387" xml:id="i-8oQ5Q5HiiFF86PNGCeBBDE" next="i-GjQFPhTXo85JEdhe5rP1fE">
          <seg xml:id="i-Kcn4yPt5sLU9cvmAdpNtka">
            Utan tvifvel har det varit en i hög grad gen. glädjande företeelse
            för fosterlandsvännen att se huru man på de = (Forts.) senare
            åren i snart sagdt alla Sveriges landsändar inrättat anstalter
            för beredande åt den qvinliga ungdomen af samma goda undervisning,
            som förut varit förbehållen ensamt den manliga. Om man jemför
            dessa läroanstalter med hvad som i den vägen fans i vår ungdom,
            kan man icke annat än glädja sig åt våra dacars patriotiska bemödanden
            att åstadkomma det bästa möjliga. Men på samma gång man gläder
            sig häråt, finner man också, såsom den förste talaren, hvilken
            framför andra är här sakkunnig, anmärkte, att ingenting är fullkomligt
            här på jorden och att ingen organisation finnes, som icke är behäftad
            med brister. Det finnes verkligen, såsom han antydde, brister
            i dessa läroanstalter likasom äfven i skolorna för den manliga
            ungdemen, och den betänkligaste är just den, som han fruktade
            mest, nemligen faran för öfveransträngning. Det har här 1 landet
            hållits två allmänna möten af lärare och lärarinnor vid flickskolor
            äfvensom andra för saken intresserade personer. Det senare af
            dessa möten hölls i Göteborg för två år sedan. Det var högst intressant
            att åhöra de öfverläggningar, som dervid förekommo; och bland
            annat, som då framhölls, var äfven, såsom den förste talaren nämnde,
            den öfveransträngning, som eger rum i våra flickskolor. Detta
            var ett ondt, hvars vådor alla insågo och behjertade samt ville
            bota. Den förnämsta orsaken till öfveransträngningen ansågs vara
            de många främmande språk, som införts i våra flickskolor, och
            särskildt den omständigheten att lärjungarne skola inhemta så
            fullständig kunskap i dessa ämnen som möjligt redan, innan de
            uppnått den så kallade konfirmationsåldern eller 16 å 17 år, till
            hvilken tid de skola hafva inhemtat samma kunskaper, som de manliga
            lärjungarne hunnit inhemta först ett par år efteråt. Lägger man
            dertill, att nästan hvarje flicka, som anses böra få en högre
            uppfostran, måste egna sig åt musik och särdeles åt pianospelning,
            samt att det betraktas såsom en brist för en bildad qvinna att
            icke hafva förvärfvat sig skicklighet deri, antingen hon eger
            framstående anlag derför eller saknar sådana; finner man lätt,
            att faran för öfveransträngning ligger orimligt nära. Den komité,
            sor på begäran af rikets ständer nedsattes 1866, insåg tydligt
            deuana fara och föreslog derför äfven mycket rigtigt, att blott
            ett främmande språk skulle läsas obligatoriskt i våra flickskolor
            och att de andra skulle vara valfria. Jag iror dock, att det bland
            våra flickskolor icke är många, der denna grundsats följes, utan
            att såväl i normalskolan, hvilken enligt sitt namn skall vara
            ett mönster för andra flickskolor, som i de flesta af dessa förekomma
            alla
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--33/prot_1884__ak__33-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-AjDsvxaweueciN9XTadrq7" type="date">
          N:o 33. 12 Lördagen den 5 April.
        </note>
        <u xml:id="i-GjQFPhTXo85JEdhe5rP1fE" prev="i-8oQ5Q5HiiFF86PNGCeBBDE" who="Q6244387" next="i-BBeEiQgaSsEHDYESUy6zpF">
          <seg xml:id="i-FDnGaVbf3R869tMEzvDdUN">
            Ang. ifrågatre språken, om ock icke till namnet, så dock i vorkligheten
            obdr Nere a ligatoriskt. Följden deraf blifver naturligtvis öfveransträngning.
            högre qvinliga Vid det möte, som jag nyss omnämnde, framstäldes
            dessa anmärkundervisnin- Ningar af både män och qvinnor. Hvad
            svarades då derpå? Jo, gen. föreståndarne och föreståndarimnorna
            för skolorna kunde icke i (Forts.) — allmänhet vederlägga anmärkningarna
            utan medgåfvo, att så ofta vore förhållandet, men tillade, att
            de icke kunde afhjelpa detta missförhållande, ty hemmen fordrade
            det. »Om vi neka — yttrade
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BBeEiQgaSsEHDYESUy6zpF" prev="i-GjQFPhTXo85JEdhe5rP1fE" who="Q6244387" next="i-3Fpj8fftEzWmjJZFbWSaDi">
          <seg xml:id="i-8CHrVuRwCkxNgPwV3RgYyz">
            de — »att läsa alla dessa språk, säga hemmen: »ja, då sätta vi
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3Fpj8fftEzWmjJZFbWSaDi" prev="i-BBeEiQgaSsEHDYESUy6zpF" who="Q6244387" next="i-LzniAxo2u74gWSWBdNis4v">
          <seg xml:id="i-X9TEnpGhMVSY1w6V32GgDa">
            våra barn i en annan skola.» Vi äro sålunda beroende af hem-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LzniAxo2u74gWSWBdNis4v" prev="i-3Fpj8fftEzWmjJZFbWSaDi" who="Q6244387" next="i-5k5j8yRLq4WaV5NdeGRXNY">
          <seg xml:id="i-JfLmyAxfkfoKPQh2SZdzPv">
            men.» Det vore derför en förträfflig sak, om lagstiftaren gåfve
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5k5j8yRLq4WaV5NdeGRXNY" prev="i-LzniAxo2u74gWSWBdNis4v" who="Q6244387" next="i-RhbQ5M7VuyBeBK4HHB1rAX">
          <seg xml:id="i-HuXs6yN8k9cKkBMxvSQEV1">
            de förståndiga lärarne och lärarinnorna ett stöd och sade: »I
            fån organisera edra skolor fritt; staten vill icke — såsom Herr
            Hedin förmenade — lagstifta och fastställa planer, hvarefter I
            skolen,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RhbQ5M7VuyBeBK4HHB1rAX" prev="i-5k5j8yRLq4WaV5NdeGRXNY" who="Q6244387" next="i-4YqE8u4XDbrqA9JMTesD8z">
          <seg xml:id="i-Vd88wEPqnBBZbxmK2BxKJA">
            likasom goss-skolorna, fullständigt i de minsta detaljer förfara;
            —
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4YqE8u4XDbrqA9JMTesD8z" prev="i-RhbQ5M7VuyBeBK4HHB1rAX" who="Q6244387" next="i-MP3DcJNDbi87Bawuj6Rswp">
          <seg xml:id="i-KY2XNe9yeJbq3qjSusJhMu">
            nej tvärtom, I skolen få organisera skolorna så fritt som möjligt,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MP3DcJNDbi87Bawuj6Rswp" prev="i-4YqE8u4XDbrqA9JMTesD8z" who="Q6244387" next="i-HiaWWJ1FvHYhJ7QZ7czSUW">
          <seg xml:id="i-SzoSGf4vHzi8HCucNEdtMw">
            men ett fordrar jag, att planen för undervisningen uppgöres så,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-HiaWWJ1FvHYhJ7QZ7czSUW" prev="i-MP3DcJNDbi87Bawuj6Rswp" who="Q6244387" next="i-Eq9qBHxDmWoLhLK8txYbcV">
          <seg xml:id="i-Hm224xDUZz9tHgFKuZLMZw">
            att icke någon öfveransträngning må förekomma, såsom nu är fal-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Eq9qBHxDmWoLhLK8txYbcV" prev="i-HiaWWJ1FvHYhJ7QZ7czSUW" who="Q6244387" next="i-U8CS3YZKZa8ab2Lkk3k2ND">
          <seg xml:id="i-QymdMfr1Gwak6aGDuUJ2H8">
            let.» Har staten rätt att föreskrifva något sådant med afseende
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-U8CS3YZKZa8ab2Lkk3k2ND" prev="i-Eq9qBHxDmWoLhLK8txYbcV" who="Q6244387" next="i-PFdBCodosZqDg5zH9VbR1J">
          <seg xml:id="i-J941TnZnx5Gsmvom2iTYSN">
            på minderåriga fabriksarbetare, har han det väl ännu mer i af-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PFdBCodosZqDg5zH9VbR1J" prev="i-U8CS3YZKZa8ab2Lkk3k2ND" who="Q6244387" next="i-EU9bida9p6jWcmiiLTyRNf">
          <seg xml:id="i-WYdg1vRDd7LVEqeL3da8nc">
            seende på de flickskolor, hvartill han gifver större eller mindre
            understöd. Nu säger man, att man icke skall bifalla Första Kam-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TcCN8v3sJruYxSbDNmB5LF">
          marens framställning; det är icke passande för Andra Kammaren
        </note>
        <u xml:id="i-EU9bida9p6jWcmiiLTyRNf" prev="i-PFdBCodosZqDg5zH9VbR1J" who="Q6244387" next="i-6qxfd9522HYLVoLqwCiR8n">
          <seg xml:id="i-LLSJj5DcdihsAMxKnN1B1T">
            att komma i efterhand, utan vi skola hålla på vårt beslut. Af
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Qe3pWw9gv9FdUB8RfSpXmw">
          ven med årliga riksdagar blifver följden af ett sådant fasthållande,
        </note>
        <u xml:id="i-6qxfd9522HYLVoLqwCiR8n" prev="i-EU9bida9p6jWcmiiLTyRNf" who="Q6244387" next="i-QsWDKVEjpfzms1GPUhVK79">
          <seg xml:id="i-HmLR2f22NEHwGnqBFg9Zjf">
            såsom den förste talaren antydde, att frågan uppskjutes till
            en obestämd framtid, och jag kan dock försäkra herrarne, med den
            erfarenhet jag har om dessa flickskolor icke blott i min hemort
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QsWDKVEjpfzms1GPUhVK79" prev="i-6qxfd9522HYLVoLqwCiR8n" who="Q6244387" next="i-49ZWQbp6geFjdvyKGycdjK">
          <seg xml:id="i-ShjCFBt2LXbCPmW5UVK6ov">
            utan äfven på andra ställen, att det är verklig fara med ett
            dröjs-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-49ZWQbp6geFjdvyKGycdjK" prev="i-QsWDKVEjpfzms1GPUhVK79" who="Q6244387" next="i-2TL9XdWaNgGEETgJ9cyASD">
          <seg xml:id="i-EVvcnmAvT4WPgRYyauwc4F">
            mål. Ty här förefinnes verkligen för närvarande — såsom jag förut
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-2b9BBwW53LmKu4Nau92m4B">
          erinrat — en stor öfveransträngning på grund af den missuppfattning,
          som ligger deri, att den qvinliga ungdomen skall vid 16
        </note>
        <note xml:id="i-YZXQ8Wfx9KGvxxqLzCbcNp">
          åa 17 års ålder vara fullt färdig i bokliga ämnen och hemma i
          hvarjehanda andra saker än dessa, men i synnerheti språk, och
          derför
        </note>
        <u xml:id="i-2TL9XdWaNgGEETgJ9cyASD" prev="i-49ZWQbp6geFjdvyKGycdjK" who="Q6244387" next="i-VhUd6xQmeMwT6kazCRDbxs">
          <seg xml:id="i-Th5cZJMpmddmRC25WFSsYS">
            tror jag heller icke, att vi böra vara rädda för att sluta oss
            till
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VhUd6xQmeMwT6kazCRDbxs" prev="i-2TL9XdWaNgGEETgJ9cyASD" who="Q6244387" next="i-3z5U8sF2e7YXu55XAs3dg3">
          <seg xml:id="i-VGsBRFQnUe3MUPPwXUaarv">
            det förslag Första Kammaren redan antagit. Jag tror icke, att
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3z5U8sF2e7YXu55XAs3dg3" prev="i-VhUd6xQmeMwT6kazCRDbxs" who="Q6244387" next="i-TXHkUVFNbYJPUYneFEDQLR">
          <seg xml:id="i-Qu2a8B8fN9rMU3511R4hix">
            detta skulle vara så farligt. Det förefaller mig besynnerligt
            att
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-TXHkUVFNbYJPUYneFEDQLR" prev="i-3z5U8sF2e7YXu55XAs3dg3" who="Q6244387" next="i-JPBTvUhqxbf6hA369nC6XN">
          <seg xml:id="i-UFAMee9LU9QyiJMHswADVz">
            endast anhålla hos Kongl. Maj:t, det han måtte låta göra en undersökning
            om de brister och missförhållanden, som möjligen
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-JPBTvUhqxbf6hA369nC6XN" prev="i-TXHkUVFNbYJPUYneFEDQLR" who="Q6244387" next="i-GpWdT44FDfxyAq9ExyQWb8">
          <seg xml:id="i-BEvcmZBbUS8yL5azci4skc">
            kunna finnas hos våra flickskolor, och framlägga resultaten deraf
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-GpWdT44FDfxyAq9ExyQWb8" prev="i-JPBTvUhqxbf6hA369nC6XN" who="Q6244387" next="i-84g7euktGc9677vA7HXKAS">
          <seg xml:id="i-9BwC5whiLTEpNYsssTiQ6">
            för Riksdagen. Ty det är ju klart, såsom ock nyss antyddes af
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-84g7euktGc9677vA7HXKAS" prev="i-GpWdT44FDfxyAq9ExyQWb8" who="Q6244387" next="i-WdZ5mK78wpm8Bq3JVeEuUn">
          <seg xml:id="i-Wq1Yormwz9eQU2ZLL6Ur3d">
            en talare på smålandsbänken, att, när detta är gjordt, svarar
            Riks-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-WdZ5mK78wpm8Bq3JVeEuUn" prev="i-84g7euktGc9677vA7HXKAS" who="Q6244387" next="i-Qj7cHajz3ZaN7qyhiyFpPZ">
          <seg xml:id="i-RERAs486HBuTx5Q23GdK7D">
            dagen: »var så god och kom fram med förslag, huru dessa bri-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Qj7cHajz3ZaN7qyhiyFpPZ" prev="i-WdZ5mK78wpm8Bq3JVeEuUn" who="Q6244387" next="i-7FgWYAvCC5na198tLmtJxF">
          <seg xml:id="i-TBphNZQyg2oFbcM2dkFkpq">
            ster skola kunna botas.» Något annat har ju heller icke Första
            Kammaren begärt än att få se resultaten af undersökningen och
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7FgWYAvCC5na198tLmtJxF" prev="i-Qj7cHajz3ZaN7qyhiyFpPZ" who="Q6244387" next="i-7f9fgU7UmjgDEEjD6WiQNt">
          <seg xml:id="i-8r4egVx56n4tcJciKe3ido">
            huru bristerna skola kunna afhjelpas. Det anslag, på grund hvar-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Did5YUqrq8znFdsB1gwwgz">
          af Herr Hedin sökte att med sin vanliga taktiska skicklighet
          af-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--33/prot_1884__ak__33-012.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VgvnYzCsqfSGbUoLspkJnH" type="date">
          Lördagen den 5 April 13 N:o 33.
        </note>
        <u xml:id="i-7f9fgU7UmjgDEEjD6WiQNt" prev="i-7FgWYAvCC5na198tLmtJxF" who="Q6244387">
          <seg xml:id="i-DnSQfncrV24ANns28xs8BJ">
            skräcka denna Kammare att deltaga i Första Kammarens beslut,
            479. öga tror jag icke spelar den roll, han ville gifva detsamma.
            Jag an- Sr Med ser, i likhet med en föregående talare, att, om
            saken är god, så högre qvinliga förtjenar den också att staten
            tager den under armarne; om den uwundervisninär dålig, deremot
            icke. Jag har en hög tanke om denna Kamgen. mares offervillighet
            för kulturändamål, men jag har, sanningen (Forts) att säga, en
            ännu högre tanke om dess förmåga att kunna stå emot anspråk på
            anslag, som äro obefogade, och på grund deraf är jag icke rädd
            att med min röst bidraga dertill, att Första Kammarens beslut
            antages äfven af Andra Kammaren.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Es3Gh57avsKWCxWcmJn14T">
          I denna syftning anbåller jag hos Herr Talmannen om proposition.
        </note>
        <note xml:id="i-BM9DvMgk8Mppx3uszKXinT">
          I detta anförande instämde Herrar Trybom, Fredenberg, Melin,
          Hammarberg, Angel och Sandwall.
        </note>
        <note xml:id="i-WjGVMUyXDviFbnNX7XV5bT" type="speaker">
          Herr Liss Ol. Larsson:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-GUuvFAGu71dHJMyigGWPm2" next="i-2QnBSozrMtCRrbe2kpn1HS">
          <seg xml:id="i-VyDLBhzvxhzDLtRp6x5jj6">
            Det är, så vidt jag kan erinra mig, första gången jag varit vittne
            till en sådan diskussion som den förevarande, der fråga är om
            att Andra Kammaren skall upprifva ett beslut, som den fattat för
            ungefär åtta dagar sedan, ett beslut, som då fattades till och
            med utan votering. Jag vill för min del icke ingå i besvarande
            af hvad som blifvit yttradt hvarken från den ena eller andra sidan,
            men jag vill hålla på Kammarens heder och anseende. Hvilken tanke
            skulle man väl få i landet om Andra Kammaren, om man hör, att
            densamma den ena veckan fattat ett beslut — som jag förmodar efter
            moget öfvervägande, ty jag anser, att hvarje beslut här fattas
            så — men veckan derefter upprifver detta beslut helt och hållet
            samt antager ett annat förslag och dertill ett sådant, som för
            några dagar förkastades.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2QnBSozrMtCRrbe2kpn1HS" who="unknown" prev="i-GUuvFAGu71dHJMyigGWPm2" next="i-EpVY7FCkQNiFE2374cSh2C">
          <seg xml:id="i-9DJkUJsVgmz2WhoBZuNbqW">
            Detta hör till det annars oerhörda som skulle kunna inträffa
            i Kammaren. Jag vet icke om det må vara meningen, att man nu skulle
            kunna lyckas att vidtaga förändringar i hvad man förut beslutat,
            derför att ett flertal af Kammarens ledamöter f. n. rest hem.
            Men vore så meningen, lär det icke vittna om synnerlig grannlagenhet.
            Huru som helst och skulle jag äfven blifva ensam om min mening,
            är jag dock så mån om Kammarens auseende, att jag anser för origtigt,
            om Kammaren af något skäl icke vidhölle ett förut under riksdagen
            belt nyss fattadt beslut. Det har visserligen talats om, att här
            vore fråga om ett sammanjemkningsförslag; men frågan är 1 sjelfva
            verket endast den, att Kammaren skall gifva ett offentligt vittnesbörd
            derom, att Kammaren förra veckan fattade ett origtigt beslut genom
            att nu godkänna ett förslag, som då efter mogen pröfning utan
            votering förkastades af Kammaren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-EpVY7FCkQNiFE2374cSh2C" who="unknown" prev="i-2QnBSozrMtCRrbe2kpn1HS" next="i-DiVAGNcLJqXeSPovGA4XUp">
          <seg xml:id="i-829cLzrTXmWEHPZ7rRAgfT">
            Utan att vilja ingå närmare i saken, äro dessa skäl för mig alldeles
            bestämmande, och jag skall derför också yrka, att Kam-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--33/prot_1884__ak__33-013.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-WyrALwjPu6Asqbzx25PcC6">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-8VG9ynZkYPMPa7ccuAH5EC" type="date">
          14 Lördagen den 5 April.
        </note>
        <note xml:id="i-PCByezMsngvj3CW9KVySsr">
          Ang. ifrågamaren, med vidhållande af sitt förut fattade beslut,
          afslår Första
        </note>
        <u xml:id="i-DiVAGNcLJqXeSPovGA4XUp" who="unknown" prev="i-EpVY7FCkQNiFE2374cSh2C">
          <seg xml:id="i-LaskG2h5Y9pzDS13SsY29M">
            satt utredning rörande den högre qvinliga
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6rk4dHaPA8o6gNFykZFLhm">
          Kammarens framställning. Häruti instämde Herrar 0. B. Olsson,
          N. Nilsson1i Vrängebol,
        </note>
        <note xml:id="i-YHNbaPPqBtfLiUNQUtXzZT">
          undervisnin- J. Jonson i Fröstorp, Björkman, Olof Andersson,
          Börjesson och
        </note>
        <note xml:id="i-6G1JF69En1u8AqP5tbg45y">
          gen. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-YCtyJpfFeCiCzYnMe68s7i">
          And. Bengtsson.
        </note>
        <note xml:id="i-HHsnXtAWBg9k3TzSD3HfYm" type="speaker">
          Herr Granlund anförde:
        </note>
        <u who="Q5768483" xml:id="i-3FgVX5iskG8XCZcTf2wU6i" next="i-3Cs9PR6Gm8uVMBedfbQihw">
          <seg xml:id="i-FrGmDPfgo9E7QUPHVHeomE">
            Det skulle vara temligen egendomligt, om Kammaren nu icke skulle
            kunna förena sig om denna skrifvelse. Jag vill återföra i Kammarens
            minne, att förra året väcktes en motion om ökande af ifrågavarande
            anslag, och då uttalade man allmänt såsom enda skälet, hvarför
            Riksdagen icke borde bevilja någon förhöjning, att frågan icke
            vore utredd. Nu framkommer samme motionär åter med denna fråga.
            Af en utredning blefve väl i allt fall följden den, att staten
            finge lemna ytterligare bidrag, i större eller mindre mån, till
            de högre flickskolorna. Ty icke kan väl staten eljest lagstifta
            för de enskilda skolorna. Det vore märkvärdigt, om de bildningsanstalter
            af detta slag, som ej åtnjuta statsunderstöd, icke sjelfva finge
            fritt ordna och sköta sin verksamhet. Och att en förhöjning af
            ifrågavarande anslag är af behofvet påkallad, derom torde ej böra
            vara tvifvel. Denna fråga har förut varit föremål för en komités
            utredning, och, såsom vi veta, afsåg Kongl. Maj:ts framställning
            1873 inrättande af 4 offentliga högre läroverk för flickor. Riksdagen
            afslog emellertid helt och hållet denna framställning, och en
            följande Riksdag beslöt att i stället understödja enskilda flickskolor,
            då det ju skulle blifva alltför kostsamt för staten att organisera
            nya flickskolor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-3Cs9PR6Gm8uVMBedfbQihw" prev="i-3FgVX5iskG8XCZcTf2wU6i" who="Q5768483">
          <seg xml:id="i-Fpyeq9NMJRck4XkwXd1N2k">
            Om nu denna Kammare afslår Första Kammarens framställning, kommer
            frågan äter igen att helt och hållet förfalla. Jag hemställer
            om i vår tid, då det väckes motioner om att göra qvinnan valberättigad
            och myndig vid 21 års ålder, det kan vara rigtigt att uttala den
            grundsats, att staten icke skall bidraga till upprätthållande
            af högre flickskolor. Må hända har man mycket mera skäl att bevilja
            medel i detta fall än 1 en mängd andra. Då jag finner det högst
            egendomligt att nu säga nej till Första Kammarens beslut, hvarigenom
            man kunde få denna fråga fullständigt utredd, endast derför att
            man anser sig böra vidhålla ett förut fattadt beslut och sålunda
            omöjliggör en skrifvelse, på hvilken man förra året höll sä strängt,
            skall jag för min del hemställa om bifall till det förslag Första
            Kammaren antagit.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HcYHaMXksjvQ4dm9zRkkLw" type="speaker">
          Herr Key:
        </note>
        <u who="Q4218935" xml:id="i-TcyVmf3CSFecaV5ocGFRup" next="i-VaujW2ziHHvUhY6ZjdjKTN">
          <seg xml:id="i-Bjv7VC6NxQTWBoaWd7ax1z">
            När min ärade vän och sidokamrat nyss hade ordet, hade .endast
            jag och en representant på norrlandsbänken yttrat sig i frågan.
            Min ärade sidokamrat uttalade då såsom sin mening, att det egentliga
            skälet för vårt yrkande om bifall till den af Första Kammaren
            beslutade skrifvelsen till Kongl. Maj:t väl vore afsigten att
            söka derigenom utverka ett mycket stort
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--33/prot_1884__ak__33-014.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-VfMHuaS48T1bMU3jBKwDZf" type="date">
          Lördagen den 5 April. 15 N:o 33.
        </note>
        <u xml:id="i-VaujW2ziHHvUhY6ZjdjKTN" prev="i-TcyVmf3CSFecaV5ocGFRup" who="Q4218935" next="i-81AtjUsiD91anDcfi7xM6g">
          <seg xml:id="i-55bB5oCLhbumvhbDRxc3Ho">
            statsbidrag till dessa flickskolor, och han fruktade att såsom
            en Ang. ifråga följd deraf vi slutligen skulle få för ifrågavarande
            ändamål en Sat äxen ing budget som vore allt för betungande. Jag
            ber då för min del — högre qvinliga och jag kan endast svara för
            mig sjelf — få på det bestämdaste undervisninprotestera mot att
            detta varit i aflägsnaste mån min afsigt eller gen. tanke. Jag
            är öfvertygad om, att Riksdagen har förmåga att &lt;(Forts.) pröfva
            hvad som bör göras i denna rigtning samt bestämma buru stort statsbidrag
            bör gifvas eller icke. Här är från ekonomisk synpunkt fråga om,
            huruvida Riksdagen användt sina penningar väl, då Riksdagen understödt
            de nuvarande enskilda flickskolorna, eller huruvida man icke bör
            undersöka, om dessa medel kunde användas på ett långt mera fruktbärande
            sätt för samma ändamål. Skulle det då visa sig att anslaget behöfver
            höjas, har ju Riksdagen fullkomlig frihet att begränsa sitt bidrag,
            då i afseende å penningefrågan ingenting lemnats på hand genom
            denna skrifvelse. Jag har yrkat ait Kammaren skulle biträda Första
            Kammarens beslut endast ur sakens egen synpunkt, derför att jag
            är innerligt öfvertygad om att flickundervisningen i vårt land
            är mycket origvgt ordnad. Hufvudsumman är att man lassar på flickorna
            mellan 13 och 16 år ett alldeles för stort qvantum af andligt
            arbete; under den period då de hastigt utbildas från barn till
            fullmogna qvinnor. Denna utveckling innebär i och för sig ett
            så hårdt inre arbete, att det icke borde nedtyngas genom för mycket
            skolarbete. Ty följden blir att utvecklingen lider, allmän svaghet,
            bleksot och blodbrist inträda och näras genom öfveransträngningen.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-81AtjUsiD91anDcfi7xM6g" prev="i-VaujW2ziHHvUhY6ZjdjKTN" who="Q4218935" next="i-P5MtgJuSgAG33DC8yDhGJ1">
          <seg xml:id="i-NLoZJeE5aSvT4ifrkhQnE5">
            Detta är mitt skäl och frågan om statsbidraget spelar för mig
            en ytterst obetydlig roll. Men i afseende å statsbidraget vill
            jag erinra om hvad som af min ärade vän på denna bänk derom yttrades
            förra gången denna fråga förevar. Han klandrade nemligen då, att
            regeringen afslagit en begäran om rätt för flickor till inträde
            i statens goss-skolor. Denna fråga om gemensamma skolor för gossar
            och flickor är i och för sig en den allra största och allvarligaste
            angelägenhet. För min del anser jag sådant vara ett origtigt system
            och grundar detta mitt omdöme så väl på fysiologiska skäl som
            äfven på uttalanden af sakkunnige personer i det land, som i detta
            afseende tagit försteget, nemligen Amerika. Ur synpunkten af det
            manliga och qvinliga slägtets olika utbildning 1 uppväxtåren är
            det en fysiologisk orimlighet att ställa samma fordringar på gossar
            och flickor vid samma ålder. Om emellertid flickorna skulle i
            allmänhet lemnas tillträde till goss-skolorna, så inser hvar och
            en att det kommer att gälla statsbidrag till sådan storlek, att
            jag derför ej ser någon begränsning. Den ärade talaren nämnde
            exempel på goss-skolor, der eleverna äro få, och anmärkte att
            penningarne på sådant sätt användes illa. Men såsom jag redan
            nämnt, så är frågan om huruvida dessa läroverk skola bibehållas
            redan nu föremål för
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--33/prot_1884__ak__33-015.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-BbcVXZfmNRzrChnvdaRTyM">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-Btc46aHgUYubC1pcAcCfgP">
          Ang. ifråga-
        </note>
        <u xml:id="i-P5MtgJuSgAG33DC8yDhGJ1" prev="i-81AtjUsiD91anDcfi7xM6g" who="Q4218935" next="i-VtDCR11zcGnWPz4xS3885X">
          <seg xml:id="i-7XN3zsqHuidox6GCWu4fES">
            satt utredning
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Eh4zQ2G4NWBVynGwe11kqv">
          rörande den
        </note>
        <u xml:id="i-VtDCR11zcGnWPz4xS3885X" prev="i-P5MtgJuSgAG33DC8yDhGJ1" who="Q4218935" next="i-51cW6CmRn8vPC7JrqwZcEn">
          <seg xml:id="i-4kpZ5N37MVxsmxEXubDiwo">
            högre qvinliga
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6T6kTbPnRAiCsoyoQbjmtt">
          undervisningen. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-LGDv8fQtR8uuH7Yy3Pdyqq" type="date">
          16 Lördagen den 5 April.
        </note>
        <u xml:id="i-51cW6CmRn8vPC7JrqwZcEn" prev="i-VtDCR11zcGnWPz4xS3885X" who="Q4218935">
          <seg xml:id="i-2h5PiwRRT3LPLuLzYFr6wN">
            läroverkskomiténs öfvervägande, och för öfrigt tillåter jag mig
            erinra, att våra goss-skolor i allmänhet ej hafva för få, utan
            snarare för många elever, så att man nödgats begränsa elevantalet.
            Skulle man nu emellertid öppna dem äfven för flickor, så skulle
            man nödgas endera köra ut pojkarne eller låta läroverken svälla
            ut, så att de kunde upptaga äfven detta nya element. I sådant
            fall äro vi ju fullt inne på systemet att upprätta af staten helt
            och hållet bekostade skolor äfven för flickor, och detta, mine
            herrar, skulle medföra högst betydliga utgifter. På grund af hvad
            jag anfört yrkar jag att Andra Kammaren måtte biträda Första Kammarens
            beslut i frågan.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-D44CUw7wvLHtQWSsdjv5tc" type="speaker">
          Herr Hedin:
        </note>
        <u who="Q4582704" xml:id="i-qwfpa9rBAqfxaMZdqg9uo" next="i-4zKgg2MFwTVGX27SBLSyUu">
          <seg xml:id="i-D9eKt82AcfNfmTpuizxM3z">
            Till en början torde jag böra upplysa att, när jag talade om
            ifvern att åstadkomma en skrifvelse till Kongl. Maj:t med anhållan
            om en anslagsproposition, jag icke ens med den aflägsnaste tanke
            syftade på den förste talaren i ämnet utan på den enskilda agitationen
            till förmån för Utskottets skrifvelseförslag och på ett förhållande,
            som ingen torde vara okunnig om, hvilket gifvit anledning till
            motionen, nemligen behofvet å vissa håll att så fort som möjligt
            få ifrågavarande anslag höjdt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4zKgg2MFwTVGX27SBLSyUu" prev="i-qwfpa9rBAqfxaMZdqg9uo" who="Q4582704" next="i-UnJPUnekMJygAZWewoxgiT">
          <seg xml:id="i-NCtvaWKBL2NAwJ55faadmp">
            I afseende på siste talarens yttrande rörande förhållandena i
            Amerika skall jag blott nämna att emot hvarje ofördelaktigt yttrande
            från sakkunniga personer om den i Amerika gängse samundervisningen
            för gossar och flickor jag kan åberopa åtminstone fem gynsamma.
            Hvad vidare beträffar samme talares yttrande derom, att de små
            elementarläroverkens indragning är föremål för öfverläggning i
            läroverkskomitén, vill jag påminna derom, att, ehuru det är väl
            bekant, hvilken :tanke Andra Kammaren hyser i denna fråga, det
            icke gifves ett enda yttrande eller någon åtgärd, som visar hvad
            regeringen derom tänker.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UnJPUnekMJygAZWewoxgiT" prev="i-4zKgg2MFwTVGX27SBLSyUu" who="Q4582704" next="i-VC6PvJz1tke58zkdzHncLB">
          <seg xml:id="i-JVF2yXZV4v7E3Cyb3bnrs4">
            Jag har all anledning att beundra den ädla täflan, som visat
            sig emellan åtskilliga talare ait framhålla flickskoleundervisningens
            brister, men hvad jag icke beundrar, utan förundrar mig öfver,
            är att denna framställning af flickundervisningens brister användas
            såsom ett argument mot mig. Ty detta visar svag logik. Jag har
            i likhet med en del öfriga talare begärt en undersökning om flickskoleundervisningens
            beskaffenhet, men jag önskar, att resultatet af denna undersökning
            först framlägges, och att man får tid att pröfva detsamma. Således,
            mitt yrkande skiljer sig endast deri från deras att åt opinionen
            må lemnas tid att begrunda materialet för frågans pröfning, och
            att derför, sedan undersökningen skett, densamma först skall för
            Riksdagen framläggas och publiceras, samt att derefter den Kongl.
            propositionen i ämnet må framkomma. För öfrigt vill jag påpeka,
            att Utskottets ärade ordförande i sjelfva verket lemnat en alldeles
            afgörande upplysning om hvad det egentliga syftet med den föreslagna
            skrifvelsen är. Han sade att Riksdagen icke borde bevilja sina
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--33/prot_1884__ak__33-016.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7jbeasM9ndphftcA4iFTsW" type="date">
          Lördagen den 5 April. 17 N:o 33.
        </note>
        <u xml:id="i-VC6PvJz1tke58zkdzHncLB" prev="i-UnJPUnekMJygAZWewoxgiT" who="Q4582704" next="i-Y87LDqKnnBtqxpcJrQymn8">
          <seg xml:id="i-VX9gsNeoe4zwYyU7wxKLaF">
            70,000 kronor utan att på samma gång säga ifrån, huru den ville
            Ang. ifråga hafva dessa skolor inrättade. När jag sammanhåller
            detta med stf Uira den hans klagan deröfver, att man »experimenterar»,
            att flickunderhögre qvinliga visningen är ordnad olika i olika
            skolor, så kan jag ej deraf undervisnindraga annan slutsats, än
            att han önskar att flickundervisningen gen. skall intvingas i
            en för alla skolor i hela landet gällande tvångs- (Forts) tröja.
            Det är således icke nog, att man insnört gossundervis-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Y87LDqKnnBtqxpcJrQymn8" prev="i-VC6PvJz1tke58zkdzHncLB" who="Q4582704" next="i-Xz95YC2Njk6EEBoSddptsv">
          <seg xml:id="i-WPicYjXM4T7CADmMZmykKa">
            ningen i en dylik uniformitet, utan man vill äfven göra det-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Xz95YC2Njk6EEBoSddptsv" prev="i-Y87LDqKnnBtqxpcJrQymn8" who="Q4582704">
          <seg xml:id="i-USbZSxoCSjYsG6ztkLg3Vy">
            samma med flickundervisningen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FLfviKXvnM8cQZyiJip2GB" type="speaker">
          Herr Abr. Rundbäck:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-BLL6zXXLkTbyGGwSvcUaKP" next="i-BE1WA8kEjxhJApgb6i5eXx">
          <seg xml:id="i-QDiHTyYSZKvAjp4F6xTuZy">
            Den föregående talaren har en mycket stor förmåga att begagna
            logiken och särskildt en stor förmåga har han att draga slutsatser.
            Han kom sålunda i sitt senaste anförande till en ganska egendomlig
            slutsats beträffande den egentliga afsigten med mitt yrkande på
            bifall till bvad Första Kammaren beslutit och mitt tillstyrkande
            af en skrifvelse, sådan som den nu föreslagna. Han ansåg detta
            mitt yrkande gå ut på att i en tvångströja insnöra den qvinliga
            undervisningen. Hvarifrån kan den ärade talaren hemta anledning
            att draga en sådan slutsats? Icke kan han göra det från mina sträfvanden
            under mitt föregående lif och icke heller kan han sluta dertill
            af hvad jag förut haft äran yttra i nu förevarande ämne. En sak
            är attien tvångströja insnöra den qvinliga undervisningen och
            en annan sak är att uppställa en ram, inom hvilken undervisningen
            må kunna hålla sig, så att den icke sväller ut till något, som
            alldeles strider emot dess ändamål. Vi hafva fått sådana bestämmelser
            i afseende på andra undervisningsanstalter, något som man äfven
            kunde få i detta afseende utan att på något sätt skada den rigtning,
            som han förutsatt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BE1WA8kEjxhJApgb6i5eXx" who="unknown" prev="i-BLL6zXXLkTbyGGwSvcUaKP">
          <seg xml:id="i-V3V1ufcoRnAyaPcC9BTAby">
            Hvad för öfrigt beträffar det argument, som af Herr Liss Olof
            Larsson framstäldes emot ett bifall till hvad Första Kammaren
            beslutit och äfven vidbållit, så vill jag erinra honom om att,
            ifall denna Kammare finner att den fattat ett orätt beslut eller
            rättare ett beslut utan eftertanke, så bevarar Kammaren sitt anseende
            mycket bättre genom att rätta en sådan oeftertänksamhet än genom
            att envist fasthålla dervid. Om jag gjort något orätt, så skämmes
            jag för min del mycket mera, om jag icke erkänner utan vidhåller
            det orätta.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GZn34NBFpQ17u6qPskx3vi" type="speaker">
          Herr Hedin:
        </note>
        <u who="Q4582704" xml:id="i-GjwF6qRDx7GG8vQ44XrGPc">
          <seg xml:id="i-TNRvgBmpFV8vnvjucNF7ny">
            Det förundrar mig att Utskottets ärade ordförande icke funnit
            någon betänklighet vid att tillstyrka Kammaren och Riksdagen att
            till Kongl. Maj:t aflåta en skrifvelse så affattad, att han helt
            säkert icke skulle låtit den passera utan en stor kråka, om den
            lemnats honom i hand af en pojke i tredje klassen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-B5VAGbWbv6rP93Kvs3v4EH" type="speaker">
          Herr Sjöberg:
        </note>
        <u who="Q6327757" xml:id="i-7b4gxoxjCWHMQZqbfXb6TG" next="i-JND7DRQLEg9cB9W7L9EoNK">
          <seg xml:id="i-BkBzYNoSsNcHTDeiSJVbUu">
            Jag skulle kunna inskränka mig till att helt enkelt instämma
            med Herr Hedin i hans föregående yttrande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-36F4JUaMhFsQTCrULs5Y98">
          Andra Kammarens Prot. 1884. N:o 33. 2
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--33/prot_1884__ak__33-017.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-68WxjLZoDvkbagHYVwCMi1">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-LJx4FqJbrMVLpkNYXZofFW">
          Ang. ifrågasatt utredning rörande den högre qvinliga undervisningen.
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-XH881TnnHQB73Z1XMJW6Ad" type="date">
          18 Lördagen den 5 April.
        </note>
        <u xml:id="i-JND7DRQLEg9cB9W7L9EoNK" prev="i-7b4gxoxjCWHMQZqbfXb6TG" who="Q6327757">
          <seg xml:id="i-9WRnYFGY7a2YNxeeVj52DN">
            Jag vill visserligen icke så strängt hålla på den omständighet,
            som här blifvit framhållen, och afgöra, huruvida det må vara nödvändigt
            för Kammarens värdighet att vidblifva ett en gång fattadt beslut,
            eller om Kammaren utan att uppoffra denna värdighet, må kunna
            förändra det. Jag måste emellertid antaga, att, när Kammaren fattade
            sitt förra beslut, Kammaren också visste hvad den gjorde och således
            icke bör hafva något skäl att frångå detsamma. Hvad Herr Hedin
            då yrkade och denna Kammare gillade, står ju för öfrigt i ganska
            väsentlig mån i öfverensstämmelse med hvad motionären åsyftat
            och Första Kammaren beslutat; skilnaden emellan de båda besluten
            består ju deri, att, enligt Andra Kammarens mening, resultatet
            af den begärda undersökningen bör meddelas Riksdagen, innan han
            yttrat sig vidare i ämnet. Jag finner för min del ganska goda
            skäl tala för denna mening; men, huru man än betraktar saken —
            antingen i och för sig eller med hänsyn till den ställning, hvari
            den kommit genom de olika besluten — vill jag taga mig friheten
            till den ärade Kammaren hemställa, om det kan vara lämpligt eller
            passande att, sedan Kammaren med full besättning fattat ett beslut,
            Kammaren nu med ett till hälften reduceradt antal skulle äfven
            å de frånvarandes vägnar fatta ett annat beslut, Mig synes vid
            sådant förhållande grannlagenheten fordra, att det först fattade
            beslutet upprätthålles. På denna grund, och med anledning af hvad
            Herr Hedin anfört, tillåter jag mig äfven framställa det yrkande,
            att Kammaren måtte vidhålla sitt förra beslut.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-JGZGtsoXUGZZuBA3aTb5GB">
          Med Herr Sjöberg instämde Herrar Ola Månsson, Öberg, J. Andersson
          i Lysvik, AÅ. Andersson i Smedbyn och And. Svenson i Bossgården.
        </note>
        <note xml:id="i-3VgXwLwhUVY1v1UK5bUgnA" type="speaker">
          Herr Andreasson yttrade:
        </note>
        <u who="Q104918428" xml:id="i-PJHLbjHLZamtHPvWQHMYWk" next="i-91SUgtQUcTvaX69kw8ASMp">
          <seg xml:id="i-J7bd4faWmkdrosA2xwAbWt">
            Jag ber att få protestera mot det yttrandet att Kammaren fattat
            sitt förra beslut utan eftertanke. Det tror jag icke att Kammaren
            gjort.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-91SUgtQUcTvaX69kw8ASMp" prev="i-PJHLbjHLZamtHPvWQHMYWk" who="Q104918428">
          <seg xml:id="i-2jmbLTJk9EosxBQeu1neWE">
            Jag skall för öfrigt icke upptaga Kammarens tid, utan vill blott
            förena mig med Herr Sjöberg.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9tSaYWvQNDxNMtJZj87PxZ">
          Härmed förklarades öfverläggningen slutad. Herr Talmannen framstälde
          propositioner dels på bifall till det under öfverläggningen framstälda
          yrkandet, att Kammaren med frånträdande af sitt förut i ämnet
          fattade beslut, i hvad det samma skilde sig från Första Kammarens
          mening, måtte biträda det beslut, Första Kammaren i frågan fattat,
          dels på bifall till yrkandet, att Kammaren måtte vidhålla det
          beslut, som vid sammanträdet den 29 nästlidne Mars af Kammaren
          i ämnet fattades; och fann Herr Talmannen denna senare proposition
          hafva blifvit med öfvervägande ja besvarad. Votering blef likväl
          begärd och företogs i enlighet med följande nu uppsatta och godkända
          omröstningsproposition:
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--33/prot_1884__ak__33-018.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JgrPRPiJsBg3chTtt2qXzC" type="date">
          Lördagen den 5 April. 19 N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-EsRtfXjL9pyaf7E1JGd2h7">
          Den, som, beträffande förevarande fråga rörande de enskilda Ang.
          ifråga högre skolorna för qvinlig ungdom, vill att Andra Kammaren
          52ft utredning
        </note>
        <note xml:id="i-8rw6qJjDCG98u4hnsDG1W">
          sale : s a TNE örande d skall vidhålla det beslut, som vid sammanträde
          den 29 nästlidne Högre quvirliga
        </note>
        <note xml:id="i-5PkKEsA5U8JtYbD5HTLnLJ">
          Mars af Kammaren i ämnet fattats, röstar undervisningen. Ja;
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-7YqFXfhNUenVg1avvgqS4w">
          Den, det ej vill, röstar Nej;
        </note>
        <note xml:id="i-JaSEbyQZhTE6MkJcBVQdfQ">
          Vinner Nej, har Kammaren, med frånträdande af sitt förra beslut,
          i hvad detsamma skiljer sig från Första Kammarens mening, antagit
          det beslut, som Medkammaren i denna fråga fattat.
        </note>
        <note xml:id="i-XH5BhpmpbrZtvnrynJz7HC">
          Omröstningen utvisade 77 Ja mot 34 Nej; och hade Kammaren alltså
          beslutat vidhålla sitt förut i ämnet fattade beslut.
        </note>
        <note xml:id="i-X8NTQFLdwQhaSmUMPbr1k5">
          8 4,
        </note>
        <note xml:id="i-D11VHvTGrR6E7586TFHHHn">
          Föredrogs Konstitutions-Utskottets Utlåtande N:o 7, i anled-
          Om ändring ning af väckt motion om ändring af $8 14 och 19 Riksdagsi
          $$ 14 och ordningen. 19 Riksdags-
        </note>
        <note xml:id="i-7tpdWTBxDoG1ZAMVa3i9Rp">
          Ledamoten af Andra Kammaren Herr F. T. Borg, hade ordningen.
          uti berörda motion, N:o 49, föreslagit, att början af &amp; 14 Riksdagsordningen
          måtte erhålla följande förändrade lydelse:
        </note>
        <note xml:id="i-FYDTXSd5R7ctjwbjPzsKeZ">
          Valrätt tillkommer inom den kommun, der de bosatte äro, en hvar
          i kommunens allmänna angelägenheter röstberättigad man och qvinna,
          hvilken 0. 8. v.;
        </note>
        <note xml:id="i-HBCNZHxZ6izGUUvSyKqWHM">
          samt $&amp; 19:
        </note>
        <note xml:id="i-VXsHXpCQuei5RupGSsjEdT">
          Till ledamöter i Andra Kammaren kunna endast väljas personer
          O. 8. V.
        </note>
        <note xml:id="i-6va3ZtCzDU9BJx1CTxiP1S">
          Utskottet hemstälde, att motionen icke måtte af Riksdagen bifallas,
          men hade uti afgifna reservationer yrkats
        </note>
        <note xml:id="i-BwCrUFiDuUXrJ6qaWLwA8e">
          af Herrar Friherre Nordenskiöld, Liljesköld, Farup och Wallemus
          bifall till motionen, i hvad den afsåg medgifvande för qvinnan
          att erhålla valrätt till Riksdagens Andra Kammare;
        </note>
        <note xml:id="i-JeAqaJFm1E1AWht4aFKp8U">
          samt af Herr Borg, bifall till första punkten af motionen.
        </note>
        <note xml:id="i-NrjstzL562Tafyw97wqmmQ">
          Efter det Utskottets hemställan blifvit uppläst, begärdes ordet
          af motionären
        </note>
        <note xml:id="i-Fz6XU3nvAGJxk92cuxku1x" type="speaker">
          Herr Borg, hvilken yttrade:
        </note>
        <u who="Q5582355" xml:id="i-HJDk8rnTCq9DSv2j4dcqen" next="i-HfGrNFQViJ2rcBtmgKkhh7">
          <seg xml:id="i-JfmScnyJyQDEFwJKnVup9J">
            Då jag väckt denna motion, finner jag mig manad att bedja Kammaren
            om ursäkt för att jag dristat mig upptaga en så vigtig fråga,
            enär jag villigt erkänner
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--33/prot_1884__ak__33-019.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-NBmLWD4zsRL82szQUUo5ms">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-L3mAwdFNrasfbak4v9XCwU">
          Om ändring i $$ l4 och 19 RBiksdagsordningen.
        </note>
        <note xml:id="i-QQNeMGf2jHZL7wMfhstPQs">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-DVFxgJLEsHvY4YYK5VVqgq" type="date">
          20 Lördagen den 5 April.
        </note>
        <u xml:id="i-HfGrNFQViJ2rcBtmgKkhh7" prev="i-HJDk8rnTCq9DSv2j4dcqen" who="Q5582355" next="i-2NDUqqSWhaMJeNdvgGnHzz">
          <seg xml:id="i-36QsV7NexAwQhsDg3fGipM">
            att mina krafter varit alltför ringa i förhållande till sakens
            omfattning och betydelse. Länge har jag ock väntat att någon annan
            skulle göra det, och endast den omständigheten, att ingen annan
            omfattat frågan har föranledt mig framkomma med densamma.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2NDUqqSWhaMJeNdvgGnHzz" prev="i-HfGrNFQViJ2rcBtmgKkhh7" who="Q5582355" next="i-E983bsRFkzr56M87G9yCQi">
          <seg xml:id="i-XyLYLApQYxjBDwt85gUzwG">
            För mig är denna angelägenhet ingen modesak. Redan för 533 år
            sedan skref jag åt en medlem af det dåvarande Borgarståndet en
            motion angående politisk fullmyndighet för qvinnan. För 27 år
            sedan utsände jag en skrift, som bar titeln: » Qvinnans historia.
            1:a del. De förhistoriska folkens qvinnor.&gt; I denna bok yrkade
            jag likaledes på fulla politiska rättigheter åt qvinnan. Jag har
            sålunda blifvit min första kärlek trogen, då jag nu åter upptager
            detta ämne till behandling, dertill föranledd icke blott af de
            stora rörelser, som i samma rigtning försiggå i flere kulturländer,
            utan hufvudsakligen till följd af frågans egen natur. Jag anser
            nemligen, att man icke ett enda ögonblick bör uppskjuta förverkligandet
            af föreliggande förslag, enär enligt min öfvertygelse, de krafter,
            som qvinnan eger i såväl intellektuelt som moraliskt afseende,
            äro af den betydelse att det länder till största förlust för menskligheten
            och hvarje folk att icke tillgodogöra sig dem. Det är mig så mycket
            mera klart att tillgodogörandet af dessa krafter är nödvändigt,
            som männens treeller fyratusenåriga regemente just icke lemnat
            menskligheten på den ståndpunkt af humanitet och kultur som man
            med skäl kunnat önska. Österns mandariner, som inklämma qvinnan
            i sådana jernskor, att hon måste osjelfständigt rulla fram, till
            skräck för betraktaren, och den europeiska vesterns fem eller
            flere millioner soldater beteckna än i dag ett herradöme af barbari
            och våld. Dessa äro, om jag så får säga, ett slags poler för det
            regemente, sora männen hafva fört på jorden; ty det är ju männen,
            som regera, stifta lagar, gifva seder och styra folken. Under
            sådana förhållanden finner jag det vara ganska naturligt att man
            söker få mera humanitet inbragt ibland menniskorna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-E983bsRFkzr56M87G9yCQi" prev="i-2NDUqqSWhaMJeNdvgGnHzz" who="Q5582355" next="i-KSj8SjHPUGmVizj68MFE8d">
          <seg xml:id="i-Cs61P9yfbknnSDozfN7ihs">
            Geijer yttrade såsom bekant, »att menniskan är ett sent begrepp
            i historien». Man torde kunna säga att qvinnan är ett än senare
            begrepp, i det hon icke ens ännu är till sitt väsende begripen,
            alldenstund föreställningen om henne sväfvar emellan docka och
            engel, emellan slafvinna, som kan säljas såsom ett dödt ting,
            och den heliga jungfrun, som man gjort till Guds moder. Så länge
            menskligheten icke erkänner hvad qvinnan är, eller att hon är
            menniska i ordets fulla bemärkelse, och detta är hon icke förrän
            hon erhållit de rättigheter, som hennes natur kräfver och samhällets
            och mensklighetens fördelar göra nödvändiga, så länge kan hon
            heller icke vinna den ställning, som henne med rätta tillkommer.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KSj8SjHPUGmVizj68MFE8d" prev="i-E983bsRFkzr56M87G9yCQi" who="Q5582355" next="i-SmHZF6mQbe4ndYMdKNYGFD">
          <seg xml:id="i-3Mf3AhsAQZ9S1qQ4hU7Dig">
            Det är i sjelfva verket en underbar företeelse i mensklighetens
            utvecklingshistoria att på samma gång man betraktat qvin-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--33/prot_1884__ak__33-020.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-UL3dS1Z3WoTJZBKGamigFS" type="date">
          Lördagen den 5 April. 21
        </note>
        <u xml:id="i-SmHZF6mQbe4ndYMdKNYGFD" prev="i-KSj8SjHPUGmVizj68MFE8d" who="Q5582355" next="i-48X8inoz6s33hAJJetkebr">
          <seg xml:id="i-BfBm34UPEWkfyeHhmnhQKQ">
            nan såsom någonting öfverlägset, på samma gång har man behandlat
            henne såsom något oändligt underlägset. So vi tillbaka på de religiösa
            urkunderna, hvilka stå väl der högst, männen eller qvinnorna?
            Är det icke valan, är det icke pythian, sibyllan och den heliga
            jungfrun som jordens slägter rådfrågat och hyllat? Är det icke
            till dem de kommit i sina bekymmer, i sin rådlöshet? Då visheten
            hos »skapelsens herrar» icke räckt till, hatva de gått till den
            heliga lunden, till templet, till de qvinliga oraklen, för att
            der finna lösningen på lifvets och dödens frågor.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-48X8inoz6s33hAJJetkebr" prev="i-SmHZF6mQbe4ndYMdKNYGFD" who="Q5582355" next="i-VbS9Hjfv1Xp2bpWjVaYkPU">
          <seg xml:id="i-6KrUYNAHhj31pXqRqGd7kP">
            Huru har väl qvinnan under tiden blifvit behandlad? Jeg vill
            icke upptaga tiden med att framställa några taflor öfver hennes
            samhällstillstånd alltifrån österns slafvinnor till nutidens qvinnor,
            jag vill icke fördystra blicken med sådana taflor, som för öfrigt
            icke torde vara okända för denna församling. Jag vill i stället
            blott påpeka att på samma sätt som de religiösa urkunderna, så
            hafva äfven skalderna satt qvinnan högst. Om vi gå ända från det
            urgamla österns till våra dagars poesi, mötas vi af en hög uppfattning
            i detta stycke. Sålunda påträffa vi i den uråldriga barbarismens
            tid Sakuntala, den österländska poesiens skönaste lilja. Vi hafva
            vidare medeltidens Beatrice, som visar skalden vägen genom helvetet
            och skärselden till himlen. I den nyare tiden framträda Shaksperes
            qvinnogestalter och senare Götbes, Victor Hugos, Ibsens och Björnsons
            qvinnogestalter af den beskaffenhet, att hela jordens bildade
            befolkning måste medgifva, att sådana ideala qvinnor måste betyds
            något, måste antyda att i qvionans natur ingår något upphöjdt,
            något annat och mer än männen i allmänhet vilja erkänna. Må vi
            komma i håg, — och det är en allmänt erkänd sats — att poesien
            är profetian om framtiden. Skalden är alpen, på hvilken solen
            kastar sina strålar, :då mörker ännu råder i dalen. När ljuset
            kommer, närmar det sig först alpens topp; så förhålla sig skalderna
            och deras skapelser till framtiden.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VbS9Hjfv1Xp2bpWjVaYkPU" prev="i-48X8inoz6s33hAJJetkebr" who="Q5582355" next="i-QFeskKy8ZEW1qkxCpzG1AS">
          <seg xml:id="i-TzdhaXQXvVheombFdRXjLa">
            Jag öfvergår nu till de stora tänkarne, och vill här i främsta
            rummet framhålla en man, som åberopats i Konstitutions-Utskottet
            såsom den der i sjelfva verket varit emot qvinnans myndigblifvande;
            det är vår store Erik Gustaf Geijer. Jag har i min hand »Tidskrift
            för Hemmet», tillegnad nordens qvinnor, 25:te årgången, 6:te häftet.
            Deri talas om qvinnans omyndighet, hvarvid författaren citerar
            följande ord af Geijer: »Såsom den svagare bar qvinnan varit den
            ursprunglige trälen och befinner sig ännu hos alla råa nationer
            i detta tillstånd. Civilisationen har gifvit henne menskliga och
            äfven borgerliga rättigheter d. v. 8. ställt henne under lagarnes
            skydd. Men de politiska rättigheterna, som innebära att med eget
            samtycke bidraga till lagarnes stiftande, bafva blifvit henne
            af allmänna meningen förnekade, under det den likväl medgifvit
            undantag, som kullkasta regeln. Eller huru rimmar sig, frågar
            Geijer, medgifvandet att qvinnan äfven
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RGiQPEU5xdze1QmyzbjHaL">
          N:0 33.
        </note>
        <note xml:id="i-F3KsAm7TdSwPyfH79rxG1U">
          Om ändring i $$ 14 och 19 RBiksdagsordningen. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--33/prot_1884__ak__33-021.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Mfiw3TteWq478Te7DQqZei">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-Jns1HWrRK2LWYSt9afokbF">
          Om ändring i $$ 14 och 19 RBiksdagsordningen.
        </note>
        <note xml:id="i-TBGkheDukZVC3Rfjtg6mAs">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-SevNGWsWNH8EhxJQCPq2HP" type="date">
          22 Lördagen den 5 April.
        </note>
        <u xml:id="i-QFeskKy8ZEW1qkxCpzG1AS" prev="i-VbS9Hjfv1Xp2bpWjVaYkPU" who="Q5582355" next="i-Dy6jWpYVzQB5DCsPp4Hjus">
          <seg xml:id="i-R6zGiixKu8D8yJwTUsU9BS">
            kan intaga tronen, med den allmänna grundsatsen, att hon i offentliga
            angelägenheter eger ingen röst? Qvinnor finnas, som uppfyllt de
            högsta politiska pligter, som kraftigt bidragit att rädda sitt
            fädernesland. Hvarje rättskaffens qvinna känner sina förbindelser
            äfven mot det allmänna och visar detta äfven under den mest obemärkta
            verksamhet. Huru skulle hon ej äfven 1 afseende på den allmänna
            välfärden ega rättigheter?» Så långt Geijer. Af nyare tidens forskare,
            statsrättslärde o. s. v. skulle jag kunna omnämna flere, som yttrat
            sig i samma rigtning, men vill allenast erinra, att Stuart Mill
            i sin bok om qvinnan på det mest lysande sätt visat hennes rätt
            och duglighet att komma i åtnjutande af de högsta borgerliga och
            politiska rättigheter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Dy6jWpYVzQB5DCsPp4Hjus" prev="i-QFeskKy8ZEW1qkxCpzG1AS" who="Q5582355" next="i-Fk7Q4KzzrNUjxH8xyjbaXF">
          <seg xml:id="i-LnQguQfzGj5nsprSZfE99o">
            Vidare hafva vi Herbert Spencer, den nyare tidens mest framstående
            filosof, som yttrar att, &gt;»om männens och qvinnornas naturer icke
            äro lika, måste samhällstypen oundvikligen undergå en förändring
            genom ett ökadt qvinligt inflytande.&gt; För min del tror jag på
            behöfligheten af en dylik menniskotypens förbättring.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Fk7Q4KzzrNUjxH8xyjbaXF" prev="i-Dy6jWpYVzQB5DCsPp4Hjus" who="Q5582355" next="i-MMNQTHaDHQuo5NdsycXhWh">
          <seg xml:id="i-BL4zJB5pe215sZkJzv3GYa">
            Jag skall nu i största korthet beröra utvecklingsgången af den
            föreliggande frågan i olika länder, dervid börjande med Amerika,
            emedan denna FEuropas unga, stolta och visa dotter på detta område,
            såsom ock å många andra, är och skall blifva verldens läromästarinna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MMNQTHaDHQuo5NdsycXhWh" prev="i-Fk7Q4KzzrNUjxH8xyjbaXF" who="Q5582355" next="i-EoeTGgwnUTtrpBNVaSnMsR">
          <seg xml:id="i-4pwweSwN2JxdExuBYjC2CE">
            I Amerika begynte redan år 1840 den rörelse, som afsåg att förskaffa
            qvinnan politisk rösträtt. En liten episod, som föregick, ber
            jag få omnämna. År 1840 infunno sig på ett möte i London, hvilket
            hölls af antislafveriligan, hvars syfte var att bekämpa slafveriet
            i Nordamerika, två amerikanska qvinnor vid namn Lucretia Mott
            och Elisabeth Stanton. Deras inträde i församlingen framkallade
            en sådan rörelse och storm, att man icke i Amerika och ännu mindre
            i England bevittnat något dylikt.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-FvbtWHD2tRkBJ8SgQ4DqKV">
          Resultatet deraf blef att de båda qvinnorna blefvo af männen
          — utdrifna från mötet. Lucretia Mott var dotter af en qväkare
          och Elisabeth Stanton dotter till en aktad advokat i Newyork.
          Sedan de återkommit till Amerika, upptogo de till offentlig behandling
          frågorna om slafveri, nykterhet och qvinnans politiska rösträtt.
          Den gång qvinnorörelsen sedermera tagit i Amerika hafva vi så
          ofta sett omtalas i tidningarne, att derom icke torde behöfva
          mycket ordas. I Wyoming och Washington har man redan kommit derhän,
          att qvinnorna erhållit politisk rösträtt. I Washington skedde
          detta sistlidet år och firades med stor högtidlighet. Qvinnorna
          skänkte, bland annat, en guldpenna åt guvernören att användas
          vid underskrifvandet af den för territoriet vigtiga akten.
        </note>
        <u xml:id="i-EoeTGgwnUTtrpBNVaSnMsR" prev="i-MMNQTHaDHQuo5NdsycXhWh" who="Q5582355" next="i-9F6J8BqFGgYerFigxL76vE">
          <seg xml:id="i-21HNVRuWwQJLB5Hr9etgTt">
            I afseende på qvinnans ställning i Amerika vill jag derjemte
            erinra, att hon eger rätt att utöfva prestembete likasom ock advokatyrket.
            Att hon duger till prest, till att som missionär göra propaganda
            inom den andliga verlden, det gissar jag att ingen af herrarne
            betviflar. Beträffande advokatyrket, förmenar jag, att
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--33/prot_1884__ak__33-022.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-WYnzvJBnSBNWVkS9keZmnh" type="date">
          Lördagen den 5 April. 23 N:o 33.
        </note>
        <u xml:id="i-9F6J8BqFGgYerFigxL76vE" prev="i-EoeTGgwnUTtrpBNVaSnMsR" who="Q5582355" next="i-LFuJErJGx1zLyXnvvk9DBb">
          <seg xml:id="i-DrTsH2bcqMBMJ7A8rkjhbK">
            vi herrar män likaledes icke hafva skäl att sätta i fråga hennes
            Om ändring skarpsinnighet och fyndighet. Hon har för öfrigt redan
            visat hvad I Rik dage: hon i mycket annat duger till både på materiella
            och andliga omordningen. råden; och att hon å beggedera komme
            att spela en än mer be- (Forts.) tydande rol, det tror jag icke
            man behöfver tillegna sig någon siareblick för att med någorlunda
            bestämdhet kunna förutsäga. Både i England och Amerika har hon
            ock redan länge såsom praktiserande läkare utöfvat en välsignelserik
            och gagnande verksamhet, som för öfrigt sträckt sig äfven till
            andra vetenskaper och till industrien.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LFuJErJGx1zLyXnvvk9DBb" prev="i-9F6J8BqFGgYerFigxL76vE" who="Q5582355" next="i-CKt3xLY6P6qnPDzhaoQoy5">
          <seg xml:id="i-QAbuDcf4zXprmVit7tgeGo">
            Hvad särskildt angår England och frågan om qvinnans politiska
            rösträtt der, så står den för närvarande på den punkt, att sannolikt
            redan vid nu instundande parlamentssession rösträtt beredes henne
            till det engelska parlamentet. Ffter det den vigtiga frågan lidit
            flera nederlag i parlamentet och senast i fjor, då den föll på
            16 röster, har nemligen Gladstone nyligen uppvaktats af 110 parlamentsledamöter,
            hvilka begärt att han ville taga frågan om hand; och man kan,
            som sagdt, således med alt skäl antaga, att i England qvinnans
            politiska rösträtt med allra första skall erkännas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CKt3xLY6P6qnPDzhaoQoy5" prev="i-LFuJErJGx1zLyXnvvk9DBb" who="Q5582355" next="i-9W4KVjJHn1gxJUQht8qr59">
          <seg xml:id="i-8AEwMY21UnMbutK9S9UQLD">
            Äfven inom skolans och fattigvårdens område intager qvinnan en
            betydande ställning i England, som bevis hvarpå jag endast behöfver
            nämna, att qvinnor sedan för några år tillbaka utgjorde flertalet
            i Londons skolråd, hvilket icke betyder litet i fråga om en stad
            på 4 millioner invånare. (I vårt land har qvinnan ännu icke inträdt
            i skolråd eller fattigstyrelse, ehuru, så vidt jag kan tolka lagen,
            intet hinder derför möter, åtminstone ej i fråga om inträde i
            fattigstyrelse; att man ej bereder henne plats i skolrådet, är
            mest obegripligt, alldenstund hon der bäst behöfves för ledningen
            af den qvinliga undervisningen.) I afseende på England ber jag
            ytterligare få nämna, att der sedan år 1867 hållits icke mindre
            än 1,400 möten för qvinnan att skaffa politisk rösträtt. Sådana
            möten hållas ock fortfarande, sedan nu »Föreningen för gift qvinnas
            eganderätt&gt; nyligen vunnit en betydelsefull seger, i det den gifta
            qvinnan fått lika rättigheter med mannen på det ekonomiska området,
            så att nämnda förening, efter väl förrättadt värf, den 18 November
            sistlidet år kunde upplösa sig.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-9W4KVjJHn1gxJUQht8qr59" prev="i-CKt3xLY6P6qnPDzhaoQoy5" who="Q5582355" next="i-Sot6drAscfk9PYsx8u8u28">
          <seg xml:id="i-3We5nyMDvU7ynSZYtJAuqN">
            I Frankrike, der man, liksom i de andra romanska länderna står
            något tillbaka i afseende på erkännandet af qvinnans rättigheter
            har man dock på allra sista tiden börjat röra på sig å samma område.
            Man har nemligen der just i vinter bildat en förening, hvilken
            stält följande upprop till Frankrike:
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Sot6drAscfk9PYsx8u8u28" prev="i-9W4KVjJHn1gxJUQht8qr59" who="Q5582355" next="i-2GgrjN8VyczW29mznuqqbA">
          <seg xml:id="i-5Hm7pKrBwMqtRkpB2iK31A">
            &gt; Hvar botemedlet står att finna.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-2GgrjN8VyczW29mznuqqbA" prev="i-Sot6drAscfk9PYsx8u8u28" who="Q5582355" next="i-TymV5cZPHJYdYwc7d4rcjZ">
          <seg xml:id="i-VQCnkQe7brmbbLZikfPwwX">
            Franska män och qvinnor! Den närvarande krisen på det ekonomiska
            området bevisar männens oförmåga att ensamma förestå det stora
            hushåll, som kallas staten. Qvinnorna måste nöd-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--33/prot_1884__ak__33-023.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MhBL7kajh3HNC3ufHPJqTH">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-NSC5dbV2TozZmfxcM7n75Z">
          Om ändring i $$ 14 och 19 Riksdagsordningen.
        </note>
        <note xml:id="i-KtAXzyETa1AD68Y1U7MGdH">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-RTDtuzjCrJyx2Xk5oeH2jy" type="date">
          24 Lördagen den 5 April.
        </note>
        <u xml:id="i-TymV5cZPHJYdYwc7d4rcjZ" prev="i-2GgrjN8VyczW29mznuqqbA" who="Q5582355" next="i-D1Fwt4WofLb79DrKthegzY">
          <seg xml:id="i-PcnypvB4PieHawRYZCT1x4">
            vändigt deltaga i statsmedlens förvaltning, för att alla arbetare
            skola kunna få mat och tak öfver hufvudet.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-D1Fwt4WofLb79DrKthegzY" prev="i-TymV5cZPHJYdYwc7d4rcjZ" who="Q5582355" next="i-45F84oNYhNkhRbYZwciwqk">
          <seg xml:id="i-CpvsYhK4uRGGVzrMf4qHi1">
            »Föreningen för qvinnans rösträtt hemställer härmed till de personer,
            som vilja att trygghet och välstånd skola träda istället för de
            nuvarande svårigheterna, att de måtte verka för qvinnans deltagande
            i de sociala och politiska frågornas behandling.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-45F84oNYhNkhRbYZwciwqk" prev="i-D1Fwt4WofLb79DrKthegzY" who="Q5582355" next="i-65tsMnW2wCT6wmfpkYUHca">
          <seg xml:id="i-7MpgroQACCUetECeQfwhDg">
            »I England och flera andra europeiska länder har qvinnan redan
            kommunal rösträtt. I Amerika hafva de stater der qvinnan har komunal
            och politisk rösträtt tilltagit i välstånd. De franska besittningarna
            i Canada hafva kommunal och politisk rösträtt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-65tsMnW2wCT6wmfpkYUHca" prev="i-45F84oNYhNkhRbYZwciwqk" who="Q5582355" next="i-AUJdjiC8RbQf1yK5DKYdQo">
          <seg xml:id="i-WUBNSznEJk5AesEiJ6La1G">
            » Vårt land får icke till sitt förderf stå efter alla andra.
            Vi besvärja alla franska män och qvinnor att med ord och handling
            understödja vårt företag. Det gäller att få folk att inse nödvändigheten
            af att qvinnorna få tillfälle att arbeta för allas lycka. Detta
            sker genom att deras omtanke och förmåga att hushålla föres in
            i vårt politiska lif.»
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AUJdjiC8RbQf1yK5DKYdQo" prev="i-65tsMnW2wCT6wmfpkYUHca" who="Q5582355" next="i-75CCh1Jp8r9byqpy9iK2Lf">
          <seg xml:id="i-Sa3U49UQHmHf4Nm1matCnU">
            Så lyder det från Frankrike.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-75CCh1Jp8r9byqpy9iK2Lf" prev="i-AUJdjiC8RbQf1yK5DKYdQo" who="Q5582355" next="i-7be6DNw966SyiJfWZLRCBr">
          <seg xml:id="i-SL6c4Z9xiwat3BrvGqYGVH">
            Men icke blott i England, Frankrike och Amerika, hvilka länder
            gemenligen gå i spetsen för de stora kulturfrågornas lösning,
            har denna rörelse vunnit insteg. Den har äfven sträckt sig till
            vår närmaste granne i öster, till Finland, der hvarest förut,
            på sätt vid ett föregående tillfälle en ärad ledamot af Kammaren
            påpekat, den kommunala rösträtten så ordnats, att vi derutinnan
            i fråga om rättvisa och billighet stå långt tillbaka. I Finland
            bafva nemligen för kort tid sedan två landshöfdingar afgifvit
            anmärkningsvärda yttranden i fråga om en förändring af 12 8 i
            landtdagslagen, 1 det de deri tillstyrkt politisk rösträtt åt
            qvinnan. Jag vill icke uppehålla mig vid den motivering, som denna
            framställning innehållit, utan ber blott få påpeka, att Finlands
            förnämsta tidningar ansett det vara klokt och rättvist att bereda
            qvinnan politiska rättigheter, då hon på andra statslifvets områden,
            dit hon erbållit tillträde, visat sig vara fullt duglig och kompetent.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-7be6DNw966SyiJfWZLRCBr" prev="i-75CCh1Jp8r9byqpy9iK2Lf" who="Q5582355" next="i-WXDMxHHpve5knznTfPKDA3">
          <seg xml:id="i-9zKJM9AjJqZ4kpqwwbbDAu">
            Jag öfvergår nu till en öfversigt af vårt eget lands ställning
            till qvinnofrågan. Förut har jag varit i tillfälle att erkänna
            att Sverige i denna fråga gått längre framåt än de allra flesta
            folk och att redan tidigt funnits i vår lagstiftning en jemförelsevis
            stark tendens att bereda qvinnan ökade rättigheter. Jag behöfver
            icke påminna om det steg i den rätta rigtningen, som under det
            senaste decenniet tagits i afseende å gift qvinnas eganderätt.
            Redan tidigt meddelades här i landet bestämmelser om qvinnofriden,
            och sedan har qvinnan tillerkänts lika arfsrätt med mannen. Den
            ogifta qvinnan har erhållit full myndighet vid viss ålder och
            medgifvits rösträtt i kommunala angelägenheter. Hon uppföres nu
            i skattelängderna och kan deltaga i val af stadsfullmäktige och
            kommunala ombud på landsbygden. Detta är också icke mer än billigt
            och rättvist. Ty den svenska qvinnan har, om någon, intagit en
            framstående plats i utvecklingen af
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--33/prot_1884__ak__33-024.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-JK7UUptHCU2K5aSS1oZXZ" type="date">
          Lördagen den 5 April. 25
        </note>
        <u xml:id="i-WXDMxHHpve5knznTfPKDA3" prev="i-7be6DNw966SyiJfWZLRCBr" who="Q5582355" next="i-KqvYWTYSRFyobrkjeL5XBZ">
          <seg xml:id="i-AjVYhwLMuMbLp9LHrKmJLG">
            Sverges kultur. Det är en känd sak, att hon på nästan alla områden
            erbjudit representanter, som varit en prydnad för vårt land och
            af hvilka många varit i tillfälle att sprida glans öfver svenska
            namnet äfven utom fosterlandet. Ja, jag vet knappast något område,
            der hon icke utmärkt sig, till och med på det, der männen annars
            förbehållit sig att ensamt skörda ära, nemligen i krig. Vi hafva
            ju Blenda, som slog den danske fienden, Kristina Gyllenstjerna,
            som kommenderade artilleriet. Afven på ett sådant område, som
            af mig och jag förmodar af oss i allmänhet icke anses för det
            högsta eller ens ett högre, har qvinnan stått fram; det bevisar
            åtminstone hennes egenskaper af fosterlandskärlek och mod, som
            väl ock äro vigtiga ingredienser 1 ett folks lif. Men det är företrädesvis
            på andra områden hon inlagt förtjenster. Vi hade redan i medeltiden
            Sancta Birgitta, en underbar företeelse, en snillrik qvinna, som
            på sitt sätt gjorde epok inom den katolska verlden, der hon slutligen
            upptogs som helgon. Hennes skrifter och uppenbarelser äro af en
            högst märklig beskaffenhet och utvisa en ovanlig begåfning. Vi
            hafva vidare Drottning Kristina, hvilken — man må säga om hennes
            moraliska egenskaper hvad man vill — dock var en utomordentligt
            intelligent qvinna och i det afseende en värdig dotter till Gustaf
            II Adolf. Hon räknade till sitt umgänge sin tids störste filosof,
            Cartesius, och störste statsman, Axel Oxenstjerna. Men äfven andra
            qvinnor hafva spridt ära och glans öfver den svenska nationen.
            Jag nämner förestädesvis Fredrika Bremer. Hennes namn har gått
            lika långt som Carl den tolftes. Huruvida hon uträttat lika mycket
            som han, derom kunna meningarne vara delade. Men efter mitt förmenande
            har hon efterlemnat ett mera välsignadt minne än den store nationalhjelten.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KqvYWTYSRFyobrkjeL5XBZ" prev="i-WXDMxHHpve5knznTfPKDA3" who="Q5582355" next="i-HferU9QUrFXcwrCPLrbk99">
          <seg xml:id="i-HxSx6ezFCKDSJxWmovGgnq">
            Beträffande nu Konstitutions-Utskottets betänkande och de grunder,
            som deri blifvit anförda mot tillerkännande af politiska rättigheter
            åt qvinnan, så har Utskottet medgifvit det befogade i den tidsrigtning,
            hvilken sträfvar att förvärfva åt qvinnan en friare ställning
            än den, som hittills varit henne anvisad, och Utskottet tilltror
            sig icke säga, att qvinnan enligt sin natur saknar förmåga att
            bedöma de frågor, som inom det politiska lifvet förekomma. Man
            må vara tacksam mot Utskottet för detta dess erkännande, men beklagar
            att Utskottet icke kommit längre. Ett skäl, Utskottet anfört för
            sina betänkligheter att bevilja qvinnan politisk rösträtt, att
            qvinnorna sjelfva icke framstält några anspråk derpå, torde icke
            kunna tillmätas någon vidare betydelse vid det förhållande, att
            de icke heller gjort detta i fråga om når gra af de andra rättigheter,
            som småningom dem tillerkänts. Icke uppträdde qvinnorna sjelfva,
            när frågan att bereda dem lika arfsrätt var före eller när åtskilliga
            andra deras rättigheter berörande frågor förekommit till behandling?
            Det är nog till slut männen — jag lemnar derhän huru mycket påverkade
            af qvin-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-BPLKrKeGdDHxtxmSztP5fg">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-XTPUiLXvRbBTMaT1AvpcUZ">
          Om ändring i $$ l4 och 19 RBiksdagsordningen. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--33/prot_1884__ak__33-025.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MTWz9k9g7MHZoXSY2M1twC">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-6jJxgKijLnj95QKNJk8Bok">
          Om ändring 1 $$ 14 och 19 RBiksdagsordningen. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-PNnTUpzuDRpAmCqg1toFjn" type="date">
          26 Lördagen den 5 April.
        </note>
        <u xml:id="i-HferU9QUrFXcwrCPLrbk99" prev="i-KqvYWTYSRFyobrkjeL5XBZ" who="Q5582355" next="i-5QkQ3CL7DBJFPMg7GfSjLx">
          <seg xml:id="i-DP6CDoLQGxkBznC5zUf4uW">
            nan — som varit hennes förmyndare och måste tillsvidare vara
            det äfven i detta fall.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-5QkQ3CL7DBJFPMg7GfSjLx" prev="i-HferU9QUrFXcwrCPLrbk99" who="Q5582355" next="i-KMRZXQzWcXDxn4VdiUqUsg">
          <seg xml:id="i-HrNkrjXdH7Nfp7BzBx3E1v">
            Vidare har Utskottet yttrat, att det synes vara det naturligaste,
            att den utveckling till höjande af qvinnans ställning, hvilken
            framtiden måhända har att förverkliga, skall i främsta rummet
            bestå i reformer i ekonomiskt och socialt hänseende. Jag erkänner
            villigt att detta är en mycket vigtig reformsak, hvilken behöfver
            bearbetas, och särskildt har i syfte att åt gift gvinna gifva
            en mera betryggad ställning motioner i båda Kamrarne väckts, hvilkas
            bifallande blott torde vara en tidsfråga. Men då man säger att
            det är onaturligt att qvinnan erhåller politisk rösträtt, så ligger
            svaret derpå i hvad jag förut anfört. Det har ju ock funnits qvinnor,
            drottningar, som med stor utmärkelse styrt folken. Då må man väl
            ock med skäl fråga: kunna qvinnor styra folk, så skulle det väl
            vara besynnerligt, om icke qvinnor också skulle vara kompetenta
            att afgifva sw röst i fråga om hvem de anse duglig till att stifta
            landets lagar? Det är anmärkningsvärdt, att, redan i vår tid en
            kejsarinna af Indien och drottning af Storbritanien förmår herrska
            öfver 200 millioner menniskor, och det icke faller en vilde, icke
            en hottentott af hennes undersåtar in att sätta ifråga det berättigade
            deri, utan det tvärt om förekommer dem helt naturligt att hon
            har styret, så anses å andra sidan qvinnan ej ens duga till att
            rösta rörande hvem, som skall tillvarataga hennes rättigheter
            och intressen!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KMRZXQzWcXDxn4VdiUqUsg" prev="i-5QkQ3CL7DBJFPMg7GfSjLx" who="Q5582355" next="i-KgqSUSX5K5mkCa2y6qvFDx">
          <seg xml:id="i-FLDcT2t29RUxTr7V4wGbUw">
            Kastar man blicken på åtskilliga andra qvinnor, som regerat,
            Maria 'Theresia t. ex., huru ärofullt träda de ej oss till mötes?
            Så ock Elisabeth af England! Visserligen vill man gerna påstå
            att det varit män, som stått bakom dessa qvinnor och regerat genom
            dem. Jag frågar dock: hur vet man det? Då kan man ju lika gerna
            säga om en kejsare eller kung att ett fruntimmer stått bakom dem
            och deras regeringshandlingar. Vare härmed emellertid huru som
            helst, — dylika argument ega för alla händelser föga vigt då de
            äro obevista. När historien med ovedersägliga fakta ådagalägger
            att framför allt Elisabeth verkligen sjelf styrt såsom regentinna
            och att ett fruntimmer således kan styra ett folk — senast har
            lektor Höjer i sina föreläsningar, visat att hon sjelf styrt med
            de duglige rådgifvare, hon skaffat, hvadan hennes regemente icke
            varit något sken, utan ren verklighet så lärer väl det påståendet
            få anses ytterligare vederlagdt, att det vore onaturligt, att
            qvinnan skulle ega politiska rättigheter.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KgqSUSX5K5mkCa2y6qvFDx" prev="i-KMRZXQzWcXDxn4VdiUqUsg" who="Q5582355" next="i-JtH6Z1fbCDm3BfgqbUQpEr">
          <seg xml:id="i-7gQPjWKX9QB49jbGCGsdd1">
            Ett annat hufvudargument, som ofta anföres, är det, att hon genom
            det offentliga lifvet skulle dragas från »hemmets stilla verld&gt;,
            som det heter, så romantiskt. Ja, tänk om hon från »hemmets stilla
            verld» skulle dragas 2 a 3 timmar hvart tredje år; då skulle kan
            tänka olycka komma öfver hus och hem, barnen vanvårdas och grytorna
            koka öfver! Om den myndiga qvinnan några timmar hvart tredje år
            ginge till valurnan för att gifva
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--33/prot_1884__ak__33-026.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Ehfh6io1xME528LJ6YCPSY" type="date">
          Lördagen den 5 April. a 27 N:o 33.
        </note>
        <u xml:id="i-JtH6Z1fbCDm3BfgqbUQpEr" prev="i-KgqSUSX5K5mkCa2y6qvFDx" who="Q5582355" next="i-MAbuwJEXV9tz4u383Nk6hS">
          <seg xml:id="i-6rKdXJwE2pMkzVC4wSSh61">
            sin röst åt den man, hon ansåge bäst lämpad att föra hennes talan
            Om ändring vid lagstiftningen, skulle hon väl derigenom kunna
            blifva dragen Ke från hemlifvet? Kan man verkligen anse någon
            vigt ligga på ordningen. det skälet? Nej, och detta så mycket
            mindre, som staten sjelf (Forts)
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MAbuwJEXV9tz4u383Nk6hS" prev="i-JtH6Z1fbCDm3BfgqbUQpEr" who="Q5582355" next="i-J6uHj9EHRhPjwtGXxjteBg">
          <seg xml:id="i-9DKf8U1nNm3F8hcFPEpPcb">
            genom sina seder och lagar systematiskt dragit henne från hem-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YcJvuP9PzfhTGzAGhZLEFk">
          met. I shart sagdt hvarje handelsbutik, kontor eller bank, i
          de
        </note>
        <u xml:id="i-J6uHj9EHRhPjwtGXxjteBg" prev="i-MAbuwJEXV9tz4u383Nk6hS" who="Q5582355" next="i-UvknmWq5QWmr4jGk9sybok">
          <seg xml:id="i-KRkSNGrTW27v529853VVgy">
            flesta offentliga inrättningar sitta fruntimmer från morgon till
            qväll
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UvknmWq5QWmr4jGk9sybok" prev="i-J6uHj9EHRhPjwtGXxjteBg" who="Q5582355" next="i-VXFuKLybRQ8yKMXVQjuDwU">
          <seg xml:id="i-6S6eXvyzzcmrHZtXTg626N">
            och äro sålunda dragna från sina hem; vid karolinska institutet,
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VXFuKLybRQ8yKMXVQjuDwU" prev="i-UvknmWq5QWmr4jGk9sybok" who="Q5582355" next="i-YCQYRvoHPpN7ccgFWJmUNf">
          <seg xml:id="i-F2Msheh64YmRK7dY2Uoesk">
            vid universiteten ser man qvinnor studera, dissekera 0. s. v.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YCQYRvoHPpN7ccgFWJmUNf" prev="i-VXFuKLybRQ8yKMXVQjuDwU" who="Q5582355" next="i-RtDUwfiL4cz7mW8Ja1vbA7">
          <seg xml:id="i-SAVo9z6utQXSKcjMv9jLwc">
            Skulle nu staten komma och taga henne i anspråk för några
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RtDUwfiL4cz7mW8Ja1vbA7" prev="i-YCQYRvoHPpN7ccgFWJmUNf" who="Q5582355" next="i-PZEMJvvWZopbwAiEgkdL8F">
          <seg xml:id="i-B3gsL41ETW8zJ9RL5q4KRC">
            timmar, på det hon måtte kunna få uttala sin öfvertygelse i den
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-PZEMJvvWZopbwAiEgkdL8F" prev="i-RtDUwfiL4cz7mW8Ja1vbA7" who="Q5582355" next="i-QqvuPghgVBZMyvzcNV9RQN">
          <seg xml:id="i-X2MsFtDGhLKbRR1UbLxUJK">
            vigtigaste af alla medborgerliga angelägenheter, menar man att
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-QqvuPghgVBZMyvzcNV9RQN" prev="i-PZEMJvvWZopbwAiEgkdL8F" who="Q5582355" next="i-Y5orFDobDtPvFUXLPJW5Ev">
          <seg xml:id="i-MBf6Kys6jbNS7VR1Dah5i4">
            sådant skulle medföra fruktansvärda följder för hemmet!
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Y5orFDobDtPvFUXLPJW5Ev" prev="i-QqvuPghgVBZMyvzcNV9RQN" who="Q5582355" next="i-H7JFnhC1nYbv9FDonfTKxz">
          <seg xml:id="i-998s9FEsLxwEjX8tFh68Mq">
            Huru många qvinnor sakna för öfrigt icke ett hem — alla dessa
            som icke velat gifta sig eller icke blifvit gifta, alla de, som
            förlorat sina män, o. s v.? Det finnes ju en mängd af dessa qvinnor,
            som icke hafva något hem, och med afseende å hvilka man således
            icke behöfver befara, att de skola öfvergifva det; hvadan anmärkningen
            äfven så till vida icke väger tungt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-H7JFnhC1nYbv9FDonfTKxz" prev="i-Y5orFDobDtPvFUXLPJW5Ev" who="Q5582355" next="i-S72Pvv7HCDeuaudkPvixiA">
          <seg xml:id="i-F88bx1Dk9E5EpQri2Cfp8R">
            Men, säger man, qvinnan tränger ut oss män. Ar denna farhåga
            så stor, då kan man med kännedom om antalet af de qvinnor, som
            äro myndiga och hafva de qgvalifikationer, som erfordras för att
            enligt mitt förslag rösträtt skall dem tillerkännas, räkna ut
            att det icke blir 5 procent qvinnor som komme att erhålla rösträtt.
            Jag frågar då: skulle männen vara rädda för dessa fem procent?
            I så fall vore det skäl att de ginge hem och droge nattmössan
            ned öfver öronen, samt läte qvinnan styra, ty då vore hon mera
            lämplig derför än männen. Jag lemnar således också denna anmärkning
            åt sitt värde. |
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-S72Pvv7HCDeuaudkPvixiA" prev="i-H7JFnhC1nYbv9FDonfTKxz" who="Q5582355" next="i-4V3DkjuiRAzk8nVW6t7VqZ">
          <seg xml:id="i-2fCDEwpogUCBVzSaLEY1oh">
            Jag kan icke finna annat än att qvinnan, med den verksamhet,
            hon hittills i vårt land utvecklat och med de bildningsanstalter,
            som här finnas, redan nu är fullt lämplig att åtnjuta fullständiga
            politiska rättigheter, både valrätt och valbarhet. Jag har dock,
            för att icke allt för mycket afskräcka dem, som skulle vilja i
            denna fråga något åtgöra, afstått från den ena punkten i mitt
            förslag, nemligen yrkandet om valbarhet, och, i likhet med sju
            kamrater inom Konstitutions-Utskottet, ansett mig endast böra
            yrka valrätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-4V3DkjuiRAzk8nVW6t7VqZ" prev="i-S72Pvv7HCDeuaudkPvixiA" who="Q5582355" next="i-HKViEGtxQK3CX4yTeWcZQt">
          <seg xml:id="i-CUyy9Q4Qs6MPpNX8k1stTL">
            Jag är lifligt öfvertygad att äfven i vårt land skulle qvinnans
            inträde i representationen eller hennes rätt att välja folkrepresentant
            hafva det största inflytande på hennes ställning m. m., visserligen
            icke direkt, men det är så här i verlden att om en orättvisa och
            obillighet afskaffas, så bereder man också tillfälle att bortskaffa
            många andra orättvisor; och från denna synpunkt sedt borde man
            icke dröja att genom denna reform bereda ytterligare väg för framåtskridandet.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--33/prot_1884__ak__33-027.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-R4NQDhLLjWnJMxqMZcXkde">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-RpuqhjEA1thKNVQRhPiKJY">
          Om ändring 2 $$ 14 och 19 Riksdagsordningen. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-J4Vdhs71CihLDQJWFeLyDZ" type="date">
          28 Lördagen den 5 April.
        </note>
        <u xml:id="i-HKViEGtxQK3CX4yTeWcZQt" prev="i-4V3DkjuiRAzk8nVW6t7VqZ" who="Q5582355" next="i-PbJHcxraUBbNkS7eJ8ACRC">
          <seg xml:id="i-2imPTT3zocC4g2Kwr3y7kU">
            Detta är ungefärligen hvad jag velat saga, ehuru jag skulle önskat
            att hafva gjort det bättre och vältaligare.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-XCyALWLQuqgGix6q9vQk32">
          Till slut några ord af en bland verldens störste män, Theo-
        </note>
        <note xml:id="i-T3UK7b7ZuupSXWZPGXYZYV">
          or Parker, den unitariske presten på 1840-talet, också en varm
          förfäktare af qvinnans rättigheter. Han yttrar:
        </note>
        <u xml:id="i-PbJHcxraUBbNkS7eJ8ACRC" prev="i-HKViEGtxQK3CX4yTeWcZQt" who="Q5582355" next="i-KHugcDRaNYKryG3GhouJqZ">
          <seg xml:id="i-6FSP28zkLEdSYsU7C84eeU">
            &gt;Om mannen och qvinnan blifva räknade jemngoda, lika i rätt med
            olika krafter — skola vi icke då komma att förbättra verldens
            literatur, dess teologi, dess vetenskaper, dess lagar och äfven
            dess handlingar? Jag kan icke tro att rikedom och brist äro ämnade
            att för evigt stå vid hvarandra såsom ursinniga fiender; att bildningen
            nödvändigt måste rida på okunnighetens nacke, och att qvinlig
            dygd måste försvaras genom vanlottade män såsom i östern eller
            genom förnedrandet af hela klasser af vanlottade qvinnor såsom
            i vestern; men sål länge vi försumma de bjelpmedel, Gud ställer
            till vårt förfogande — nå väl, så länge måste det närvarande blifva
            det förflutna likt: »egendom»&gt; förblifva stöld, »lag» den sjelfviska
            viljans styrka och »kristendom»&gt; hvad vi se att den är — ett försvar
            för hvarje mäktig orättvisa.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KHugcDRaNYKryG3GhouJqZ" prev="i-PbJHcxraUBbNkS7eJ8ACRC" who="Q5582355" next="i-DG3Xn1vHydP2FLFWoGMcpK">
          <seg xml:id="i-T8etcGSmsBuP9zqv2paKt8">
            »'Till hvarje qvinna vill jag säga: vörda din natur som qvinna;
            vidare, vörda dina rättigheter, mins din pligt att ega, bruka,
            utveckla och njuta hvarje förmåga, Gud dig gifvit, hvar och en
            på dess normala sätt.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DG3Xn1vHydP2FLFWoGMcpK" prev="i-KHugcDRaNYKryG3GhouJqZ" who="Q5582355" next="i-F9fTtr4i7Ej54yWh9sWqfE">
          <seg xml:id="i-D7kYsiyu4rdBod4orHFBYS">
            Och till mannen säger jag: vörda, med den djupaste aktning vörda
            den moder som födt dig, den syster, som välsignar dig, den qvinna
            du älskar, den qvinna, som blir din maka. Likasom du söker att
            besitta dina egna manliga rättigheter, sök ock med denna starka
            arm, denna kraftfulla hjerna att försvara hennes rättigheter som
            qvinna. Då skola vi skåda bättre saker inom kyrkan, bättre saker
            i staten, kommunen, hemmet. Då skall stängeln visa, hvad knoppar
            den dolt, knopparna skola spricka ut till blommor, blommorna bära
            frukt och Guds välsignelse komma öfver oss alla.»
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-F9fTtr4i7Ej54yWh9sWqfE" prev="i-DG3Xn1vHydP2FLFWoGMcpK" who="Q5582355" next="i-JKarKRTzhcVobQup1RhJiL">
          <seg xml:id="i-RFWvgbbJ658AaX5QhfBq7q">
            Mine herrar, jag har härmed slutat; vill blott tillägga några
            ord.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-GptL6m1AuYz44NdhyPiZQi">
          Må Första Kammaren, må vår bördsadel och vårt ridderskap, som
          nyligen uttalat sig emot upplysningens spridande å landsbygden
          genom anläggning af boktryckerier derstädes, oaktadt hela den
          civiliserade verlden erkänner boktryckerikonstens användning såsom
          en af de mäktigaste häfstänger för mensklighetens bildning och
          humanitet, må samma Kammare också taga på sitt kapitel att neka
          qvinnan de rättigheter, som naturen, religionen och förnuftet
          tillerkänner henne; men må Andra Kammaren visa sig såsom innehafvare
          af vårt lands sanna adelskap, må denna Andra Kammare, som i allmänhet
          representerar arbetets adel, också visa sig såsom adel i detta
          ords högre bemärkelse, så att, om Medkammaren underlåter sin gamla
          pligt att beskydda qvinnan — den stod skrifven i den forna adelns
          or-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--33/prot_1884__ak__33-028.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-MBig8kRWzV8CpWydEUGegz" type="date">
          Lördagen den 5 April. 29
        </note>
        <u xml:id="i-JKarKRTzhcVobQup1RhJiL" prev="i-F9fTtr4i7Ej54yWh9sWqfE" who="Q5582355">
          <seg xml:id="i-5Y4hHVpPzZTHffqM713Qrp">
            densregler — och hon begär intet annat beskydd än sin rätt, må
            då, säger jag, Första Kammaren utplåna denna förpligtelse, må
            den glömma den devis, som gälde för all adel och som, öfversatt
            till svenska språket, lyder, att »adelskap medför förpligtelser»,;
            må den glömma detta; men må, å andra sidan, Riksdagens Andra Kammare
            för sin del slå ett slag i en af mensklighetens största och vigtigaste
            angelägenheter. Svenska folket kan det. Detta lilla folk är nu
            i tillfälle, om det inser vigten af ifrågavarande reform, att
            gå i spetsen för hela den civiliserade verlden. Detta lilla folk
            har många gånger förut tagit initiativet i mensklighetens stora
            frågor; må denna Kammare, med minnet häraf icke nu tveka att i
            denna fråga handla på ett sätt, som skall hedra samma folk och,
            mine herrar, denna Kammare skall snart ega lika stort rykte öfver
            hela jorden, som kom Gustsf II Adolf och Carl XII till del, och
            detta utan att utgjuta en enda droppe blod, endast genom att,
            i hvad på densamma ankommer, ingjuta en droppe mera rättvisa i
            den fosterländska lagstiftningen. Jag anhåller derför vördsamt
            om afslag å Konstitutions Utskottets hemställan och bifall till
            min motion i första punkten.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5DYieE3ETqMtj7GZMbTVb2" type="speaker">
          Herr Friherre Stackelberg:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-71N6J1Ss1jouWumgrtLN19" next="i-kkq6w6gS8eszdSSnVuJUf">
          <seg xml:id="i-3hqRnQizmKcFhvMCKmaSnR">
            Man ifrar ofta ganska varmt för utvidgning af rösträtten. Meningarna
            i detta fall kunna vars delade, så att somliga vilja flytta ned
            »strecket&gt;, andra uppflytta existensminimum, andra åter låta dessa
            båda möta hvarandra, längre eller kortare väg. Derom torde emellertid
            åtminstone i denna Kammare, de flesta vara ense, att en hvar,
            som direkt skattar till kommun och stat, också bör vara röstberättigad.
            När man säger enhvar menar man dock dermed endast män. Jag frågar:
            hvarför är det endast män, som på grund deraf att de skatta till
            komnunen och staten skola vara berättigade att deltaga 1 bestämmandet
            och användandet af dessa skatter? Konstitutions-Utskottet har
            funnit det vara anmärkningsvärdt att qvinnorna sjelfva icke begärt
            någon vidgad rätt 1 detta afseende. Konstitutions-Utskottet har
            äfven antydt en förmodan derom, att, derest qvinnan finge rösträtt,
            hon sjelf icke skulle tycka om detta, utan helst såge att det
            förblifvit så, som det nu är. Jag tror nog att gvinnor finnas,
            som anse sig böra varna mot faran att af &gt;»välvilliga nyhetsifrare»
            låta locka sig ut på okända vädjobanor. Jag betviflar ej heller
            att många qvinnor finna det vara beqvämast att slippa ifrån det
            ansvar och de omsorger, som deltagandet i det politiska lifvet
            skulle medföra. Jag får dock säga, alt jag fäster mycket litet
            afseende härvid. Om qvinnan icke bar lust att deltaga i det politieka
            lifvet, icke ens att utöfva rösträtt, så tvingas hon ju icke derigenom
            att lagen gifver henne rättigheten. Förmenar hon sig icke kunna
            fullgöra sådana värf, inverkar ej heller detta på saken, och anser
            hon sig icke böra utöfva sina rättigheter, så är förhållandet
            alldeles detsamma.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-84vRBr8KmHBjo3B5jWfqa7">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-Rxn4eMCWS6JXANSjX1EUoq">
          Om ändring i $$ l4 och
        </note>
        <note xml:id="i-8UdrUr7RkkXZ4asgFvE4tZ">
          19 Riksdagsordningen.
        </note>
        <note xml:id="i-MnyuqBJjMNUCXyTTL8fE1Q">
          (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--33/prot_1884__ak__33-029.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-R6sTcK3oYDy9Q9PcRh5Tyg">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-4P71FushdWktWCQ7bcU7X1">
          Om ändring i $$ 14 och
        </note>
        <note xml:id="i-YNfaLvuvA6k3vKCkCsaBFL">
          19 Riksdagsordningen.
        </note>
        <note xml:id="i-XTu5cbho6KMMS5UJ37zciD">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-HvRvqspGhpcg6PjWXT9crx" type="date">
          30 Lördagen den 5 April.
        </note>
        <u xml:id="i-kkq6w6gS8eszdSSnVuJUf" who="unknown" prev="i-71N6J1Ss1jouWumgrtLN19" next="i-Qfy3jAnhwZvcsXMeWwuzR9">
          <seg xml:id="i-VYWzVSEz4Ma6LYhhgas4st">
            Huruvida qvinnan vill, kan eller bör deltaga i det politiska
            lifvet, eller icke, derom är föröfrigt svårt att döma. I det afseendet
            hafva vi ingen erfarenhet, och hon sjelf ingen heller.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Qfy3jAnhwZvcsXMeWwuzR9" who="unknown" prev="i-kkq6w6gS8eszdSSnVuJUf" next="i-LMtzj7aMXixdVdSvoDpQNR">
          <seg xml:id="i-3FV4MP8ywrywfsobmCVVGH">
            Det är icke för qvinnans skull, icke för hennes eget intresses
            skull, som jag ifrar för att hon skall tillerkännas sina menskliga
            rättigheter, utan derföre att dessa rättigheter äro undanhållna,
            lika godt hvem. Icke för qvinnans, utan för statens, för samhällets
            egen skull önskar jag att qvinnan måtte få sin rösträtt och valbarhet
            erkända. Riksdagen, sådan han nu är sammansatt, representerar
            icke svenska folket, utan på sin höjd manfolket. Det sägs att
            qvinnans egenskaper äro så olika mannens, att hon derför icke
            bör hafva samma rättigheter som han. Jag vågar påstå motsatsen.
            Just derföre att hennes egenskaper äro olika mannens, bör hon
            vara representerad vid riksdagen, emedan Riksdagen eljest icke
            representerar hela folket.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-LMtzj7aMXixdVdSvoDpQNR" who="unknown" prev="i-Qfy3jAnhwZvcsXMeWwuzR9" next="i-SUF97MKHCYGRKzGb7mhHyn">
          <seg xml:id="i-2N3iQAE1k33hBf3sMfbMeG">
            Det är för mig glädjande att denna fråga dock vunnit så pass
            mycket understöd, att fyra af Utskottets ledamöter förutom motionären
            antecknat sig såsom reservanter emot Utskottets beslut. För min
            del skulle jag gerna hafva gått längre än reservanterna, men jag
            måste erkänna att Utskottet har rätt i sin anmärkning mot det
            inkonseqventa i motionärens förslag att qvinnan skulle blifva
            valbar endast till Andra Kammaren, men icke till Första Kammaren
            äfven. Vidare har anmärkts, ehuru icke inom Utskottet, att motionen
            icke tillika föreslår att göra qvinnan valbar till stadsfullmäktig
            och till landsting, då hon ju redan har valrätt dertill. Jag skulle,
            som sagdt, vilja gå längre än reservanterna, icke för qvinnans
            berömmelses skull — jag hvarken rosar eller klandrar henne — utan
            derföre att erkännandet af hennes rättigheter skulle vara en prydnad
            för Sveriges lag. Jag vill att hon inför grundlagen skall vara
            likstäld med mannen lika väl som hon är det inför straffiagen.
            Dervid fäster jag mig icke vid om hon har någon särskild fördel
            af likställigheten, men jag anser denna vara välsignelsebringande
            för vårt land. Begagnar hon sedan icke de rättigheter, lagen gifvit
            henne, är detta hennes eget fel och icke längre lagens.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-SUF97MKHCYGRKzGb7mhHyn" who="unknown" prev="i-LMtzj7aMXixdVdSvoDpQNR">
          <seg xml:id="i-HmSRVm7pWGA7uYhwiZbHgS">
            Då emellertid motionären icke framlagt ett så fullständigt förslag
            som jag skulle önskat och då han dessutom afstått från en del
            af sin motion skall jag be att få instämma med reservanterna och
            yrka bifall till deras förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5R3AFmv4NwwgNVtLvqshDG" type="speaker">
          Herr Farup:
        </note>
        <note xml:id="i-HNcBBsdPrkUS1QqrjfbhgU">
          Efter det att motionären sjelf nu frånträdt sitt yrkande om beredande
          åt qvinnan af valbarhet till Andra Kammaren och frågan dessutom
          denna gång fallit genom Första Kammarens beslut, skall jag inskränka
          mig till att yrka bifall till den af mig med flere afgifna reservationen.
        </note>
        <note xml:id="i-7uo4fU6fFdd7hFJHtC12fZ" type="speaker">
          Herr Liss Ol Larsson:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-28XhR6d8WBeUoL1HhVpyqZ" next="i-Rzf4X96nyUMCTDAysz2CJh">
          <seg xml:id="i-PjEbhgzFGsTBpK8Xnvq2xZ">
            För min del fäster jag icke syn-
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--33/prot_1884__ak__33-030.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-LSSrHY5zUtX85J3bgYoUm9" type="date">
          Lördagen den 5 April. 31
        </note>
        <u xml:id="i-Rzf4X96nyUMCTDAysz2CJh" who="unknown" prev="i-28XhR6d8WBeUoL1HhVpyqZ">
          <seg xml:id="i-9Qcqb2DUzm6NDGpogB6Uot">
            nerlig vigt vid om betänkandet blir bifallet eller afslaget,
            ty inga förhållanden ändras derigenom, men jag får säga att, om
            Kammaren, efter godkännande af den motivering, som vi nyss hörde
            af motionären skulle bifalla endast första delen af motionen,
            det skulle vara den allra bittraste ironi mot Sveriges qvinnor.
            Först upphöjer man dem alldeles onödigtvis, nära nog till englar
            — jemförda med oss syndiga och ofullkomliga män, men sedan säger
            man att de väl duga till att utöfva valrätt, men icke att vara
            valbara till Andra Kammaren. Detta hänger icke väl ihop med logiken.
            Då nu frågan i alla fall denna gång fallit genom Första Kammarens
            beslut, så tycker jag att man gerna kunde taga dugtigt till i
            växten och bifalla motionärens förslag i sin helhet, ja, att man
            kunde till och med visa sig så liberal att det kändes rigtigt
            och beviljade qvinnan sådana rättigheter, som Friherre Stackelberg
            ville gifva henne. Jag tror för min del att, om man bifölle hvad
            här är föreslaget, det hvarken skulle komma att skada eller gagna,
            utan att det på det hela taget komme att blifva som hittills;
            men det vill jag säga, att åtminstone inom den ort jag tillhör
            icke, såvidt jag kunnat finna, något behof af den föreslagna reformen
            gjort sig gällande eller ens några uttalanden derföre låtit höra
            sig. Då nu vår grundlag stadgar att man icke skall tumma på densamma
            utom i högst nödiga och nyttiga fall, men jag icke kan se att
            ett sådant fall nu föreligger, utan att snarare många andra vida
            vigtigare ändringsförslag fordra representationens uppmärksamhet
            i främsta rummet, kan jag icke annat än rösta för bifall till
            Utskottets förslag och till hvilket jag yrkar bifall.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-WcLuQgcrippU2rnqv4NXzT" type="speaker">
          Herr Borg:
        </note>
        <note xml:id="i-39fBc79xbvGRDAdWpt9QGo">
          I anledning af Friherre Stackelbergs fråga, hvarföre jag icke
          föreslagit valrätt till Första Kammaren för qvinnan, vill jag
          blott genmäla, att jag icke gjort detta, derför att qvinnan redan
          har denna valrätt i och med sin rösträtt i kommunens angelägenheter,
          i följd hvaraf hon eger att deltaga i val af landsting, som ju
          välja Första Kammaren.
        </note>
        <u xml:id="i-DisoMTa8Z1t4GRnZ4FCyLk" next="i-TXmZpDiMa9x3uR2XVLXRig" who="Q5582355">
          <seg xml:id="i-Qkj8mTiAH8Cg3QFyHEdiZ8">
            Hvad beträffar Herr Liss Ol Larssons yttrande, att han icke kunde
            finna reformen hvarken nödig eller nyttig, hade han icke behöft
            säga oss detta, ty han ställer sig ju i allmänhet emot alla reformer
            både på det kyrkliga och andra områden. Att icke behofvet af denna
            reform trängt sig fram till Dalarne undrar jag icke på, enär jag
            tror, att det i de flesta bygder ännu icke framträdt, men jag
            har ju också redan betonat, att det är för statens egen, för rättvisans
            och billighetens skull som reformen är af nöden, och då, menar
            jag, duger det icke att komma och svara: i min ort har jag icke
            funnit uttaladt något behof af en sådan reform ! Jag tycker åtminstone,
            att sådant bevisar bra litet. Det är för öfrigt en vanlig taktik,
            då man vill slå ihjel ett förslag, att drifva det till orimligheter,
            och det förefaller mig verkligen, som om
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Rzkc8xYfQY81mz9XwbcRek">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-8gAdjbj5yZzzkjCdNiSayB">
          Om ändring i $$ 14 och
        </note>
        <note xml:id="i-BjYAvCo6zxLeLvLX5e3tYy">
          19 Biksdagsordningen. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--33/prot_1884__ak__33-031.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-E5mvtUCuPjVXQBuRptwrcb">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-UEM3f2BZF5xGMLEKFWhuau">
          Om ändring i $$ l4 och 19 RBiksdagsordningen. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-V2xaq9YG9FxsDJPCP8hX3G" type="date">
          32 Lördagen den 5 April.
        </note>
        <u xml:id="i-TXmZpDiMa9x3uR2XVLXRig" prev="i-DisoMTa8Z1t4GRnZ4FCyLk" who="Q5582355">
          <seg xml:id="i-SgohnBb6ZzwjMDAYWAbG12">
            talaren på dalabänken ville drifva det derhän. Jag hade visserigen
            för min del fordrat både rösträtt och valbarhet åt gvinnan, men
            då vi åtta inom Utskottet kommo öfverens om att inskränka oss
            till att begära endast rösträtt, gjorde vi det derför att vi trodde,
            att derigenom Första Kammarens ledamöter lättare skulle vinnas
            för saken, och derför att det syntes politiskt klokt att omfatta
            ett förslag, som hade något mera utsigt till framgång, då det
            ju gick i den rätta rigtoingen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-7zbetJ6weQisaFNp1RhoV9" type="speaker">
          Herr Grefve Sparre:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-SVNrKDLWWBK2wMuhkHNXHA" next="i-RoUawhXnN56aP8JpimJZtc">
          <seg xml:id="i-FANdr5aV5U2r1DsU6uyRku">
            Jag har en gång vid ett föregående tillfälle sagt, att jag för
            min del icke skulle hafva något emot qvinnans likställighet med
            mannen i politiskt bänseende, ty jag fann henne lika resonabel
            som vi i många afseenden, men jag kan icke undgå att anmärka,
            att, om man erkänner detta, så är det väl på tok, när man endast
            vill gifva henne rösträtt, men icke tillåta henne blifva valbar,
            i synnerhet som jag tycker, att det senare skulle vara för oss
            alla angenämt. Ty jag vill icke bestrida, att det skulle vara
            intressant, om vi här hade fruntimmerssällskap. Jag tycker således,
            att det är rättvisan i detta af seende lika väl som billighetens
            anspråk och våra egna anspråk, som vi förneka, när vi här vilja
            gifva qvinnan rösträtt, men icke släppa henne in i Kammaren.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RoUawhXnN56aP8JpimJZtc" who="unknown" prev="i-SVNrKDLWWBK2wMuhkHNXHA" next="i-AB2dNqvFrr2HLApq8K7K9">
          <seg xml:id="i-8Z6X48P12uHKCgNCZFt3ut">
            Lika med en föregående talare vill jag också anmärka, att, då
            Utskottet säger, att man icke hört några pretentioner från damerna
            på att få rösträtt, så är detta nog rigtigt; men beklagligtvis
            brukar här icke hållas folkqvinnomöten, der qvinnorna uttala sig
            i dagens fråga, såsom t. ex. i England, der jag nyss hört att
            1,400 sådana möten hållits. I det fallet stå verkligen våra damer
            efter på ett förskräckligt sätt. Detta är nu i och för sig mycket
            illa, men icke bör väl det hindra oss att i alla fall medgifva
            dem hvad rättvisa och billighet fordra.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-AB2dNqvFrr2HLApq8K7K9" who="unknown" prev="i-RoUawhXnN56aP8JpimJZtc" next="i-RTrvYxWvRHWJxCx979F5cy">
          <seg xml:id="i-Q12kfSz6fNTfDXDureZjJN">
            Jag har också hört påstås, att vår oförmåga att ensamma sköta
            statens angelägenheter skulle vara bevisad genom flere tusen års
            erfarenhet, och jag betviflar alldeles icke, att det skulle gå
            bättre, om fruntimmerna komme med; helst jag här hört en talare
            säga, att »tidningarne förklarat det vara visliga gjordt» då i
            Amerika två utaf de trettio förenta staterna redan insläppt qvinnorna
            i representationen ; då är ju saken oemotsägligen afgjord.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-RTrvYxWvRHWJxCx979F5cy" who="unknown" prev="i-AB2dNqvFrr2HLApq8K7K9" next="i-K6BkLDGDKaZHJSswmKuQih">
          <seg xml:id="i-Es5eDEzTeXEatTkRx1VfC3">
            Om jag således skulle biträda motionen, så vore det under det
            uttryckliga vilkor, att qvinnan också blefve valbar till Kammaren.
            Jag tycker också det vore bra obilligt mot Första Kammaren att
            icke unna äfven den agrementet af hennes närvaro. Så egennyttiga
            böra vi väl icke vara, att vi vindicera fruntimren endast åt oss
            sjelfva. Den anmärkningen vill jag likväl göra, att vi för närvarande
            äro väl trångbodda för att kunna mottaga de nya representanterna.
            Jag frågar, om herrarne tro, att damerna. så kostymerade som modet
            fordrar, kunna komma fram på dessa
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--33/prot_1884__ak__33-032.jp2/_view"/>
        <u xml:id="i-K6BkLDGDKaZHJSswmKuQih" who="unknown" prev="i-RTrvYxWvRHWJxCx979F5cy" next="i-VU5BDtpajFPCogNJ5R1EEg">
          <seg xml:id="i-ALi4mexgnRnxBpQNzXrcv3">
            Lördagen den 5 April. 38 trånga gångar och nöja sig med det lilla
            utrymme, som här bestås oss. Gud vet, om förslaget låter sig genomföra,
            innan vi byggt om riksdagshuset. Men dermed tycker jag också vi
            böra skynda på, så att rummet blir tillräckligt stort.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-VU5BDtpajFPCogNJ5R1EEg" who="unknown" prev="i-K6BkLDGDKaZHJSswmKuQih">
          <seg xml:id="i-N5GbYMowqDWrG7qFnJHpV9">
            Derjemte vill jag anmärka, att nu gällande grundlag icke tillåter
            en person, som blifvit vald till Kammaren, att undandraga sig
            valet; men i det afseendet torde möjligen grundlagen tillika böra
            ändras, ty det kan ju hända, att fruntimren ibland kunna få »laga
            förfall». Då jag således befarar, att åtskilliga ändringar i grundlagen
            måste sättas i samband med detta förslag, får jag för min del
            hemställa om återremiss af betänkandet.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RasfTSr7R46zbJP1mdGtYi" type="speaker">
          Herr Borg:
        </note>
        <u who="Q5582355" xml:id="i-9xPGC73hibkw6ZQ7N81V8E" next="i-DUKLE3tuLwdjeWYzHEYxhJ">
          <seg xml:id="i-81xQtTy2EgNFYxXzUocLN7">
            Jag trodde ej att jag skulle behöfva begära ordet för tredje
            gången i denna sak, men då vi nu tyckas hafva kommit in i ett
            nytt stadium af denna fråga, hvilket utmärkes af sträfvandet att
            kasta öfver den ett skimmer af löje, så får jag säga, att detta
            är en erfarenhet, som man haft äfven på andra häll. I England
            har man sagt, att den första period denna fråga haft att genomgå
            var löjets, den andra förargelsens och den tredje aktningens.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-DUKLE3tuLwdjeWYzHEYxhJ" prev="i-9xPGC73hibkw6ZQ7N81V8E" who="Q5582355">
          <seg xml:id="i-Qtti3TmMTups9dzGC7D2F">
            Det tyckes nu som om den siste talaren, hvilken är känd för sin
            styrka i det komiska och burleska, vändt församlingens uppmärksamhet
            till löje genom att framhålla några af honom sjelf uppgjorda orimligheter,
            af hvilka den förnämsta var att det icke skulle finnas tillräcklig
            plats för qvinnor i Kammaren; detta yttrade den ärade talaren,
            sedan han sjelf föreslagit valbarhet för qvinnan. Det är ju dock
            för närvarande icke mera fråga om den saken, då reszervanterna
            inskränkt sig till att blott begära rösträtt. ” Den ärade talarens
            farhåga att han skulle kunna komma att trängas med damerna tror
            jag således bör kunna lugnas, ty dermed kommer det nog icke att
            gå så fort, så framt han sjelf ej väcker motion om att qvinnorna
            äfven skola vara valbara; men då är han ju sjelf skuld till olyckan.
            Jag hoppas derföre att herrarne, på den punkt frågan nu står,
            ej skola fästa sig mycket vid ifrågavarande talares försök att
            kasta löje öfver en sak, hvilket han förut så många gånger gjort,
            då det varit fråga om reformer och ej minst, då det varit fråga
            om arbetarnes rösträtt. Han säger då: ja, om alla arbetarne få
            rösträtt, skall jag vara med derom, men ej om denna rätt begrängas
            till ett visst antal. Det är blott en gammal vanlig taktik att
            söka tillintetgöra äfven den mest naturenliga och berättigade
            reform.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-RKCeC3iCgmyTfD5Pz6ZJRq" type="speaker">
          Herr Rubenson:
        </note>
        <u who="Q6082184" xml:id="i-QbYpPjWgjeWP4KpTDixjhA" next="i-Pif1mJGksxWCs9vU8qN8VN">
          <seg xml:id="i-AXAeaQB2gpLQWhM919hq52">
            På samma gång jag för Kammarens egen skull beklagar att denna
            ganska allvarliga fråga blifvit behandlad på ett sätt, som efter
            mitt sätt att se saken ej kan vara Kammaren värdigt, ber jag att
            få återföra densamma till dess enkla dimensioner, sådan den nu
            föreligger. Enligt våra författningar
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-EVvG4PNq81tPALRjDcAhg9">
          Andra Kammarens Prot. 1884. N:o 33. 3
        </note>
        <note xml:id="i-W9veCcgAJTuWXM9oJ2Pprw">
          N:o 33.
        </note>
        <note xml:id="i-EsX77UNHi1SjHS6iJj5wSS">
          Om ändring i $$ 14 och 19 Riksdagsordningen. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--33/prot_1884__ak__33-033.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-8CN9LFHWynSDYip5Ab5PXk">
          :0 33.
        </note>
        <note xml:id="i-EtyguSEuEUz675qHRAXfMY">
          Om ändring i $$ 14 och
        </note>
        <note xml:id="i-Cr8aAeTgXL7jgtKU1JBCws">
          19 RBiksdagsordningen.
        </note>
        <note xml:id="i-Hg68XPvmGYrhTETiYANa6S">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-NSxUsgf8iAVmrWJfXMxPCy" type="date">
          34 Lördagen den 5 April.
        </note>
        <u xml:id="i-Pif1mJGksxWCs9vU8qN8VN" prev="i-QbYpPjWgjeWP4KpTDixjhA" who="Q6082184" next="i-H3U9pt3xWWRTGSrDMMgLNw">
          <seg xml:id="i-TZoWmUbZ8CUMtsgf7xrkr9">
            har qvinnan rösträtt vid utseendet af kommunalstyrelser af olika
            slag, men deremot är hon ej valbar till dessa styrelser. Nu är
            enligt reservanternas förslag blott fråga om att tillämpa precis
            samma grundsats på det politiska fältet, nemligen att tillerkänna
            qvinnan rösträtt i politiska ärenden utan att på samma gång tillerkänna
            henne valbarhet. Det tyckes mig vara så enkelt och klart att detta
            steg bör uttagas, att jag knappast kan tänka mig att någon skulle
            tveka derom. Man tillerkänner både män och qvinnor rätt att inom
            vissa gränser utöfva rösträtt, men afklipper denna rösträtt för
            en del af dessa röstberättigade, när det nemligen är fråga om
            politisk rösträtt. Då frågar jag: skall icke denna afklippning
            ske efter samma grund som rösträtten i kommunala ärenden är bestämd?
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-H3U9pt3xWWRTGSrDMMgLNw" prev="i-Pif1mJGksxWCs9vU8qN8VN" who="Q6082184">
          <seg xml:id="i-BVQwguFXfL8eYaXoY82kb8">
            Då frågan således efter min åsigt är så ytterst enkel, instämmer
            jag i reservanternas yrkande.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-LkX7RiqnxfgNbSYdtSV4NT" type="speaker">
          Herr Gumelius:
        </note>
        <u who="Q5776520" xml:id="i-4mCVzbCA2GwDeo7MhCasej">
          <seg xml:id="i-SzsP6dG9P5iAfPHLJpaYAw">
            Efter den föregående talarens anförande kan jag afstå och skall
            inskränka mig till att instämma med honom.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-CkfUFZDsLGkP9pAS897vrP">
          Öfverläggningen var slutad. Herr Talmannen gaf propositioner
          dels på bifall till Utskottets hemställan, dels på bifall till
          Friherre Nordenskiölds m. fl:s vid betänkandet fogade reservation,
          dels slutligen ock på yrkandet om ärendets återförvisande till
          Utskottet; och förklarade Herr Talmannen sig anse den förstnämnda
          propositionen vara med öfvervägande Ja besvarad. Då votering emellertid
          begärdes, blef nu, sedan till kontraproposition antagits yrkandet
          om bifall till förenämnda reservation, uppsatt, justerad och anslagen
          en omröstningsproposition af följande lydelse:
        </note>
        <note xml:id="i-FDCRWj3aac4axfkMeNXz8k">
          Den, som bifaller hvad Konstitutions-Utskottet hemstält i Utlåtandet
          N:o 7, röstar
        </note>
        <note xml:id="i-B1hyzKgmcQEBUbP5FhP9AC">
          Ja; Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, har Kammaren, med
          afslag å Utskottets hemställan, bifallit Herr Borgs i ämnet väckta
          motion, i hvad den
        </note>
        <note xml:id="i-C1m81fqQwxxGrJ27MhTYya">
          afser medgifvande för qvinnan att erhålla valrätt till Riksdagens
          Andra Kammare.
        </note>
        <note xml:id="i-J95rhwfVpMQ69pfh48DCUT">
          Omröstningen, i vanlig ordning företagen, utvisade 53 Ja mot
          44 Nej; hvadan alltså Utskottets hemställan af Kammaren bifallits.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--33/prot_1884__ak__33-034.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-F9mPgrNTsgbWQBXJiYKVra" type="date">
          Lördagen den 5 April. 35 N:o 33.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-4Uy7wDGvmFMBhgtXip85hM">
          § 5. Föredrogos men blefvo ånyo bordlagda:
        </note>
        <note xml:id="i-9rQK6gQZ2KEaCRPrXtVqUF">
          Banko-Utskottets Utlåtande N:o 10 och samma Utskotts Memorial
          N:o 11.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-nxzSioLBHdnqnuYTn56T4">
          § 6. Till bordläggning anmäldes följande inkomna ärenden:
        </note>
        <note xml:id="i-P1pJeUZRY3Qfxz5espcA9d">
          Konstitutions-Utskottets Utlåtanden, N:o 8, i anledning af väckt
          motion om ändring i 65 &amp; Riksdagsordningen och N:o 9, i anledning
          af väckt motion om ändring i 89 8 Regeringsformen.
        </note>
        <note xml:id="i-RjGp12e2HBwkL4uJrAwabo">
          På derom "af Herr Talmannen gjord framställning beslöt Kammaren,
          det skulle dessa nu bordlagda ärenden å föredragningslistan för
          nästa sammanträde uppföras framför de ärenden, som blifvit tvenne
          gånger bordlagda.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-L67Xu1nBCatahvZsWeuTpx">
          § 7. Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades: Herr G. W. Lönegren
          under 10 dagar f. o. m. d. 7 d:s, &gt; J. Andersson i Häckenäs »
          10 &gt; » &gt; T &gt; och &gt; J. G. Granlund &gt;» 12 &gt; » &gt; T &gt;
        </note>
        <note xml:id="i-PoKcdnqb4s8Hxhd1PQWQ66">
          Kammarens ledamöter åtskildes kl. 2 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-DuvJpqExFVPtXFGZu44BLa">
          In fidem H. A. Kolmodin.
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
