<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1880</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1880</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1884--ak--25">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1884--ak--25</head>
          <docDate when="1884-03-29">1884-03-29</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LCwMwfwXkeVC9xHkHaz7b1">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-CNgsN7usv55cbpWPFLesiE">
            1884. Andra Kammaren. N:o 25.
          </note>
          <note xml:id="i-3CQquiUxS8z8zWkyKJvw9z" type="date">
            Lördagen den 29 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-5qWS3XkgLwHpf8HJTybJJg">
            KL. 11 f. m. &amp; 1 Justerades protokollet för den 22 i denna månad.
            g 2.
          </note>
          <note xml:id="i-9KSCTdATyVTGZa9RvXzDom">
            Föredrogs och bordlades för andra gången Stats-Utskottets Utlåtande
            N:o 15 a.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-9XPKCNE2niViUFJsoHeySg">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-9skspcAfGWWKhZxg9kDPoi">
            Till afgörande företogs Stats-Utskottets Utlåtande N:o 29, i
            an- Angående ledning af Kongl. Maj:ts proposition angående upplåtande
            till Stockupplåtande holms stad af en del utaf den under Djurgården
            lydande mark. 7 till Stock-
          </note>
          <note xml:id="i-WxVaBVnBXSqewM2pB2NsEv">
            I detta utlåtande hade Utskottet med anledning af Kongl. Maj:ts
            en del ot del i ämnet gjorda framställning hemstält att Riksdagen
            måtte för sin del z;j Djurgårmedgifva, att den ifrågasatta upplåtelsen
            af mark från Djurgården till den hörande Stockholms stad finge
            ega rum under vissa förutsättningar och vilkor, — mark. hvaribland
            föreskrifvits, att staden för den mark, hvartill staden undfinge
            eganderätt, erlade lösen, så ock ersättning för intrång och skada,
            allt med belopp, som borde bestämmas i den ordning nådiga förordningen
            den 14 April 1866 angående Jords och lägenhets afstående för allmänt
            behof stadgade, och skulle denna lösen och ersättning ingå till
            Statskontoret för att derstädes förvaltas såsom särskild fond,
            hvilkens årliga ränta skulle öfverlemnas till Djurgårdskassan,
            att för kassans ändamål användas.
          </note>
          <note xml:id="i-YV3yvs8vebgmy58Sy4zjes">
            Sedan Utskottets hemställan blifvit uppläst, anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-4WPurxjqQ9ffNtDWZX6C5w" type="speaker">
            Herr Statsrådet von Krusenstjerna:
          </note>
          <note xml:id="i-6oC458cHryBr4gjFBGCMrj">
            Stats-Utskottet hari sin hemställan, sista punkten å sid. 6 i
            betänkandet, föreslagit den afvikelse från Kongl. Maj:ts proposition,
            att den lösen och ersättning,
          </note>
          <note xml:id="i-DaZstJCNJfE9U676wB4BFd">
            som Stockholms stad skall utgifva för den mark, hvartill staden
            får Andra Kammarens Prot. 1884. N:o 25. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-xvQXyZXx13gZ436DVajUD" type="date">
            N:o 25. 2 Lördagen den 29 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Pg6h9DaNrvULob43Dqs9UE">
            Angående eganderätt, skall ingå, icke, såsom Kongl. Maj:t föreslagit,
            till Djur- Mpptpnee gårdskasan, utan till Statskontoret, för att
            derstädes förvaltas såsom holms stad af eM Särskild fond, hvaraf
            Djurgårdskassan sedan skall erhålla räntan. en del afden Mot denna
            förändring, för så vidt den angår sjelfva löseskillingen, till
            Djurgårhar jag icke något att erinra, då Djurgårdskassan erhåller
            trygghet den Degree för att bekomma afkastningen af fonden. Men
            Stats-Utskottet har
          </note>
          <note xml:id="i-Dk7VTC3sa1i6REGB3Q9D57">
            (Forts) utsträckt förändringen äfven till den ersättning för
            skada och intrång, som expropriationsnämnden möjligen kan ålägga
            Stockholms stad att utgifva för öfverlåtelsen af marken. Af denna
            mark, som utgör mellan 5 och 6 tunnland, disponeras för närvarande
            af boställsinnehafvare mellan 3 och 4 tunnland; en del af intendenten
            vid Kongl. Djurgården och en annan del af kronojägaren vid Lilljans.
            Om nu expropriationsnämnden tillerkänna boställsinnehafvarne personligen
            någon ersättning för den skada och det intrång, de lida genom
            mistning af denna jord, så kunna de väl icke vara belåtna med
            att endast erhålla räntan på detta ersättningsbelopp. Om t. ex.
            ersättningen skulle bestämmas till 1000 kronor, kunna de icke
            nöja sig endast med räntan derå, eller 50 kronor, utan de borde
            väl ega rätt att utfå det kapital, som expropriationsnämnden tillerkänt
            dem. Det synes mig derför, som omi denna punkt borde vidtagas
            den ändring, att å fjerde raden nedifrån orden och ersättning
            finge utgå.
          </note>
          <note xml:id="i-QKkFrcqoy9y26y8ccSDsaE">
            En liknande ändring har redan inom Första Kammaren blifvit föreslagen
            och bifallen.
          </note>
          <note xml:id="i-ANzaXCM21QbeBNJEmWayQM" type="speaker">
            Herr 0. B. Olsson:
          </note>
          <u who="Q1528357" xml:id="i-UhTi782FryFc3CoC26fb63" next="i-PuTVEFgrPMGv5oFvPE2c1s">
            <seg xml:id="i-RgGy2idWcimVZ4Nracwgo4">
              Utskottet har icke bifallit Kongl. Maj:ts proposition derutinnan,
              att Utskottet, då expropriationssumman på den jord, som skulle
              för Stockholms stads räkning exproprieras, antagligen kommer att
              uppgå till ett stort belopp, ansett icke lämpligt, att denna summa
              öfverlemnades till Djurgårdskassan, utan ställes under Statskontorets
              förvaltning. Herr Civilministern har icke haft något emot denna
              förändring i propositionen. Jag skall villigt medgifva, att det
              berott på ett förbiseende, att dervid icke undantag gjorts i afseende
              på skadeersättningar, utan föreslagits, att äfven denna del skulle
              ingå till Statskontoret och der förvaltas; och då jag för min
              del icke har något att erinra emot den ändring i klämmen till
              Utskottets förslag, som Civilministern redan formulerat och som
              jag hör Första Kammaren bifallit, så tager jag mig friheten hemställa
              att Andra Kammaren ville bifalla en sådan förändring.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DB7xuahFKPWDDtc3FUAZZj">
            Vidare anfördes ej. Efter af Herr Talmannen gifna propositioner
            biföll Kammaren Utskottets hemställan med den förändring deri,
            som af Herr O. B. Olsson under öfverläggningen föreslagits.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-G3So4MQWXSiEL9XcVAQFLv">
            § 4.
          </note>
          <note xml:id="i-84cypJprFQ3W3dVUU1btfs">
            Angåend
          </note>
          <note xml:id="i-54fNorwqqT5kSTPKjdB4iL">
            vd ning Härefter förekom till behandling Andra Kammarens Första
            Till-
          </note>
          <note xml:id="i-RiWArnzhdPY1J8LL2E67Lz">
            rörande den. fälliga Utskotts Utlåtande N:o 7, i samlingen N:o
            17, i anledning af
          </note>
          <note xml:id="i-3E5ftrGFmqSouirJpEiSYX">
            högre wnder Första Kammarens beslut rörande de enskilda högre
            skolorna för
          </note>
          <note xml:id="i-Xf4tLg6SjyPVGBwP53cUqK">
            visningen för .; li d
          </note>
          <u xml:id="i-PuTVEFgrPMGv5oFvPE2c1s" prev="i-UhTi782FryFc3CoC26fb63" who="Q1528357">
            <seg xml:id="i-MYjgt7cprjuP14rrKzQjGV">
              qvinlig wngqvinlig ungdom. dom.
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AfsaozMQjcfTBSCExd4tpM" type="date">
            Lördagen den 29 Mars, f. m, 3
          </note>
          <note xml:id="i-DxqfoAggr8V7Gf7TiSDEdt">
            Utskottet hade i förevarande utlåtande föreslagit, att Andra
            Kammaren måtte biträda Första Kammarens i ämnet fattade beslut,
            hvilket afsåg, att Riksdagen skulle hos Kongl. Maj:t anhålla &lt;om
            en utredning, dels huru undervisningen i de enskilda högre skolorna
            för qvinlig ungdom för närvarande bedrifves och de resultat, som
            derigenom hittills vunnits, dels ock huru denna undervisning enligt
            hittills vunnen erfarenhet lämpligast bör ordnas och af staten,
            der behofvet så fordrar, understödjas, samt att Kongl. Maj:t täcktes
            derefter till Riksdagen aflåta proposition i ämnet«.
          </note>
          <note xml:id="i-BXMG2ceKAvpoXhfv9GSVa9">
            Vid föredragning af detta ärende anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-NtLcgTv6DwaLSq8d3qCTLZ" type="speaker">
            Herr Hedin:
          </note>
          <note xml:id="i-2DcwE11D4n8PijKfA4fswE">
            Jag vet icke, Herr Talman, huruvida detär alldeles absolut exempellöst,
            men är viss om, att det åtminstone är mycket sällsynt, att Riksdagen
            till Kongl. Maj:t aflåter en skrifyelse efter en så ytterst lättvindig
            behandling af ett ärende, som den, hvilken kommit den förevarande
            frågan till del. Två Utskott, ett i Första och ett i Andra Kammaren,
            hafva visserligen behandlat ärendet, men om beskaffenheten af
            denna behandling kan man döma redan deraf, att intetdera af dessa
            Utskott observerat, att den motionärens kemställan, som Utskottet
            tillstyrkt Riksdagen att afsända till Kongl. Maj:t, innehåller
            en grof språklig omening. Märk, att, om Andra Kammaren bifaller
            Första Kammarens beslut, kunna Kanslideputerade icke ega rätt
            att ändra ett enda ord i beslutet.
          </note>
          <note xml:id="i-A47FVaH8J5S51q3zgnwmbN">
            Hvad sjelfva saken angår, så är vidare att märka, att intetdera
            Utskottet har åt frågans beskaffenhet egnat den allra ringaste
            belysning. Andra Kammarens Tillfälliga Utskott åberopar Första
            Kammarens Tillfälliga Utskotts motivering, och Första Kammarens
            Tillfälliga Utskott har ingenting annat gjort än korteligen refererat
            hvad motionären anfört. Och hvad har då motionären anfört? Han
            har åberopat till stöd för sin framställning ett Stats-Utskottets
            utlåtande vid förliden riksdag, som dock icke innehåller något
            stöd för hvad han föreslagit. Han påstår, att Utskottet år 1883
            yttrade om hans då väckta motion
          </note>
          <note xml:id="i-TEUmVrsZ2PU5JQ1pFsTta">
            rörande ökning af anslaget för flickskolor, att, "huru rigtig
            och gagnelig den i allt mera ökadt mått understödda institutionen
            än vore att anse, det dock icke kunde vara välbetänkt att, innan
            noggrann erfarenhet vunnits om de resultat, den frambragt, låta
            densamma i obegränsad utsträckning tillväxa", o. s. v. Nu förhåller
            det sig emellertid så, att detta har Stats-Utskottet vid 1883
            års riksdag icke yttrat såsom sin egen tanke eller i sitt eget
            namn, utan har Stats-Utskottet blott anfört, blott refererat hvad
            i båda Kamrarne vid 1882 års riksdag yttrades såsom skäl mot motionärens
            då föreliggande förslag till höjande af anslaget till flickskolorna
            utöfver hvad Kongl. Maj:t då hade begärt.
          </note>
          <note xml:id="i-96JGwzhX6TzC6sPUqr6qig">
            Vidare påstår motionären, att Stats-Utskottet 1883 "ifrågasatt"
            en "utredning" rörande flickskolorna och "angifvit syftet för
            en sådan utredning. Verkliga förhållandet är, att Stats-Utskottet
            1883 icke med ett enda ord ifrågasatt någon utredning eller angifvit
            «syftet" för den samma.
          </note>
          <note xml:id="i-Jwieqmmi7uAAbtUGHRNpvP">
            Sådan är den belysning ämnet fått efter att hafva blifvit behandladt
            af ett Första Kammarens och ett Andra Kammarens Tillfälliga
          </note>
          <note xml:id="i-SZnDFPhxCyAsRCvwZYaKZX">
            N:o 25.
          </note>
          <note xml:id="i-LPSn7hfaSQjJh4MaH3C6ix">
            Angående utredning rörande den högre undervisningen för qvinlig
            ungdom. (Forts.)
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ToVRAvqBAXR3SMBHhcG2as">
            N:o 25.
          </note>
          <note xml:id="i-J5E1d8YRDRW8HLH3o46AVo">
            Angående utredning rörande den högre wndervisningen för qvinlig
            ungdom. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-NQzj6EmA2qvMTjdyC3VWkE" type="date">
            4 Lördagen den 29 Mars, ff. m.
          </note>
          <note xml:id="i-3vtochNt4nMAmhiDMhSiQA">
            Utskott. Nu ifrågasättes att ingå till Kongl. Maj:t med en anhållan
            om er proposition, der Kongl. Maj:t skulle föreslå på hvad sätt
            hädanefter staten skulle ingripa i ordnandet af den högre undervisningen
            för qvinlig ungdom och under hvilka förutsättningar understöd
            af statsmedel skulle densamma lemnas. Konseqvenserna af ett sådant
            förslag om statens ingripande i ordnandet af denna undervisning
            behöfver jag naturligtvis icke nämna.
          </note>
          <u xml:id="i-Qe9Z7W4YpJMhtBteHrq1HZ" next="i-DhjrRkvsuGuyuLWxdrxRaE" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-YDK73EYSvmpCdZdCERJyyM">
              Det kan emellertid vara skäl att taga i betraktande, på hvad
              sätt hittills hushållats med de statsmedel, som lemnats till den
              högre undervisningen i landet. Vi hafva nyss fått underrättelse
              om, att Kongl. Maj:t vägrat tillträde till ett elementarläroverk
              för inträdessökande flickor. Sådant lär ock hafva skettnågra gånger
              förut. Deremot skall det hafva händt, att flickor fått följa undervisningen,
              då Kongl. Maj:ts tillstånd icke sökts. Mig synes, att, innan man
              ifrågasätter att höja budgeten för understödjande af flickundervisningen,
              man borde tillse, att de penningar, som nu gifvas ut för undervisningsändamål,
              blifva bättre använda än hvad nu är förhållandet. På den hittillsvarande
              hushållningen med dessa medel skall jag be att få anföra några
              exempel.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FzGDw7RPbAjhJzg9GE2WJT">
            Vi hafva 9 enklassiga pedagogier. Antalet lärjungar förra hösten
            var i medeltal 17, men i Falkenberg var antalet blott 3,1 Ulricehamn
            10, i Mariefred 10. Hvad kostar då hvarje pojke i ett sådant läroverk,
            som det förstnämnda? Staten utgifver för pedagogien i Falkenberg
            1,723 kronor; således kostar hvarje pojke der 215 kronor. Vi hafva
            9 tvåklassiga pedagogier. Vid dem var medeltalet lärjungar förliden
            höst 25; men i Hedemora var antalet endast 9 och i Hjo 15. För
            pedagogien i Hedemora utgifver staten 6,244 kronor, d. v. s. hvarje
            pojkes undervisning kostar der 693 kronor. Vi hafva 19 treklassiga
            läroverk. Vid dem var medeltalet lärjungar 36. I Marstrand och
            Sölvesborg var antalet 18, i Vimmerby 20 0. s. V. För läroverket
            i Marstrand utgifves af staten ett belopp af 10,375 kronor; hvarje
            elev kostade således staten 576 kronor. Vi hafva 23 femklassiga
            elementarläroverk. Vid dem var medeltalet lärjungar 109, men i
            femton af dessa läroverk var antalet under 100, i elfva af de
            femton under 90; i Enköping blott 52. Enköpings läroverk kostade
            22,569 kronor och hvarje pojke således 434 kronor. I 35 högre
            läroverk har antalet lärjungar i medeltal under höstterminen 1883
            varit 327. Men i Strengnäs var antalet endast 111 eller hälften
            af antalet i det nordligt belägna Umeå, som hade 222; endast det
            ännu nordligare Luleå hade ett mindre antal eller 91.
          </note>
          <note xml:id="i-VAW9tnqKdkNPaiH7YTpNwv">
            Staten utgaf för läroverket i Strengnäs 54,842 kronor och hvarje
            lärjunges undervisning kostade således 494 kronor. Nu hafva statsrevisorerna
            i sin sista berättelse öfver statsverkets tillstånd uppgifvit,
            att medelkostnaden för hvarje lärjunge vid de allmänna läroverken
            år 1881 var 179 kronor 87 öre. Hvad statistiska medeltal betyda,
            det får man god anledning att besinna, när man med det anförda
            medeltalet 179 kronor 87 öre sammanställer de nyss meddelade uppgifterna,
            enligt hvilka vi hafva enklassiga pedagogier, der kostnaden uppgår
            till 215 kronor, tvåklassiga, der den är 693 kronor, treklassiga
            läroverk, der den är 576 kronor, femklassiga, der den är 434 kronor
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PQYbxhjgwTnqkakvMYwSGh" type="date">
            Lördagen den 29 Mars, f. m. 5
          </note>
          <u xml:id="i-PnDpnLyxJZzypcfVKxLqNC" prev="i-Qe9Z7W4YpJMhtBteHrq1HZ" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-TWQyF9rFzabTZwqLbXsHmY">
              och fullständiga der den är 494 kronor för hvarje lärjunge. Jag
              hemställer derföre, Herr Talman, huruvida det icke kan vara skäl
              att, innan man ökar budgeten för den högre undervisningen, först
              försöka något bättre använda de betydliga summor, som till denna
              undervisning redan äro anslagna, genom att våra elementarläroverk
              för gossar upplåtas äfven för flickor, som eftersträfva en högre
              bildning och söka inträde der.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JH6PLxqmGak16gmUGgSmtK">
            Om nu Riksdagen skulle bifalla en skrifvelse, sådan som det Tillfälliga
            Utskottet föreslagit, har man följaktligen att från Kongl. Maj:t
            förvänta en proposition, icke blott, såsom hittills, om understöd
            åt Hlickskolor, utan äfven om statens ingripande i flickskolornas
            ordnande, med de konseqvenser, som deraf vore en följd. Jag föreställer
            mig, att det vore bättre att tills vidare inskränka sin anhållan
            hos Kongl. Maj:t derhän, att Kongl. Maj:t täcktes låta åstadkomma
            en utredning om flickundervisningens beskaffenhet, och till hvilka
            resultat den hittills ledt.
          </note>
          <u xml:id="i-DhjrRkvsuGuyuLWxdrxRaE" prev="i-Qe9Z7W4YpJMhtBteHrq1HZ" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-Qm5PuyjTayFWpxNCtbodig">
              Derefter kunde man i ro och fred begrunda den och se till hvad
              som vore att göra. Bifaller man förslaget i dess helhet, skall
              följden blifva den, såsom hittills varit häfdvunnen praxis, att
              Kongl. Maj:t öfverlemnar ärendet åt en komité, som afgifver sitt
              betänkande i saken, hvilket betänkande antagligen magasineras,
              för att sedan utdelas till Riksdagens ledamöter i samma ögonblick,
              då Kongl. Maj:t finner för godt att afgifva proposition i ämnet.
              Då, under en för andra ärendens skull knapp tid, hinner man icke
              sätta sig in i frågan. Så har det gått förut. Vid 1866 års riksdag
              beslöts en skrifvelse till Kongl. Maj:t med anhållan om utredning
              och förslag rörande flickundervisningen. Kongl. Maj:t tillsatte
              en komité. Denna komité afgaf sitt utlåtande redan år 1868, men
              till Riksdagens kännedom kom det först 1873 tillsammans med den
              Kongl. propositionen. Då hade man icke tid att studera denna fråga
              närmare, Man hade icke heller tid att förbättra Kongl. Maj:ts
              i alla afseenden misslyckade proposition, utan det enda man kunde
              göra var att förkasta densamma. Om man deremot hos Kongl. Maj:t
              anhåller om en utredning af denna sak, och att, sedan utredningen
              skett, resultaten deraf måtte för Riksdagen framläggas, kommer
              naturligtvis denna undersökning sedermera att dryftas på skolmöten,
              i skollärareföreningar och i pressen på det sätt, att slutligen
              meningarne mognade om rätta sättet att ordna undervisningen för
              flickor, och derefter kan man tids nog få en Kongl. proposition
              om anslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7KCsEGdDKKTSCgWBsz7gBz">
            Med anledning häraf tager jag mig friheten anhålla om den ändring
            i Utskottets utlåtande, att Andra Kammaren för sin del beslutar,
            "att Riksdagen hos Kongl. Maj:t anhåller, att Kongl. Maj:t täcktes
            låta undersöka huru undervisningen i de enskilda högre skolorna
            för qvinlig ungdom bedrifves, och hvilka resultat af densamma
            hittills vunnits, samt derefter för Riksdagen framlägga de upplysningar
            som genom undersökningen erhållits.
          </note>
          <note xml:id="i-XcwcMdDxEUXdug3Rr6rnvi" type="speaker">
            Herr Abr. Rundbäck:
          </note>
          <note xml:id="i-7KSaJwW4Um9tPzSAfMrtJc">
            Herr Talman! Mine herrar! Den föregående talaren har klandrat
            så väl Första som Andra Kammarens
          </note>
          <note xml:id="i-AaXoYcm1VNPFyBpH9Ggqvn">
            N:o 25.
          </note>
          <note xml:id="i-8KNbi7ic1m8wj8FZ6MML4W">
            Angående utredning rörande den högre undervisningen för qvinlig
            ungdom. (Forts.)
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HKRpK4nSaNdjVc5GjWpsVW" type="date">
            N:o 25. 6 Lördagen den 29 Mars, f, m.
          </note>
          <u xml:id="i-YCbP1PKnPXSDSRFiJ3nEdL" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5byFNR2CH3fcfJgbFDJXxY">
              Angående Tillfälliga Utskott för det de skulle hafva för knapphändigt
              behandlat utredning motionen, i det de blott hänvisat till de
              skäl, som förut i motionen TOranae a ” framlagts. Detta klander
              torde emellertid vara alldeles obefogadt. Moigre under- "=...
              ; ; : a . visningen för bi0närer hafva någon gång framlagt mycket
              koncisa skäl, såsom till qvinlig ungexempel nu är fallet. Motionären
              har påpekat, hurusom Riksdagen dom. gång efter annan uttalat sig
              om den qvinliga undervisningens vigt och betydelse för samhället
              och om vigten deraf, att understöd lemnas för befordrande af denna
              angelägenhet. Vidare har han visat, att Riksdagen börjat med att
              lemna ett understöd till flickundervisningen af trettio tusen
              kronor och att denna siffra gång efter gång ökats, till dess man
              kommit till det belopp, hvarmed anslaget nu utgår. Men behofvet
              kräfver ännu ytterligare anslag, hvilka Riksdagen på senare åren
              icke velat ingå på att bevilja, förrän den fått närmare kännedom
              dels om sättet för undervisningens bedrifvande och om hvad resultat
              denna lemnat, dels ock på hvad sätt sjelfva undervisningen lämpligast
              kan understödjas. Detta synes mig också vara ett så enkelt och
              lämpligt sätt att gå till väga, att man icke behöfver spilla många
              ord på saken, utan allenast åberopa det såsom skäl för den äskade
              utredningen, och detta så mycket mer som en dylik fråga nu åter
              föreligger i Stats-Utskottet och Utskottet väl är i behof af en
              sådan utredning, innan Utskottet fattar beslut i ärendet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GwgTMno5Ahgjw1WxPBdnUD" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TPzz14VkHFtR7cLp9vJfJ6">
              Skulle frågan nu emellertid undanskjutas, såsom afsigten förmodligen
              är, ehuru ett sådant yrkahde ännu icke blifvit framstäldt, så
              skulle följden deraf blifva, att denna Kammare komme att stanna
              i ett annat beslut än Första Kammaren, att frågan än en gång komme
              till Första Kammaren och sen hit igen, samt att sålunda en lång
              tid ginge åt, innan ärendet kunde afgöras af Stats-Utskottet,
              som icke kunde veta, hvad Riksdagen egentligen tänkte om frågan.
              Af sådan anledning tycker jag, att det vore simplast och bäst
              att skänka bifall åt hvad som här föreslagits, i synnerhet som
              Herr Hedins förslag i väsentliga delar icke skiljer sig derifrån.
              Hvad han för öfrigt inblandat om den menliga undervisningen vid
              våra läroverk, det hör icke hit utan tillhör den i verksamhet
              varande skolkomitén, och dess blifvande utlåtande lärer nog en
              annan gång blifva föremål för diskussion.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-X6VSR8HVJHRQsJp7F99Bk8">
            Jag anhåller för den skull om bifall till Utskottets på enkla
            och naturliga skäl grundade betänkande.
          </note>
          <note xml:id="i-3y7erzsRRLyEuuktL8YgZ2">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-SjTqWC4aSgFMSPCBh3jM1h" type="speaker">
            Herr Hedin:
          </note>
          <u who="Q4582704" xml:id="i-2oRYSMUnPtVnCBRFxkrPgo" next="i-972yH1Fm45nyUtP1Y4KNgt">
            <seg xml:id="i-ScEq4bXsKU4pSpMHm3rW64">
              Jag ber att få fästa uppmärksamheten på, att mitt förslag i sjelfva
              verket väsentligen skiljer sig från Utskottets, ty genom att antaga
              Utskottets förslag har Riksdagen bundit sig, i det Riksdagen derigenom
              förklarat, att den vill ingripa i organisationen af de enskilda
              högre skolorna för qvinlig ungdom, och derigenom äfven åtagit
              sig att bära de pekuniära konseqvenserna af ett sådant ingripande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UiUZ5WW8zL4Ln5VrDwxvNK" prev="i-2oRYSMUnPtVnCBRFxkrPgo" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-Sv8spZD2NRfmkRxAimmuBz">
              Vidare ber jag att få erinra derom, att den talare, som nyss
              hade ordet, icke måtte hört hvad jag anfört, efter som han sade,
              att Stats- Utskottet ifrågasatt en utredning i detta ämne. Detta
              är nemligen, såsom jag nyss påpekade, icke sant; 1883 års Stats-Utskott
              har icke ens antydt att en sådan utredning vore behöflig.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-L3HXr1AZsfZm6qwA2nHykD">
            ' Slutligen måste jag ock mot samme talare anmärka, att, då man
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GGvbWTJkDzZU11HRsLoHFE" type="date">
            Lördagen den 29 Mars, f. m. 7
          </note>
          <note xml:id="i-78XVtAVw4nQz9YzSnhXTaH">
            nu begär, att Kongl. Maj:t framdeles skall komma fram med ett
            förslag om sättet för understödjande af högre skolor för qvinlig
            ungdom, det ej är möjligt att inse, hvad Stats-Utskottet i år
            skall hafva för gagn och ledning alatt Utskottets utlåtande blefve
            skyndsamligen antaget i oförändradt skick.
          </note>
          <u xml:id="i-972yH1Fm45nyUtP1Y4KNgt" prev="i-2oRYSMUnPtVnCBRFxkrPgo" who="Q4582704">
            <seg xml:id="i-9Y4BUxqAiJJu9rzLM32iyc">
              Jag vidhåller det af mig nyss framstälda yrkandet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YcJi4pdW1AQ3utDYDh2Mnp">
            Härmed var öfverläggningen slutad. Sedan Herr Talmannen framstält
            propositioner i enlighet med de gjorda yrkandena, blef det af
            Herr Hedin under öfverläggningen framlagda förslag af Kammaren
            bifallet, i följd hvaraf Andra Kammaren för sin del beslutat "att
            Riksdagen hos Kongl. Maj:t anhåller, att Kongl. Maj:t täcktes
            låta undersöka, huru undervisningen i de enskilda högre skolorna
            för qvinlig ungdom bedrifves och hvilka resultat af densamma hittills
            vunnits, samt derefter för Riksdagen framlägga de upplysningar,
            som genom undersökningen erhållits".
          </note>
          <note xml:id="i-K7eTPZH2QNc1JDC7retLqt">
            Och som Första Kammarens i ämnet fattade beslut således icke
            blifvit oförändradt antaget, skulle ärendet, jemlikt 63 8 3 mom.
            Riksdagsordningen till Första Kammaren återlemnas för förnyad
            ompröfning.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-M1jxYf5qZ13f2nN7eGrCYe">
            § 5.
          </note>
          <note xml:id="i-GvvgxjVTvo5SEFDYNd29ey">
            Företogs till handläggning Andra Kammarens Första Tillfälliga
            Utskotts Utlåtande N:o 8, (i samlingen N:o 18), i anledning af
            väckt förslag om utfärdande af en författning i syfte att bereda
            tillfälle för icke kyrkoeller mantalsskrifven person att styrka,
            huruvida han är i fortfarande åtnjutande af medborgerligt förtroende.
          </note>
          <note xml:id="i-7FX8qnEhBLU532TLHoKN7k">
            Sedan Herr O. N. Wagenius i afgifven motion, N:o 115, föreslagit
            att Riksdagen ville hos Kongl. Maj:t anhålla om utarbetande af
            en förordning, som stadgar, huru en person, som af någon anledning
            under någon längre tid ej varit hvarken kyrkoeller mantalsskrifven
            någonstädes, må kunna visa, huruvida han under tiden förverkat
            eller bibehållit medborgerligt förtroende, hemstälde Utskottet
            i förevarande utlåtande, att motionen måtte lemnas utan afseende.
          </note>
          <note xml:id="i-TSGQE6b6e8VPhee438tKb6">
            I fråga härom anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-EgHKwQGm9Jxvj9iWvTFkzg" type="speaker">
            Herr Wagenius:
          </note>
          <u who="Q6228340" xml:id="i-6UVBriahagVH2BwMDpuPT1" next="i-8YshTEZSVjgs81FE14XNnE">
            <seg xml:id="i-XX5z9BNWiahY44sx5981JT">
              För oss prester, som äro ledamöter i Riksdagen, är det nog godt
              och väl, att vi fått veta den väg vi skola gå för att få reda
              på, om en person eger medborgerligt förtroende eller icke. Dock
              kan jag icke vara nöjd med det slut, hvartill Utskottet kommit,
              emedan alla öfriga prester i riket och församlingarne äro i okunnighet
              om, huru de skola få ljus i denna sak. Cirkuläret af den 18 December
              1879 är stäldt till underdomstolarne i riket och, såsom herrarne
              veta, står det icke på dessa författningar antecknadt, att de
              skola uppläsas från predikstolen. Följden blifver naturligtvis
              den, att förordningar, som äro stälda till vissa myndigheter,
              blifva för den stora allmänheten okända. Å presternas vägnar får
              jag säga, att, då vi få dessa luntor af Svensk Författningssamling
              oss tillsända, så gallra vi med synnerlig lättnad ut allt, på
              hvilket det icke finnes antecknadt att det skall i kyrkan uppläsas.
              Allt det öfriga blifver derföre för
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SaqKub511ZrKuVc2kSqfPp">
            N:o 25.
          </note>
          <note xml:id="i-BYY5vMJy1wtcgxD4wfeKca">
            Angående utredning
          </note>
          <note xml:id="i-9DdN2Gh9Q5j6NBeN8FBytR">
            rörande den högre umdervisningen för qvinlig ung-
          </note>
          <u xml:id="i-3KzXR3RXxriMNZHppR2LMw" prev="i-6UVBriahagVH2BwMDpuPT1" who="Q6228340">
            <seg xml:id="i-FFVGXnKz9QEobS65RSvB6X">
              dom. (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Aou72yyCwkwnn1ZwKqxkus">
            Angående lagbestämmelser i syfte att icke kyrkoeller mantalsskrifven
            person må beredas tillfälle styrka, huruvida han fortfarande är
            i åtnjutande af medborgerligt förtroende.
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2nz4szw5Sf95GPPk4wo8Mw" type="date">
            N:o 25, 8 Lördagen den 29 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-5Tbj4ms6xQFosGSDZVci9c" prev="i-6UVBriahagVH2BwMDpuPT1" who="Q6228340">
            <seg xml:id="i-7GtPZfNqun8fN6b5pPzJMy">
              Angående presterna obekant. Jag skulle derföre önska, att Riksdagen
              ville in-- ra gå till Kongl. Maj:t med anhållan, att Kongl. Maj:t
              täcktes genom ett MEn Lat ” cirkulär underrätta rikets presterskap
              och församlingar om, hvarest kyrkoeller de skola få svar på den
              frågan, inför hvilken man: så ofta står villmantalsskrifrådig,
              huru en persor, som icke varit mantalsskrifven, skall kunna visa,
              må beredas om han eger medborgerligt förtroende eller icke. Det
              vore helt enkelt tillfälle styricke något annat, än att Kongl.
              Maj:t genom ett cirkulär fäste uppka, huruvida Märksamheten på,
              att det i detta fall funnes en statistik upprättad han fortfainom
              Justitie-departementet, och att man genom att sätta sig i för-
              KORdE Rd tår bindelse med detta departement kan få svar på den
              frågan, huruvida mödborgerliat en okänd person har blifvit tilltalad
              eller dömd för någon -förbrytelse, förtroende. hvarigenom han
              beröfvats sitt medborgerliga förtroende.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RXrPjyhRNDWVtmNeipdZX1">
            (Forts.) Jag anhåller fortfarande om proposition på det yrkande,
            att Riks-- dagen ville till Kongl. Maj:t ingå med en anhållan
            om, att dessa oegentligheter utjemnades, och att Kongl. Maj:t
            genom ett cirkulär ville underrätta rikets presterskap och församlingar,
            huruvida en sådan person
          </note>
          <u xml:id="i-8YshTEZSVjgs81FE14XNnE" prev="i-6UVBriahagVH2BwMDpuPT1" who="Q6228340">
            <seg xml:id="i-Xc4vaNhTJksezyFfDzvp5z">
              är vanfrejdad eller icke.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2XUNnKUFAvQq8cXugk6n7F" type="speaker">
            Herr P. M. Larsson:
          </note>
          <u who="Q5936964" xml:id="i-5YEyEFQg3qc9hbocwLWpF8" next="i-CyU4t84mkMB21FgFF9oS5Q">
            <seg xml:id="i-U5FavVuSJ2knV7dX26Jh6B">
              Jag skall inskränka mig till att yrka bifall till hvad Utskottet
              här föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CyU4t84mkMB21FgFF9oS5Q" prev="i-5YEyEFQg3qc9hbocwLWpF8" who="Q5936964">
            <seg xml:id="i-QdsPkvkW6PaHW49smXASic">
              Jag anser nemligen den utredning, som Utskottet i denna fråga
              lemnat, vara så tydlig och klar, att något vidare derom icke torde:
              vara att säga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XWo3xz8XoenvYp2ANhog13">
            Vidare yttrades ej. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-SqFBbVnjAmkzunyr2cHNUj">
            § 6.
          </note>
          <note xml:id="i-DTAPdxK7uBbUAYpJPuSYTx">
            Likaledes bifölls Konstitutions-Utskottets härefter föredragna
            Ut-- låtande N:o 4, i anledning af väckt motion om införande i
            Riksdagens Kamrar af öppen omröstning.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-TwEEP67uquznBzfLyV7rxH">
            § 7 SS . Angående anslag till de Vidare företogs till afgörande
            Stats-Utskottets Utlåtande N:o 13 b. (KON angående åtskilliga
            rörande de Kongl. teatrarne framstälda förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-3m2sJZ2gHKctMTaKKgYpAh">
            Mom. a)
          </note>
          <note xml:id="i-P8URAYYYsnmRjLAovuJCvx">
            I den till innevarande Riksdag aflåtna Kongl. propositionen angående
            statsverkets tillstånd och behof hade Kongl. Maj:t under sjunde
            hufvudtiteln i 22 punkten föreslagit: att Riksdagen måtte dels
            medgifva, att de Kongl. teatrarnes verksamhet finge fortgå å så
            väl den stora som den dramatiska teatern under tre spelår, räknadt
            från den 1 nästkommande Juli, dels ock för de Kongl. teatrarne
            för spelåret 1884—1885, utöfver det å ordinarie stat uppförda
            anslag af 60,000 kronor, anvisa å extra stat ett anslag af 40,000
            kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-Aqru3QwWCGcesYYVdXF872">
            I en inom Andra Kammaren af Herr Johan Anderson i Tenhult väckt
            motion (N:o 117) hade vidare på anförda skäl föreslagits, att
          </note>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-USnZFrtZoPRam2BBCtfFZP" type="date">
            Lördagen den 29 Mars, f. ro. 9 N:o 25.
          </note>
          <note xml:id="i-9hrVuW4KuZGDU2oQZAgezh">
            Riksdagen ville besluta, att efter innevarande spelårs slut inga
            statens Angående medel finge användas till några teatrar, och
            att den dramatiska teatern, anslag till de på sätt Riksdagen förra
            året beslutat, skall försäljas, och den stora ge teaterns hus
            för statens andra ändamål användas. (Forts.) Med anledning häraf
            hemstälde Utskottet under förevarande moment, att Riksdagen måtte
            under vilkor, att Stockholms stad under tre år från den 1 Juli
            1884 med ett belopp af 50,000 kronor om året deltoge i kostnaden
            för de Kongl. teatrarnes verksamhet, dels medgifva, att teatrarnes
            verksamhet å så väl den stora som den dramatiska teatern finge
            fortgå i tre spelår, räknadt från den 1 Juli 1884, dels för sådant
            ändamål uppföra till oförändradt belopp det till Kongl. teatern
            i nu gällande riksstat anvisade ordinarie anslaget å 60,000 kronor,
            dels ock på det sätt bifalla Kongl. Maj:ts begäran om anslag å
            extra stat för 1885 till de Kongl. teatrarne, att till Kongl.
            Maj:ts förfogande stäldes ett kreditiv å högst 15,000 kronor,
            att användas endast i den mån anslaget å ordinarie stat samt Hans
            Maj:t Konungens bidrag till teatrarne tillika med Stockholms stads
            tillskott och teatrarnes öfriga inkomster icke förslogo till bestridande
            af teatrarnes utgifter; dock med vilkor jemväl, att statsmedel
            utöfver sålunda bestämda anslag icke måtte för de Kongl. teatrarne
            användas. Emot denna Utskottets hemställan hade inom Utskottet
            reservationer afgifvits af Herrar Grefve S. Lagerberg och C. E.
            Casparsson, hvilka yrkat bifall till Kongl. Maj:ts förslag; af
            Herr B. Törnebladh, i afseende å vilkoren för anslagens utgående;
            samt af Herr J. Anderson i Tenhult, hvilken yrkat, att Riksdagen
            måtte dels medgifva, att teatrarnes verksamhet å så väl den stora
            som dramatiska teatern får fortgå i tre spelår, räknadt från den
            1 Juli 1884, dels för sådant ändamål å ordinarie stat för år 1885
            uppföra 50,000 kronor med vilkor att Stockholms stad eller andra,
            som af teatrarnes bibehållande i hufvudstaden ega intresse, bekosta
            hvad som utöfver ofvannämnda 50,000 kronor kan varda för teatrarne
            behöfligt, och med ytterligare vilkor, att statsmedel derutöfver
            icke må för de Kongl. teatrarne användas.
          </note>
          <note xml:id="i-BZG2xuBurDps2q7xL4sB9n">
            Sedan Utskottets hemställan föredragits, anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-QTcoEPkWYKECoFABqP1jQV" type="speaker">
            Herr Eken man:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8NqNPwPM4kBRkNmqSq833A">
            <seg xml:id="i-T48MYiAP7kmXCsjvfrboef">
              Onekligen lärer den föreställning hysas af många, att teatern
              bör betraktas såsom en härd för moralisk pestsmitta; således såsom
              någonting ondt, som borde stäfjas och alldeles icke understödjas
              af statsmakten. Det torde derföre icke få anses alldeles otillbörligt
              att, då fråga om ordnande af nationalteatrarne och deras verksamhet
              nu förekommer, äfven något litet beröra teatern och den dramatiska
              konsten i allmänhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PC67JqeYu7RjWjKFBg3Liw" who="unknown">
            <seg xml:id="i-EopCzbBKwr12qWyeS4kAPL">
              Den dramatisk-lyriska konstens uppgift är ju, såsom vi alla veta,
              att gifva färg och lif åt dramatiska författares och tonsättares
              arbeten. Det är på sätt och vis, kan man säga, en framställning
              af lefvande taflor inom scenens stora ram. Om dessa taflor icke
              hafva den varaktighet, som produkterna af målarekonsten, hvilka
              äro fästa .på duken, så ega de deremot ett annat stort företräde,
              nemligen det, att de äro verkligen lefvande. Man kan väl icke
              med rimligt skäl
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7zbos83aC1sMR9np8sCsVN">
            N:o 25.
          </note>
          <note xml:id="i-JqpT13wa4oM7EJV4s9TJdm">
            Angående anslag till de Kongl.
          </note>
          <note xml:id="i-Vqdr7DyHysBuu4MADY4v3V">
            teatrarne. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-XPzTnkvT8YSmwopUtCE2w3" type="date">
            10 Lördagen den 29 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-CwxD6F7eyu6xV5icUwfwS" who="unknown">
            <seg xml:id="i-MKVm43gCo1JifJd9WKHLoa">
              påstå, att en konst, som har denna uppgift, är omoralisk eller
              låg i och för sig, och jag vågar påstå, att man har lika liten
              rätt att säga att denna konst blir omoralisk derföre, att den
              i vissa hänseenden och” på vissa teatrar kommit i ett origtigt
              läge. Den omständigheten att teatrar af 3:je eller 4:de och 5:te
              ordningen understundom gifva teaterpjeser, som icke äro förenliga
              med en sträng moral, eller att framställningen på sina ställen
              med rätta icke anses passande, kan icke bryta stafven öfver den
              dramatiska konsten, lika så litet som den omständigheten att en
              målare, äfven med stor talang, hvilket ju mer än en gång skett,
              lånar sin pensel till omoraliska och opassande framställningar
              kan förringa eller upphäfva målarekonstens höga betydelse. När
              förhållandet nu är sådant, kan jag i sammanhang med dessa allmänna
              förutsättningar icke undertrycka den meningen, att det skulle
              vara synnerligt önskvärdt, om man sökte något korrigera den missuppfattning,
              som gjort sig gällande rörande teatrarnes och den dramatiska konstens
              betydelse, så att man icke vidare finge höra sammanblandas den
              stora konst, under hvars utöfning en Jenny Lind, en Kristina Nilsson
              skapat sitt verldsrykte, deraf äran äfven återfallit å det land
              som fostrat dem, med de skäligen låga konster, som framställas
              af kringvandrande gycklare eller med dem i okunnighet om konstens
              väsende och betydelse jemnbördige.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CwpeizkjoBFd9Fg7xTHjPg" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Jmkykh943UGqi7UsoQnD7M">
              Då jag nu går den föreliggande frågan närmare in på lifvet, ber
              jag få lemna mitt varma erkännande till Stats-Utskottet för det
              välvilliga bemötande, som Utskottet skänkt densamma. Stats-Utskottet
              har, såsom betänkandet utvisar, ansett det af Kongl. Maj:t begärda
              anslag vara för teatrarne mer än väl erforderligt. Men jag kan
              dock icke instämma i det slut, hvartill Utskottet kommit. Utskottet
              hemställer nemligen uti den föredragna punkten att det af Utskottet
              förordade statsanslaget måtte beviljas under vilkor, att Stockholms
              stad deltager under tre år med ett belopp af 50,000 kronor om
              året i kostnaden för teatrarnes verksamhet. Nu är jag visserligen
              ense med Utskottet deri, att det skulle vara mycket rigtigt och
              mycket lämpligt, om Stockholms stad deltoge i understödjandet
              af den nationalteater, som finnes derinom. Stockholms stads fördelar
              af teatrarne äro nemligen af den beskaffenhet, att staden otvifvelaktigt
              bör bidraga till teatrarnes underhåll. Dessa fördelar bestå icke
              allenast deri, att Stockholms stads invånare lättare än andra
              kunna njuta af de föreställningar, som ega rum på den dramatiska
              och lyriska scenen, utan äfven i vissa ekonomiska fördelar. Påtagligt
              är, att teatrarnes befintlighet inom Stockholms stad utgör en
              stor lockelse att resa till denna stad, och hvad en stark freqvens
              af resande innebär för en stad, tror jag mig icke behöfva säga.
              På samma gång jag erkänner detta kan jag, såsom jag redan nämnt,
              icke godkänna det slut, hvartill Utskottet kommit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5XUbs3bthF4YoQrnoEsKUm" who="unknown">
            <seg xml:id="i-K7Nee4xMCqpqogYKRN41ag">
              Om jag tänker mig möjligheten — och det kan jag ju göra — att
              Stockholms stadsfullmäktige vägra att gå in på det ifrågavarande
              vilkoret, så blir, i fall Stats-Utskottets förslag af Riksdagen
              antages, följden den, att de Kongl. teatrarne blifva utan understöd,
              och att sannolikt deras verksamhet måste upphöra. Att bifalla
              Stats-Utskottets
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Nhvdz71bkZ5oMyj7nPgT8k">
            Lördagen den Mars, 29 f, m, 11
          </note>
          <u xml:id="i-AtXW1qmyMqEyr3czc7WzJg" who="unknown">
            <seg xml:id="i-ExmJ6WSXWXHmebGuQeTasE">
              framställning skulle sålunda hafva till följd, att det blefve
              Stockholms stadsfullmäktige, som i sista hand komme att besluta
              om de Kongl. teatrarnes vara eller icke vara. Men som dessa teatrar
              nu mera äro en statsinstitution, måste jag anse det icke allenast
              ur formel, utan rent af ur konstitutionel synpunkt origtigt, att
              Riksdagen så att säga remitterar saken till Stockholms stadsfullmäktiges
              afgörande. Det är denna min formella betänklighet och icke hvad
              i öfrigt blifvit af Utskottet anfördt, som gör, att jag för min
              ringa del icke kan godkänna det slut, hvartill det kommit. Förelåge
              förslaget i en annan form och under de förutsättningar i öfrigt
              Utskottet angifvit, skulle jag möjligen böja mig för den mera
              sakkunniga utredning, ärendet naturligtvis måste hafva vunnit
              genom Utskottets försorg, än som skulle kunnat komma det till
              del genom enskild persons åtgörande. Men det ofta berörda vilkoret,
              det kan jag af nu angifna skäl icke gå in på. Kommer så härtill,
              att, såsom jag redan påpekat, Stats-Utskottet sjelft erkänt behofvet
              af den summa, som Kongl. Maj:t äskat till understöd åt de Kongl.
              teatrarne, så kan jag icke komma till annat resultat på dessa
              premisser än att yrka bifall till Kongl. Maj:ts i ämnet gjorda
              framställning; och anhåller jag hos Herr Talmannen om proposition
              å detta mitt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-G38jG16ysspuF6df4x57uU">
            I detta anförande instämde Herrar Hasselqvist, Fredenberg, Schenström,
            Bratt, af Trolle, Angel, Winkrans, Melin, Trybom, Beijer, Frih.
            Nordenskiöld och Key.
          </note>
          <note xml:id="i-J3Y5FME5bcp3pQrZuqNcuL" type="speaker">
            Herr Friherre Stackelberg yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-Auq6BgFnwXBywyHwDnRZwK">
            <seg xml:id="i-P3wegk3poewEURzVh6RkDZ">
              När man läser Stats-Utskottets förevarande utlåtande och det
              deri framstälda förslag, förefaller det nästan, som om det vore
              Stockholms kommun, som hade ingått till Riksdagen med begäran
              om statsunderstöd för de Kongl. teatrarne, och icke tvärt om.
              Stats-Utskottet föreslår Riksdagen att fästa det vilkor vid beviljandet
              af det för ändamålet begärda anslaget, att Stockholms stadsfullmäktige
              för samma ändamål bidraga med 30,000 kronor årligen. Bifalles
              denna framställning, är det alltså Riksdagen, som begär Stockholms
              stadsfullmäktiges understöd åt statsinstitutionen de Kongl. teatrarne.
              Det hade väl då varit billigt, att stadsfullmäktige fått uppställa
              vilkor för ett tillmötesgående af denna begäran. Utan tvifvel
              hade ett bland dessa vilkor blifvit, att stadsfullmäktige betingat
              sig rättighet att deltaga i teatrarnes förvaltning. Man kan äfven
              tänka sig andra vilkor, såsom t. ex. att — i fall de beviljade
              anslagen visa sig öfverstiga behofvet, eller att de Kongl. teatrarne
              skötas så väl, att besparingar uppstå — dessa besparingar skola,
              i förhållande till kommunens bidrag, komma denna sistnämnda till
              godo och icke ingå endast till statsverket. Nu är det väl föga
              sannolikt, att öfverskott kommer att yppa sig, men nog är det
              antagligt, att Stockholms stadsfullmäktige, så vidt de på förhand
              tillsports i frågan, uppstält ett sådant vilkor. Vidare kan man
              tänka sig, att Stockholms kommun, derest den med ett så stort
              belopp som 50,000 kronor skulle understödja de Kongl. teatrarne,
              ville, någon dag i veckan, hafva en lägre inträdesafgift bestämd,
              till förmån för den del af befolkningen,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XSVBUdciuKnVqAPbYphHYB">
            N.o 25.
          </note>
          <note xml:id="i-3v5DBbQ7Pwx9piDiqt6QsX">
            Angående anslag till de Kongl. teatrarne. (Forts.)
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WRQw8p6eQZARS8Q9QbCE8o">
            N:o 25.
          </note>
          <note xml:id="i-5fkvBYHS8mggvxN9pEPeuk">
            Angående anslag till de Kongl.
          </note>
          <note xml:id="i-88xA85tYi1MuFNWfWMtCLU">
            teatrarne. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-LSA3tgVwV7i5Ha3sCV26C" type="date">
            12 Lördagen den 29 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-CquhZD2sc4m6gjoHvd8Mde" who="unknown">
            <seg xml:id="i-AHS2sG2qTc9SNRopP4nCsN">
              som icke hade råd att besöka teatrarne då de vanliga biljettprisen
              gälla. Med ett ord, man kan föreställa sig flera vilkor, dem Stockholms
              kommun ville betinga sig, innan den gingo in på att lemna det
              i frågasatta bidraget. Blir nu Stats-Utskottets förevarande framställning
              Riksdagens beslut, är all möjlighet till underhandling i frågan
              från kommunens sida afskuren. Man har intet annat val än att antingen
              på nåd och onåd bevilja dessa 50,000 kronor eller ock att begagna
              det smickrande tillfället att i sista hand få bestämma den här
              ifrågavarande statsinstitutionens öde.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WQuzPQmbV7CubQuPCSJcGt" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Ng3uetkdZRjqzyU47GvMXu">
              Stats-Utskottet säger, att Stockholms stad bör hafva så stort
              intresse af de Kongl. teatrarnes bestånd, att ett årligt bidrag
              från staden af 50,000 kronor ingalunda kan anses vara för stort.
              Antydningar om de fördelar, som staden skulle hafva att hemta
              af de Kongl. teatrarnes verksamhet, hafva många gånger förut uttalats;
              men man har icke alltid sagt, hvari dessa fördelar skulle bestå.
              Nyss hörde vi, att Stockholm äfven skulle åtnjuta ekonomisk fördel
              af de Kongl. teatrarnes verksamhet, samt att för den skull staden
              kunde anses skyldig att med det här föreslagna beloppet bidraga
              till deras underhåll. Men då det i sjelfva verket är Stockholms
              invånare, som tillskjuta största delen af de Kongl. teatrarnes
              inkomster, kan redan dermed den fördelen anses vara betald, att,
              såsom orden nyss föllo, Stockholms invånare hafva lättare tillfälle
              att komma i åtnjutande af teatrarnes föreställningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SRXWKeJegNwKoLouAVhf2w" who="unknown">
            <seg xml:id="i-4qcqyNXSBoKiL18bVpK1Ce">
              Stats-Utskottet har, såsom ett ytterligare skäl för antagligheten
              deraf, att Stockholms stad kunde vara villig att lemna det ifrågasatta
              bidraget, anfört exemplet af åtskilliga städer i främmande land,
              der understöd af kommunalmedel komma teatrarne till del, och nämner
              i sådant hänseende Florens, Venedig, Genua och Wiesbaden. Utskottet
              har emellertid hvarken uppgifvit de belopp, hvarmed nämnda stadskommuner
              bidraga till sina teatrars underhåll, eller upplyst, huru dessa
              städers kommunalförfattningar äro beskaffade i jemförelse med
              våra. Här hos oss har man verkligen satt i fråga, huru vida Stockholms
              stadsfullmäktige äro berättigade att bevilja det förevarande anslaget.
              Då Stockholms stadsfullmäktige, förra gången denna fråga var å
              bane, på, såsom mig synes, mycket goda skäl icke beviljade det
              då ifrågasatta anslaget, föreställer jag mig att stadsfullmäktige,
              i fall frågan åter hos dem kommer före, skola hafva mycket svårt
              att frångå sitt i fjor fattade beslut, Teaterfrågan har sedan
              dess icke kommit i allra minsta bättre läge. Ingenting är ännu
              definitivt bestämdt. Anslaget skulle väl nu lemnas för tre år
              i stället för ett, men i öfrigt sväfvar det hela fortfarande lika
              ovisst som förut, och, så vidt jag vet, har ingenting inträffat,
              som skulle förmå Stockholms stadsfullmäktige att ändra mening.
              Nu befinner sig frågan så till vida i ett sämre läge, som stadsfullmäktige
              förra gången voro i tillfälle att framställa sina vilkor för understödets
              beviljande. Så är nu icke fallet, äfven om dessa vilkor äro aldrig
              så befogade. Under sådana förhållanden lärer man icke hafva mycken
              anledning att förmoda, det stadsfullmäktige skola bevilja de begärda
              50,000 kronorna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ALEjv1zA4NTWeYVfTbCFdD" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5TuNwSq6YrYMQyJw8dLKrA">
              Mera vore utan tvifvel att tillägga, men jag inskränker mig till
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GSe9iWvMHP8HPiwwTzyHhi" type="date">
            Lördagen den 29 Mars, f. m. 13
          </note>
          <u xml:id="i-SdusMNkGf5Z1Lq4YTsbWXC" who="unknown">
            <seg xml:id="i-KBrgzoSeFuKpdYXKfwZ65b">
              det sagda och yrkar bifall till Kongl. Maj:ts förslag. Jag skulle
              bättre hafva förstått Stats-Utskottet, om Utskottet föreslagit
              Riksdagen att bevilja 60,000 kronor årligen, emedan staten ansåges
              icke hafva råd eller lust att betala mera än denna summa till
              de Kongl. teatrarne; men detta utan vilkor om bidrag af Stockholms
              kommun. Nu kan jag icke biträda Utskottets förslag, utan instämmer
              med Herr Ekenman i hans yrkande. |
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TsRPsECcirAQdvPysmJuKt">
            Herr Friherre Leijonhufvud instämde i detta yttrande.
          </note>
          <note xml:id="i-J7yZuc596hZknSyuZL77K7" type="speaker">
            Herr J. Anderson i Tenhult:
          </note>
          <u who="Q5553580" xml:id="i-4S8mX9ikamGuuVPHriXsRY" next="i-UWCgtU4SgYCc9QUtPeHHqn">
            <seg xml:id="i-NSy9eVynU6wW6PovEgGMtH">
              Det är naturligt att jag lika med andra motionärer helst skulle
              hafva önskat att få min motion i sin helhet bifallen, och att
              således inga vidare statsanslag skulle lemnas till de Kongl. teatrarne;
              men, då jag icke har någon utsigt för, att Riksdagen för närvarande
              skall vara sinnad att taga bort alla statsanslag till dessa teatrar
              och jag för min del icke kan finna mig belåten med det beslut,
              hvartill Stats-Utskottet kommit, så har jag valt en medelväg och
              i en särskildt afgifven reservation framstält de åsigter, jag
              hyst i frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UWCgtU4SgYCc9QUtPeHHqn" prev="i-4S8mX9ikamGuuVPHriXsRY" who="Q5553580">
            <seg xml:id="i-NTR9potmTn1BrMXyMmy8X7">
              Jag skall dock icke nu spilla många ord på denna fråga, utan
              helt kort yrka bifall till min reservation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EF2bCnVCV1SbcEqjJNGhqE" type="speaker">
            Herr Björkman:
          </note>
          <u who="Q5577789" xml:id="i-D6FzMUtvpVEvdWyfCmShrW" next="i-JeFjDip4m849kBbR8v9jff">
            <seg xml:id="i-CAGBegTs5kj7WeFkhjtEuR">
              Det skulle troligtvis förefalla Kammaren egendomligt, om någon
              nu tog sig för att yrka rent afslag å alltsammans, och jag skall
              icke heller göra det, men, hvad jag vill hafva uttaladt, det är,
              att jag för min del hvarken inför min Gud, mina kommittenter,
              eller mitt samvete skulle kunna stå till svars med att rösta för
              vare sig Kongl. Maj:ts proposition eller Stats-Utskottets förslag.
              Vi stå här inför en stor och vigtig fråga; stor icke i fråga om
              anslagsbeloppet, ty det gäller här endast 162,470 kronor, men
              derföre att åtminstone vi, som tillhöra landtmannapartiet, veta,
              att derom talas mycket öfver hela landet, och att anslaget till
              de Kongl. teatrarne öfver allt väckt den största ovilja.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KyJChhri3typXX14jcYZms" prev="i-D6FzMUtvpVEvdWyfCmShrW" who="Q5577789">
            <seg xml:id="i-USmKySZESF6PS678nvvH9z">
              Det är icke någon konseqvens uti att sätta denna fråga i sammanhang
              med förslaget om tillökning i folkskolelärarnes löner; men likväl
              hvilket trassel och bråk var det icke, då fråga här var att höja
              anslaget till dessa folkskolelärare med några tusen kronor. Konsten
              att lära folk läsa och skrifva samt att lära våra barn att känna
              Gud och den han sändt hafver, Jesus Kristus, kan väl icke gerna
              sättas i samband med den sceniska konstens mysterier. Man har
              klandrat oss landtmannapartister, derföre att vi i en annan fråga,
              som redan vid denna riksdag varit före och som ytterligare vid
              de gemensamma voteringarne kommer att behandlas, nemligen frågan
              om trängväsendet, sagt nej till det begärda anslaget, men jag
              hemställer, huruvida det kan vara konseqvent att säga ja till
              detta anslag och, på sätt Utskottet föreslagit, bifalla anslaget
              till de Kongl. teatrarne?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Gkq6hfmyZmopKWgkHKLnZu" prev="i-D6FzMUtvpVEvdWyfCmShrW" who="Q5577789">
            <seg xml:id="i-KFsXn1QK1GhiAKQMBiqCCb">
              Det heter så ofta, att vi på landsbygden icke förstå oss på teatrarne
              och den sceniska konsten, och detta kan nog också vara en sanning,
              men så mycket förstå vi dock deraf, att vi inse, att denna
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-56pXCiKZagwUTCWCCHDVbZ">
            N:o 25.
          </note>
          <note xml:id="i-8A8r2WKdZkq7XYamsM1eV1">
            Angående anslag till de Kongl. teatrarne. (Forts.)
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3iMzCEjEu29yejMjYJEpAK">
            N:o 25.
          </note>
          <note xml:id="i-4scRBxXDSaLJBQFteZMp2B">
            Angående enslay till de Kong. leatrarne. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Eh7CMM8TrEYUmGQPtjADEm" type="date">
            14 Lördagen den 29 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-NhzcH7ge44Tt8p16XBJxq8" prev="i-D6FzMUtvpVEvdWyfCmShrW" who="Q5577789">
            <seg xml:id="i-VjnepDF1sYEQtoyfDmHfRn">
              konst bör betala sig sjelf, och att de, som njuta deraf mest,
              också böra bekosta derföre nödiga utgifter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JeFjDip4m849kBbR8v9jff" prev="i-D6FzMUtvpVEvdWyfCmShrW" who="Q5577789">
            <seg xml:id="i-DpuztfBfzT6aTN3coDNDTC">
              Här föreligger nu ett förslag, att Stockholms stad under tre
              år skall betala 50,000 kronor för hvarje år, men för min del tror
              jag icke det skall blifva så roligt, då dessa 50,000 kronor skola
              utdebiteras bland öfriga kommunalutskylder, ty jag tror Stockholms
              stads invånare och särskildt arbetarne skola betacka sig för dylika
              utgifter. Jag har nu velat säga detta endast för att få till protokollet
              antecknadt, att jag för min del åtminstone icke vill hafva något
              statsanslag till de Kongl. teatrarne.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KKZ8xmSRcQye2JMdKMiy4u" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson:
          </note>
          <note xml:id="i-TVeaEGj24XvMA4jvHC8JFP">
            Stats-Utskottet har på denna fråga nedlagt mycket arbete. Detta
            visas bäst genom de skiljaktiga meningar, som i afseende å teaterfrågan
            i Utskottet uttalades, i det der icke mindre än tio särskilda
            yrkanden framstäldes. Inom den afdelning af Utskottet, till hvilken
            frågan blifvit öfverlemnad, uppgjordes första gången två särskilda
            förslag, som till Utskottet afgåfvos, och dessa förslag voro också
            vidt skilda från hvarandra. Då sedermera öfverläggningarne härom
            i Utskottet egde rum och de många olika förslagen der framstälts,
            kom man öfverens om att söka sammanjemka dessa förslag, och frågan
            återlemnades af denna anledning till Afdelningen. Det förslag,
            som nu inför Kammaren föreligger till afgörande, är produkten
            af denna återremiss och således en sammanjemkning af ytterligheterna
            inom Utskottet.
          </note>
          <u xml:id="i-VGQcNuT4sEKC82dVWb3ifa" next="i-FsLiHmxq8cxeFKF4kQahnz" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-AnVg5UnYm4GYhVCS8A5qG3">
              Man har nu klandrat detta förslag och ansett det vara hårdt för
              Stockholms kommun att behöfva deltaga i kostnaden för underhållet
              af de Kongl. teatrarne med 50,000 kronor, i synnerhet som man
              gjort detta till vilkor för att statsanslaget skulle utgå. Så
              vidt man vill undvika, att staten skall få vidkännas fyllandet
              af en stor brist från de Kongl. teatrarnes sida, tror jag dock
              för min del, att det är nödvändigt, att ett sådant vilkor finnes,
              ty i annat fall skall det sannolikt inträffa, att Stockholms stad,i
              likhet med hvad förut skett, vägrar att lemna dessa 50,000 kronor,
              och hvem blir det då om icke staten, som ensam får betala den
              brist som kan uppstå? För min del kan jag icke föreställa mig,
              att, om vilkoret blir bestämdt, Stockholms stad skulle vilja undandraga
              sig att bidraga till de Kongl. teatrarnes verksamhet — så vidt
              den nemligen är af den beskaffenhet man här velat framhålla —
              ty i motsatt fall måste teatrarne stängas, för så vidt inga andra
              än statsmedel kunna anskaffas för ändamålet. Jag gör mig likväl
              den föreställningen, att då Stockholms samhälle bäst kan bedöma,
              om de Kongl. teatrarnes verksamhet upprätthålles så, att de verkligen
              böra understödjas, det af dem begärda anslaget ej heller skall
              nekas. Om Stockholms stad deremot icke anser, att dessa teatrar
              böra vidare hållas uppe, då är det helt naturligt, att Stockholms
              stadsfullmäktige afslå det begärda anslaget, och följderna äro
              temligen gifna, nemligen att teatrarnes verksamhet upphör. Detta
              får Stockholms stad, som bäst kan bedöma teatrarnes nödvändighet,
              ensam afgöra, ty man kan ju icke begära, att vi på
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PGnZ5jcJftjpuW6YL54NQz" type="date">
            Lördagen den 29 Mars, f. m. 15
          </note>
          <u xml:id="i-GPGDnLZpNDV3s48ykWmU63" prev="i-VGQcNuT4sEKC82dVWb3ifa" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-A3dSawahPWVmXN32PMuArU">
              landsbygden skola vara så inne i denna fråga, att vi företrädesvis
              kunna afgöra detta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6BeKvLmiFU5e7C8vzaZEmp" prev="i-VGQcNuT4sEKC82dVWb3ifa" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-3EoRnc5n97vhopyVkWjqQe">
              En talare på stockholmsbänken har här framstält den anmärkninger,
              att stadsfullmäktige icke ega rättighet att bestämma några vilkor
              för beviljandet af de ifrågasatta 50,000 kronorna eller ens förbehålla
              sig rätt att deltaga i de Kongl. teatrarnes förvaltning. Jag vill
              fästa den ärade talarens uppmärksamhet på, att icke heller Riksdagen
              å sin sida har förbehållit sig några vilkor eller rättigheter
              att deltaga i denna förvaltning, och skälet härtill är, att man
              icke ansett dessa Kongl. teatrar som någon statsinstitution, såsom
              talaren påstod. Kongl. Maj:t har visserligen kastat hela teaterförvaltningen
              på regeringen, men Riksdagen har icke godkänt denna åtgärd, allra
              helst som staten ju icke eger något mera af teatrarne än sjelfva
              byggnaderna och dertill hörande materiel. Riksdagen har icke gått
              in på något mera än att lemna ett visst anslag för teatrarnes
              verksamhet för hvarje år, då Riksdagen anser detta skäligt, men
              kan när som helst draga in anslaget och, då vill jag just fråga,
              hvart statsinstitutionen tager vägen. Jag tror således för min
              del, att det ännu icke kommit till någon sådan bestämmelse med
              de Kongl. teatrarne, att de kunna anses såsom någon statsinstitution.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6spDbzecfNdtYj7kkkhf2T" prev="i-VGQcNuT4sEKC82dVWb3ifa" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-BdVPRcjJUBKBFggbzxAkHg">
              Den ärade talaren på stockholmsbänken sade sjelf, att Stockholms
              kommun redan nu bidrager med största anparten till dessa Kongl.
              teatrar, derföre att dess invånare mest begagna sig deraf, och
              då detta är förhållandet, bör också Stockholms kommun just af
              denna anledning bäst vara i tillfälle att bedöma, huruvida de
              allt framgent böra understödjas och om de äro förtjenta af att
              staden lemnar ytterligare bidrag till betäckande af den brist,
              som år efter år visar sig uti de Kongl. teatrarnes räkenskaper.
              Samme talare har äfven ifrågasatt, huruvida Stockholms stadsfullmäktige
              verkligen på laglig grund kunna bevilja ett dylikt anslag till
              de Kongl. teatrarne. För min del tror jag, att den tvekan derom,
              som förut kunnat råda, nu bör vara häfd genom det uttalande som
              återfinnes i statsrådsprotokollet, der det heter: -
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ACV437NaSbCgqPqSaHpY8T">
            Eders Kongl. Maj:t uppdrog derjemte åt Öfverståthållareembetet
            att från Stockholms stadsfullmäktige infordra yttrande, huruvida
            Stockholms stad vore villig att intill ett belopp af 50,000 kronor
            ikläda sig ansvarighet för den summa, som för upprätthållande
            under ifrågavarande spelår af den sceniska verksamheten å båda
            de Kongl. teatrarne kunde erfordras utöfver de anvisade statsmedlen
            å 100,000 kronor, jemte det från Eders Kongl. Maj:ts hofförvaltning
            till teatrarne utgående bidrag, 67,385 kronor, och teatrarnes
            öfriga påräkneligainkomster; men hafva bemälde stadsfullmäktige
            i en genom Öfverståthållareembetet öfverlemnad wunderdånig skrifvelse
            af den 3 Oktober sistlidet år i anledning af remissen endast förklarat,
            "att staden icke är villig att ikläda sig något ansvar för hvad
            som kan fordras för upprätthållande af den sceniska verksamheten
            å de Kongl. teatrarne under nu löpande spelår.''
          </note>
          <u xml:id="i-UqCmzy62wkB5B2jJi3Qgpd" prev="i-VGQcNuT4sEKC82dVWb3ifa" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-4dBThZczxvFeXZV2NwtYRx">
              I afseende &amp; den juridiska delen at frågan tror jag sålunda,
              att icke endast Kongl. Maj:t, utan äfven stadsfullmäktige sjelfva
              uttalat
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FZEU9NZnJKDPn4b3Rhugco">
            N:o 25.
          </note>
          <note xml:id="i-JtHqiyQGuhMFATZgPP2msH">
            Angående anslag till de Kongl. teatrarne. (Forts.)
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GE7pyfNQRWnM9jg53QyZXY">
            N:o 25.
          </note>
          <note xml:id="i-SkvNH2ihjFDcMDBxXFJuz1">
            Angående anslag till de Kongl. teatrarne. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-86YXcuBZVNz4aXssTLprCA" type="date">
            16 Lördagen den 29 Mars, f. m,
          </note>
          <u xml:id="i-92wBpsVcRqv8rsEgi7M7zp" prev="i-VGQcNuT4sEKC82dVWb3ifa" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-LezN417tzKMBxjMgK5Ea8D">
              den åsigt, att de äro befogade att bestämma en sådan ansvarsskyldighet
              för kommunen, då stadsfullmäktige tydligt uttalat, att staden
              icke under "nu löpande spelår'" ville lemna något bidrag. Detta
              svar var helt naturligt, emedan Riksdagen då redan garanterat
              anslaget och stadsfullmäktige under sådana förhållanden naturligtvis
              icke kunde finna något ytterligare bidrag nödigt. Men stadsfullmäktige
              hafva derigenom ingalunda för all framtid nekat att lemna något
              anslag till dessa Kongl. teatrar, utan tvärtom, då beslutet gälde
              för endast det dåvarande året, så att den saken tror jag man har
              temligen på det klara. Dessutom vill jag fästa uppmärksamheten
              på, att Riksdagen i liknande fall gjort enahanda förbehåll för
              statsanslag som beviljats till kommunerna, landstingen och hushållningssällskapen,
              hvilket icke visat sig vara olämpligt eller orimligt. Jag tror
              alltså, att det förslag, som föreligger, är sådant, att Andra
              Kammaren för sin del bör antaga detsamma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Q2RSPjXUYpQYj41xz6mHhn" prev="i-VGQcNuT4sEKC82dVWb3ifa" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-NrKqPTKczY4vne9SfjmY7J">
              Nu kan man ifrågasätta — och inom Utskottet hafva också mycket
              starka uttalanden i den rigtningen egt rum — att indraga hela
              anslaget till de Kongl. teatrarne, icke allenast det ordinarie,
              utan äfven det anvisade kreditivet samt i all synnerhet att den
              Dramatiska teatern borde försäljas innevarande år. För min del
              anser jag, att man för närvarande, sedan teaterfrågan kommit i
              ett nytt skede, bör gå varsamt till väga der vid lag. Jag skulle
              visserligen ingenting hatt emot ett sådant förslag, om jag nu
              ej haft förhoppning om att få Utskottets förslag af Riksdagen
              antaget. Men då Kongl. Maj:t genom detta förslag lemnar rådrum
              att uppehålla de Kongl. teatrarnes verksamhet under ytterligare
              tre år, samt man har förhoppning att under tiden kan bildas ett
              konsortium, som öfvertager teatrarnes hela verksamhet, så har
              jag ansett Utskottets förslag vara det mest tilltalande. Det är
              för mig alldeles tydligt — och jag har redan för flere år sedan
              uttalat mig i den rigtningen — att det vore lämpligt, att staten,
              Kongl. Maj:t och BStockbolms stad bidroge med vissa bestämda belopp
              för uppehållande af teatrarnes verksamhet, samt att den samma
              genom någon öfverenskommelse antingen öfvertages af ett konsortium
              som sjelf bestämde öfver teaterverksamheten, med rätt för dem,
              som lemna bidragen genom vissa personer, i vissa fall utöfva tillsyn
              deröfver, att denna verksamhet behörigen utöfvades eller ock att
              staten, Kongl. Maj:t och staden valde den styrelse som hade att
              handhafva det hela. Jag har den förhoppningen ännu, att en af
              dessa åsigter skall kunna realiseras. Tillika vill jag för dem,
              som hafva för afsigt att afslå alltsammans, under den tron attstaten
              äfven framdeles skulle komma att betäcka stora brister, fästa
              uppmärksamheten på, att i följd af hvad här blifvit föreslaget
              det icke gerna kan blifva fråga om någon brist som staten får
              vidkännas. Kongl. Maj:t har begärt utöfver det å ordinarie stat
              uppförda anslag af 60,000 kronor ett anslag å extra stat af 40,000
              kronor, eller tillsammans 100,000 kronor om året och ansett, att
              teatrarne med detta anslag kunde reda sig under närmaste tre spelår.
              Nu har Stats-Utskottet för sin del velat betrygga teatrarnes verksamhet
              med ett ännu högre belopp, nemligen med ordinarie anslaget af
              60,000 kronor samt ett bidrag ifrån Stock-
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Fe5dimRHDfhJ5hDDTgxTAb" type="date">
            Lördagen den 29 Mars, f. m. 17
          </note>
          <note xml:id="i-L8dVB63jpCtDcseEyZ368k">
            holms stad af 50,000 kronor, hvarjemte Utskottet hemstält, att
            derutöfver måtte till Kongl. Maj:ts förfogande ställas ett kreditiv
            å högst 15,000 kronor — således med en summa som med 25,000 kronor
            öfverskjuter hvad Kongl. Maj:t ansett vara för ändamålet erforderligt.
          </note>
          <u xml:id="i-HhKawPnh8zpgq9bKmPKX1K" prev="i-VGQcNuT4sEKC82dVWb3ifa" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-3FgM9qRFZz8z4LvQGv1MLp">
              Jag anser således, att någon fara icke förefinnes för, att brist
              skall uppstå; och äfven om så skulle inträfta, har Utskottet för
              detta fall dessutom för sin del vidtagit det försigtighetsmåttet
              att vid förslaget foga det vilkor, att Kongl. Maj:t icke skulle
              ega att utöfver de sålunda bestämda anslag från Statskontoret
              utanordna medel för de Kongl. teatrarne. Således böra de, som
              hysa betänkligheter i detta afseende kunna vara temligen lugna.
              |
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FsLiHmxq8cxeFKF4kQahnz" prev="i-VGQcNuT4sEKC82dVWb3ifa" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-66fXaoXR6HLSEEpf7NuEUp">
              Jag skall icke upptaga Kammarens. tid längre, utan inskränker
              mig nu till att yrka bifall till Utskottets förslag,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QbgBLo1Hey14yYJePKy8gx">
            Med Herr Sven Nilsson instämde Herr A. Peterson i Hasselstad.
            Vidare anförde
          </note>
          <note xml:id="i-BE2VwCgUk6v22PEoguu4vN" type="speaker">
            Herr Rubenson:
          </note>
          <u who="Q6082184" xml:id="i-XvBqXMjbAbFbNCrQSvetRD" next="i-6mkm2GiuXsxcqHNU4FWA36">
            <seg xml:id="i-BWapUWuaosHhGEgVwZDrpn">
              I ett hänseende föreligger ovilkorligen teaterfrågan i denna
              stund mycket bättre än någon gång förut, nemligen i det hänseendet
              att vederbörande myndigheter, som hittills yttrat sig om densamma,
              kommit underfund med, att något från statens sida bör göras. Herr
              Statsrådet och Chefen för Finansdepartementet tyckes nu åtminstone
              tills vidare hafva lemnat sina betänkligheter vid att låta de
              Kongl. teatrarne lyda under hans departement. Äfven Stats-Utskottet
              har gått ett betydligt steg längre än förut, då Utskottet tillstyrkt
              beviljande af anslag för upprätthållandet af teatrarnes verksamhet
              under de tre närmast följande åren. Allt detta är nu mycket godt,
              men det hade varit ännu bättre, om icke vid detta anslag blifvit
              fästadt ett vilkor, som efter min uppfattning kommer att omöjliggöra
              anslagens utgående och således föranleda teatrarnes stängande.
              Stats- Utskottet har nemligen hängt upp teateranslaget på en spik,
              och den spiken är Stockholms stads anslag. Om — och jag är derom
              förvissad — denna spik icke förmår att bära det ifrågasatta anslaget,
              så ramlar alltsammans. Utskottet har sjelft ansett, att sannolikheterna
              äro ganska små, för att Stockholms stad verkligen skulle under
              närvarande omständigheter bevilja det begärda anslaget. Herr Sven
              Nilsson yttrade visserligen nyss, att Stockholms stad väl måtte
              göra detta, då staden ansåg, att teatrarne vore förtjente af uppmuntran;
              men jag ber att deremot få göra den invändningen, att det kan
              inträffa, och det är sannolikt att så skall ske, att, äfven om
              Stockholms stadsfullmäktige och hela Stockholms kommun ansåge,
              att de Kongl. teatrarne böra hållas uppe, de likväl skola anse
              sig icke kunna under frågans nuvarande ståndpunkt bevilja det
              äskade anslaget; och Herr Sven Nilsson såsom varande en praktisk
              man borde väl veta, att, i fråga om beviljande af penningeanslag,
              omständigheterna kunna vara sådana, att, oaktadt man önskar framgång
              åt den sak, anslaget afser, man ändock nödgas neka sitt bifall
              till detsamma. Nu är förhållandet det, att, oaktadt Stockholms
              stad och dess fullmäktige icke blott
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XHKC9pazoWR2j8VeuudXke">
            Andra Kammarens Prot. 1884. N:o 25. 2
          </note>
          <note xml:id="i-QjPbD7qp4W95r9S2U6W3Zp">
            N:o 25.
          </note>
          <note xml:id="i-5p3R1ozDL87kbLoNYHMs6y">
            Angående anslag till de Kongl. teatrarne. (Forts.)
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XS3CrccQMc3tFjY6hUcHpj">
            N:o 25.
          </note>
          <note xml:id="i-A2RGfCbbadFFmWS3F17rgj">
            Angående anslag till' de Kongl. teatrarne. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-CpJEN5PCdABw1XYLUpZjdg" type="date">
            18 Lördagen den 29 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-3FrKuU7MgkeYBBuKnyeRxU" prev="i-XvBqXMjbAbFbNCrQSvetRD" who="Q6082184">
            <seg xml:id="i-TD3u6oS6eWVZKtqfDr2cNp">
              gerna, utan till och med på det ifrigaste önska att de Kongl.
              teatrarnes verksamhet upphålles, det likväl under nuvarande omständig--
              heter är högst osannolikt, att något anslag af Stockholms kommun
              kommer att beviljas. Jag är alldeles ense med Utskottet i fråga
              om, att medel för ändamålet kunna komma att beviljas af Stockholms
              stad; men det första vilkoret härför är en definitiv plan till
              de Kongl. teatrarnes ordnande. Föreligger här en sådan plan? Ingalunda.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-K5R2XopTCCKczkEJrbVf7G" prev="i-XvBqXMjbAbFbNCrQSvetRD" who="Q6082184">
            <seg xml:id="i-Utkwf34SPT1ANfB6CMJx4t">
              Herr Statsrådet och Chefen för Finansdepartementet har sagt,
              att äfven med beslutet att teatrarnes verksamhet skall fortgå
              i tre år, teatrarne dock befinna sig i ett interimstillstånd,
              och Utskottet sjelft erkänner detta, då Utskottet på ett ställe
              i betänkandet säger att, «genom medgifvandet att teaterverksamheten
              får i tre år fortgå, den fördel vinnes, att rådrum kan erhållas
              och nödig utredning åstadkommas om sättet för teaterverksamhetens
              slutliga ordnande". Således föreligger icke här någon definitiv
              plan. Vidare säger Stats- Utskottet, att, för att kunna hafva
              någon utsigt att få -.stadsfullmäktige att bevilja det ifrågasatta
              understödet, det är nödvändigt att upprätthålla den dramatiska
              teaterverksamheten och, om möjligt, bibehålla den dramatiska teatern,
              men föreslår på samma gång Riksdagen att besluta ovilkorlig försäljning
              af nämnde teater efter tre år, utan att man får veta, huru vida
              meningen är att efter dessa år helt och hållet inställa dramatiska
              representationer, eller om sådana komma att gifvas å stora teatern.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ez98brpxdqVB1vc1ATvWwt" prev="i-XvBqXMjbAbFbNCrQSvetRD" who="Q6082184">
            <seg xml:id="i-6tvcJo2Ct1vo9qfpbXLpmc">
              Stadsfullmäktiges beredningsutskotts af Stats-Utskottet åberopade
              utlåtande, hvilket säkerligen legat till grund för det beslut,
              som stadsfullmäktige fattat, uppstälde just såsom ett hufvudvilkor
              för att man någonsin skulle kunna tänka sig att staden skulle
              vilja bevilja några medel till teaterverksamhetens understödjande,
              att en definitiv plan för teaterverksamhetens ordnande förelåge.
              Detta hufvudvilkor har icke blifvit uppfyldt, och det bästa stödet
              för den förmodan, att Stockholms stadsfullmäktige skulle bevilja
              de ifrågasatta medlen, förefinnes således icke.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Re3oXNSKRed82jTmRwhZ4c">
            Det finnes emellertid en annan omständighet, som gör att frågan
            nu befinner sig i ett till och med sämre läge, än då den förevar
            hos stadsfullmäktige. Då framställning hos stadsfullmäktige gjordes
            af Kongl. Maj:t om en garanti af 50,000 kronor, så var det under
            den förutsättning, att det garanterade beloppet skulle utgå först
            sedan det af Riksdagen beviljade statsanslag af 100,000 kronor
            äfvensom Kongl. Maj:ts bidrag användts. Här ifrågasättes deremot,
            att Stockholms stads bidrag skulle utgå åtminstone jemnsides med
            det ordinarie anslaget å 60,000 kronor.
          </note>
          <u xml:id="i-5Y2awPxHqWvUPGW4gwZs93" prev="i-XvBqXMjbAbFbNCrQSvetRD" who="Q6082184">
            <seg xml:id="i-EtJudH36GYYDxNVf2ZCh6D">
              Dessutom ber jag få fästa uppmärksamheten på en annan ganska
              vigtig del af beredningsutskottets utlåtande, som Stats-Utskottet
              förbisett eller åtminstone icke omnämnt i sitt betänkande. I beredningsutskottets
              utlåtande förekommer nemligen följande: "Ännu föreligger, såsom
              förut visats, icke en sådan plan. Först sedan denna kommit till
              stånd, och derest då framställning göres om bidrag från stadens
              sida, synes det kunna komma i fråga att taga ofvannämnda principfråga
              i öfvervägande; då, men också först då är det möjligt att, om
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EDvwF8qRhLwkxjNsvS4YDP" type="date">
            Lördagen den 29 Mars, f. m, 19 N:o .25.
          </note>
          <note xml:id="i-6Wb8QXU99ZNupiXmER3vWW">
            ett dylikt bidrag anses böra beviljas, gifva det samma under
            sådan Angående form och fastställa sådana vilkor för dess utgående,
            att ändamålet Bg - de med mellankomsten vinnes, utan att kommunen
            äfventyrar att föras föatranka | längre på den beträdda vägen,
            än som från början åsyftats.+ I detta (Forts) yttrande ligger
            alldeles tydligt det förklarande, att, om Stockholms
          </note>
          <u xml:id="i-S2dG3PofPBfPsJrkpYgWbE" prev="i-XvBqXMjbAbFbNCrQSvetRD" who="Q6082184">
            <seg xml:id="i-RxqBvHhDpcvSK5PWujLbfU">
              stad ville anslå några medel till teatrarnes understödjande,
              detta skulle
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UrFiXZVb9NQXQE56vy2anT" prev="i-XvBqXMjbAbFbNCrQSvetRD" who="Q6082184">
            <seg xml:id="i-R5XmbgkL6avUCCWX4v9GYG">
              ske endast under den förutsättningen, att det funnes någon säkerhet
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5Hyu1SWhyPedQdQNNBeddj" prev="i-XvBqXMjbAbFbNCrQSvetRD" who="Q6082184">
            <seg xml:id="i-EypQwbcz6HBV7mmsaBnRUk">
              för, att det stannade vid det beviljade beloppet, så att man
              icke
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UHa9H4UYKNVf5LHwJ78iQE" prev="i-XvBqXMjbAbFbNCrQSvetRD" who="Q6082184">
            <seg xml:id="i-VwLyYHZJLMCLaiaGg2C5xK">
              skulle komma att ställa ökade anslagsfordringar på kommunen endast
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MNXvH2nq5hQ78PVgsw4nbL" prev="i-XvBqXMjbAbFbNCrQSvetRD" who="Q6082184">
            <seg xml:id="i-4JNb2YETj5PXpqPFfVnWWx">
              till följd deraf, att hon en gång beviljat medel. Detta är ett
              skäl,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B7E5vsPzae9ox7TcFUWyx1" prev="i-XvBqXMjbAbFbNCrQSvetRD" who="Q6082184">
            <seg xml:id="i-LpGAntHVvG3vS4Li5v95eY">
              som torde vara för denna Kammare ganska begripligt. Och jag tror
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KjhB6q9WLW36EdqM2ViMnM" prev="i-XvBqXMjbAbFbNCrQSvetRD" who="Q6082184">
            <seg xml:id="i-TDg31irbCcoh8h7PwsyNhq">
              att det yttrande, som sålunda afgifvits, icke kan frångås.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HTWh2DZCqjErzSckaCiMAT" prev="i-XvBqXMjbAbFbNCrQSvetRD" who="Q6082184">
            <seg xml:id="i-4XJW3YDmY65siZW9Ue7N3J">
              Det finnes äfven en annan omständighet, som bör tagas i betraktande
              i afseende å frågan, huruvida det är sannolikt, att Stockholms
              stadsfullmäktige komme att bevilja det ifrågasatta anslaget, och
              denna omständighet är, att till anslagets beviljande erfordras
              en qvalificerad pluralitet eller två tredjedelar af de afgifna
              rösterna. Jag hemställer till herrarne, huruvida icke med de föregående
              omständigheter, som vid frågans behandling inom kommunalstyrelsen
              varit dermed förbundna, det kan anses mer än sannolikt, att en
              sådan pluralitet icke kan åstadkommas inom denna korporation.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ReDUNEyjYgvyhHXtQLDu7p" prev="i-XvBqXMjbAbFbNCrQSvetRD" who="Q6082184">
            <seg xml:id="i-8kqTcT7gD7PyK8FZfALVx4">
              Vidare förekommer ytterligare en omständighet, som förut blifvit
              berörd, den nemligen att dubier med skäl kunna uppstå, huru vida
              det ens är lagligt, att kommunalstyrelsen beviljar anslagsbeloppet.
              Herr Sven Nilsson i Efveröd har visserligen nämnt, att Kongl.
              Maj:t redan afgjort detta spörsmål genom att Han en gång hänskjutit
              en sådan fråga till stadsfullmäktige. Detta kan väl låta säga
              sig i det hänseendet att det är gifvet att, om Stockholms stadsfullmäktige
              med erforderlig röstpluralitet fattade beslut om anslagets beviljande,
              de besvär, som öfver ett sådant beslut skulle kunna anföras, icke
              skulle komma att vinna något afseende. Detta utesluter dock icke
              den möjligheten, att det kan finnas stadsfullmäktige, som gerna
              skulle vilja bevilja medel för kommunens räkning för ändamålet,
              men anse sig förhindrade dertill af det skäl, att de icke finna
              det vara formelt rigtigt, och i så fall hjelper icke den omständigheten,
              att man har stöd 1 Kongl. Maj:ts åberopade åtgärd, ty om en stadsfullmäktig
              hyser en så beskaffad åsigt, måste han naturligtvis följa hvad
              han anser vara rätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5iws3NGfNnXBZgeNWiBf4r" prev="i-XvBqXMjbAbFbNCrQSvetRD" who="Q6082184">
            <seg xml:id="i-SXsyVSnkxMhZqnkcKbeZMn">
              För min del skulle jag med mycket allvar betraktat och tagit
              under det skarpaste öfvervägande, huru vida jag icke skulle med
              min röst kunnat biträda Stats-Utskottets förslag, om det innehållit,
              blott det, att statsverket skulle lemna de ifrågasatta 75,000
              kronor, men med endast ett förklarande, att mera icke kunde beviljas,
              så att det lemnades helt och hållet öppet, huru bristen skulle
              fyllas. Hade ett sådant förslag framlagts, skulle jag, som sagdt,
              tagit det i allvarligt öfvervägande och sannolikt bifallit det,
              men det förslag, som nu är före, kan jag icke biträda, derför
              att jag anser det samma innebära ett förtäckt afslag. Det är för
              öfrigt äfven ur den synpunkten alideles orimligt, att det innehåller
              en moralisk tortyr på dem, på hvilka
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3gbEHLPHWFsS6th7NcEceD">
            N:o 25.
          </note>
          <note xml:id="i-AMcW6JXG99CZccofEh7Tib" type="date">
            20 Lördagen den 29 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-GCeYu3eciJfMbrbArp2hdj" prev="i-XvBqXMjbAbFbNCrQSvetRD" who="Q6082184">
            <seg xml:id="i-Bo4zutXNZDVTofq38huXGf">
              Angående man ställer fordringar för teaterns upprätthållande,
              en tortyr, som anslag i de ]ika litet som den gamla, en gång afskaffade,
              kan försvaras. Under
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4fShSdoNUt7aYn6NtfsWaV">
            Kongl. teatrarne. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-6mkm2GiuXsxcqHNU4FWA36" prev="i-XvBqXMjbAbFbNCrQSvetRD" who="Q6082184">
            <seg xml:id="i-7wQa9EfcnXdVemqcaFEkc1">
              sådana förhållanden återstår för mig intet annat än att biträda
              Kongl. Maj:ts förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QwwRPLreMy1Zktq47NYCd5" type="speaker">
            Herr Göransson:
          </note>
          <u who="Q5780280" xml:id="i-2Zvc5iKYP1ysNAnxMVx4Ja" next="i-MuC3Gi4nHhqi9fmKUuNvVk">
            <seg xml:id="i-DGa6U2KSdiV1qhYoWJoSG6">
              I det skede teaterfrågan nu kommit och efter den erfarenhet man
              vunnit under de två sista spelåren, tror jag det vara likgiltigt
              huru vida Riksdagen beslutar att bevilja ett anslag af 75,000
              eller 100,000 kronor om året, ty så länge som Riksdagen beslutar,
              att teaterverksamheten skall fortgå, skola äfven statsmedel komma
              att tagas till denna verksamhets uppehållande till hvad som erfordras,
              oberoende af de belopp Riksdagen beslutar. Detta synes åtminstone
              erfarenheten under de sistförflutna åren visa. 1882 års Riksdag
              beviljade ett ordinarie anslag af 60,000 kronor och ett extra
              anslag intill 40,000 kronor, förutom ett anslag till brandskadeersättningar
              af 51,822 kronor. 1883 beviljades ett ordinarie anslag af 60,000
              kronor och ett extra anslag af 40,000 kronor, under vilkor att
              statsmedel derutöfver icke skulle få för teatrarne användas, men
              det oaktadt har utbetalts 143,000 kronor derutöfver eller den
              brist, som uppkom till slutet af April 1883, förutom 5,668 kronor
              92 öre i omkostnader för teaterpublikens betryggande mot eldfara.
              Och är nu ytterligare en brist vid spelårets slut den 30 Juni
              1883 af 87,470 kronor, hvilket Stats-Utskottet nu hemställer att
              Riksdagen må bevilja på extra stat för år 1885. Sammanlägger jag
              dessa summor, får jag en slutsumma af 487,960 kronor 92 öre, som
              statskassan fått uppoffra för de Kongl. teatrarne under de sista
              två åren. Jag vädjar till er, mine herrar, som representera landsbygdens
              befolkning, och af hvilka endast ett försvinnande fåtal kan vara
              i tillfälle att någonsin komma in på de Kongl. teatrarne och tillgodogöra
              sig den så mycket beprisade bildning, som der skall meddelas,
              hvilken bildning jag dock tror ofta är utaf en slipprig art, om
              ni kunna med godt samvete bevilja statsmedel att användas för
              sådant ändamål. Jag är öfvertygad, att, om inom mitt kommittentskap
              jag skulle fråga befolkningen, om de ville för Kongl. teatrarne
              uppoffra ett eller par hundratusen kronor årligen af statsmedel,
              icke fem procent skulle svara ja härtill. Jag tror också för min
              del, att i mångahanda fall teatrarne äro en härd för osedlighet
              och på denna grund anser jag det ovärdigt af svenska Riksdagen
              att bidraga till deras underhåll.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MuC3Gi4nHhqi9fmKUuNvVk" prev="i-2Zvc5iKYP1ysNAnxMVx4Ja" who="Q5780280">
            <seg xml:id="i-9sLgJ1J373ZaYG3nMWy5Uv">
              Det har nu af åtskilliga talare på stockholmsbänken försäkrats,
              att Stockholms stad sannolikt icke skulle komma att lemna något
              bidrag till teatrarne, och att frågan således skulle komma att
              falla, om Riksdagen bifaller Stats-Utskottets förslag. Jag tror
              emellertid, att det i så fall kommer att gå hädanefter som hittills,
              eller att teatrarne ändock komma att fortgå, och staten får betala
              bristen. Och skulle jag härutinnan taga fel, och genom ett afslag
              från stadsfullmäktige teatrarne komma att stängas, så tycker jag,
              att det är sak samme, om vi redan nu afslå alltsammans. Jag yrkar
              derför, Herr Talman, afslag å Utskottets betänkande.
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7ppHLqxVahTrcLAFNoEKpb" type="date">
            Lördagen den 29 Mars, f. m. 21
          </note>
          <note xml:id="i-SYE3RXvufUpYSNvb4m9ST7" type="speaker">
            Herr Lindmark:
          </note>
          <u who="Q5957154" xml:id="i-NSdJ86CEnn5xCmzSJ8uFaZ" next="i-EUpTJAEXcSiKZ3u6gaUqE4">
            <seg xml:id="i-RYiB2bK46kUDRJLwUkmMrn">
              Jag skall icke liksom den siste talaren upptaga Kammarens tid
              med siffror, men jag skall taga fasta på hans yttrande, att, för
              så vidt Stockholms stad icke kommer att bevilja bidraget å 50,000
              kronor, teatrarnes verksamhet icke kommer att fortfara, utan slutar
              redan i sommar. Med denna eventualitet för ögonen yrkade han afslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-L1ZPRW5XeUQgtdDxQD4LXo" prev="i-NSdJ86CEnn5xCmzSJ8uFaZ" who="Q5957154">
            <seg xml:id="i-EBh3CFa1RF799by7AobCjw">
              Nu synes det mig gifvet, att teatrarne med allt hvad dertill
              hörer måste betraktas såsom en statsegendom, och äfven att den
              personal, de konstnärer, som under en följd af år på dessa teatrar
              tolkat den dramatiska och lyriska konstens alster "ei blot til
              Lyst", gjort sig förtjenta af ett bättre öde, än att efter en
              så kort uppsägningstid kastas ut på gatan. Men, så vidt jag kan
              se, kan näppeligen följden, om Stats-Utskottets förslag går igenom,
              blifva någon annan; ty jag får säga att mot ett beslut, som säger
              till Stockholms kommun: antingen skolen I lemna bidrag till teaterns
              upprätthållande, eller ock slall dess verksamhet inställas, enär
              statsbidrag till dem ej på andra vilkor utbetalas, skulle jag
              vara den förste att protestera genom att lägga mitt nej i rösturnan,
              i fall jag vore stadsfullmäktig, och jag skulle göra detta af
              flera skäl. År det resonnementet rigtigt, att teatern delvis
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NfcvTtsqrZhAfUtfNTaNUZ" prev="i-NSdJ86CEnn5xCmzSJ8uFaZ" who="Q5957154">
            <seg xml:id="i-UTr2jhinjDwsxxfLr8BHie">
              skulle underhållas af Stockholm — jag säger icke genom frivilliga
              bidrag utan genom tvång — då kan detta med lika rätt gälla äfven
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LjfvadSsGpyPBPLKpS65Ho" prev="i-NSdJ86CEnn5xCmzSJ8uFaZ" who="Q5957154">
            <seg xml:id="i-X2eC67HaRtzyxrTdZdAZhi">
              om andra till Stockholm förlagda institutioner. Då kan Riksdagen,
              om det gäller ifrågasatt förhöjning i anslagen till museer, målarakademien
              etc., säga: ja, vi bevilja så och så mycket mot vilkor att staden
              beviljar en viss summa, och de anslag vi bevilja få icke gå ut
              förr, än staden gått in på detta vilkor. Så vidt utseende anspråk
              på Stockholms kommun vill jag icke vara med om att godkänna. Jag
              anser derföre, att Stats-Utskottet handlat origtigt och gått till
              väga på ett ovänligt sätt mot Stockholm; men vi veta ju mer än
              väl att detta Utskotts ledamöter från denna Kammare ej äro lifvade
              af vänliga känslor mot städerna i allmänhet och allra minst emot
              hufvudstaden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-F9VPZeaTWRXNLMd2VoVVZE" prev="i-NSdJ86CEnn5xCmzSJ8uFaZ" who="Q5957154">
            <seg xml:id="i-AN9GPXnFHnC4fdv2z8XwBw">
              Det är emellertid från en annan synpunkt jag vill se denna fråga.
              Näst föregående talare sade, att han visserligen hört att teatern
              skulle vara en nödvändighetsanstalt. Nej, det har jag icke hört,
              men jag har väl hört, att den är en anstalt för idkande af skön
              konst, och den synpunkten skulle jag vilja framhålla för Kammaren,
              äfven om jag i det afseendet ej mäktar tala så som jag skulle
              önska. Af Stats- Utskottets betänkande framgår, att den dramatiska
              teatern bär sina omkostnader sjelf. Hvad som skulle kräfva anslag
              är således den lyriska scenen, och jag frågar: hvilket land finnes
              väl, hvarest en lyrisk scen kan uppehållas utan understöd af statsmedel?
              Ty hvad är väl ändamålet med upprätthållandet af en sådan scen,
              om icke vidmakthållandet och utbildningen af den gren af den sköna
              konsten, som kallas musiken och hvars idkande är i sin mån mätare
              på ett lands civilisation. För min del anser jag det gifvet, att
              om Kongl. teatern stänges, vi i och med det samma landsförvisa
              den lyriska och klassiska musiken från svensk grund samt att vi
              dessutom drifva ut de artister, som för oss tolkat det sköna genom
              musiken, att bäst dem gitter härefter lefva på Guds försyn, Vi
              hafva dermed äfven för landets invå-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BqeND6cpyZrTGjUmCWx7ki">
            N:o 25.
          </note>
          <note xml:id="i-VeDH19Gh4V6qfReEhst4Xs">
            Angående anslag till de Kongl. teatrarne. (Forts.)
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5Ln6QhrtTcBwTudsCv1mvi">
            N:0 25.
          </note>
          <note xml:id="i-5YGXToNLV6yPa1gk7dYDxk">
            Angående omsläg till de Kongl. teätrarne. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-WH6FfszcbEsaT5KxXBrYC8" type="date">
            22 Lördagen den 29 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-EUpTJAEXcSiKZ3u6gaUqE4" prev="i-NSdJ86CEnn5xCmzSJ8uFaZ" who="Q5957154">
            <seg xml:id="i-Ec4EQAReb7mXCfGx52asz6">
              nare så godt som omöjliggjort att få höra dramatisk och klassisk
              musik samt för de kompositörer, som vilja egna sig åt skapandet
              inom denna konstgren, att finna ett organ, som kan tolka dessa
              skapelser, skapelser, hvilka såsom produkter af ett lands civilisation
              och skönhetssträfvanden måste vara af högt värde. Det är detta,
              som gör det klart, att, då man understödjer den lyriska scenen,
              man icke understödjer något stockholmsintresse, utan den sköna
              konsten; och då frånvaron af denna konst är en brist i ett lands
              kultur, och jag är öfvertygad om, att ett vårdslösande af densamma
              skall gifva ett bakslag åt hela vår nationella bildning, har jag
              trott, att hvar och en skulle kunna rösta för bifall till Kongl.
              Majt:s förslag, hvilket jag också kommer att göra, fastän jag
              vet, att min röst i det fallet icke kommer att verka mycket i
              denna Kammare.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FKRCx8tuAZbVocvvDJd3Ki">
            Herrar Wedberg, von der Lancken och Wennerus instämde med Herr
            Lindmark.
          </note>
          <note xml:id="i-9cHCz6NPwKWVHx9rwwxUrz" type="speaker">
            Herr C. A. Andersson:
          </note>
          <u who="Q5555069" xml:id="i-BrH7wUcGUQmQiq1h8MSNnB" next="i-MHHqe5zonRknE7AtqJpriV">
            <seg xml:id="i-UnXWvoei4ebG3uBW2eTNjA">
              Oaktadt en vän af sparsamhet, kan jag icke annat än yrka bifall
              till Utskottets förslag. Jag anser nemligen teatern vara en institution,
              som så mycket bidrager till vårt folks intellektuella utbildning,
              att den måste vara värd understöd från statens sida.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-M2tDyrvwCHkmDv2omizk9B" prev="i-BrH7wUcGUQmQiq1h8MSNnB" who="Q5555069">
            <seg xml:id="i-4BevzuA4qaWwcL99ABnAA9">
              Många talare hafva vid flera föregående tillfällen tillåtit sig
              att neddraga denna institution till en sådan ståndpunkt, på hvilken
              åtminstone jag för min del skulle önska att den icke måtte komma;
              man har nemligen, såsom en talare för en stund sedan yttrade,
              dragit ned denna ädla konst så långt under de andra sköna konsterna,
              att man stält den i nivå med vanligt marknadsskoj.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VtayCTB54iNWrwmDJV1Qe8" prev="i-BrH7wUcGUQmQiq1h8MSNnB" who="Q5555069">
            <seg xml:id="i-FiWDw5ukwNYfCWXcpnujSy">
              Om vi se bort till vårt lilla grannland Danmark, så finna vi,
              att detta folk, huru sparsamt och praktiskt det än må vara, gjort
              ofantligt mycket för sin nationalteater. Det torde icke vara herrarne
              obekant, att detta land för icke så många år sedan uppfört en
              teater, såsom jag tror inrättad efter nutidens fordringar; och
              att detta folk ej är njuggt, då det gäller anslag till denna scen,
              det skall jag med några siffror taga mig friheten att visa. Danska
              staten bidrog till den nya teaterbyggnaden med 856,800 kronor
              och anslog derjemte ett belopp af 229,749 kronor till maskinerier,
              dekorationer och kostymer. Köpenhamns kommun anslog 500,000 kronor
              till samma institution, och dessutom uppoffrade många enskilda
              ganska stora summor på det nya teaterföretaget. Danska staten
              bidrager årligen med 50,000 och konungen med 15,000 kronor till
              teaterns driftkostnader. Vi se sålunda, att hur sparsamt danska
              folket än är, så omhuldar det dock denna institution på ett ganska
              aktningsvärdt sätt. Jag hemställer till eder, mine herrar, om
              icke vi, som så ofta taga exempel af utlandet, när det gäller
              mindre goda saker, äfven i detta fall böra göra det. Jag tror
              icke, att, såsom en föregående talare yttrade, det svenska folket
              med så oblida ögon ser att Riksdagen beviljar anslag till en institution
              sådan som de Kongl. teatrarne, och skulle man, på den grund att
              den stora allmänheten icke har något gagn af de Kongl. teatrarne,
              indraga anslaget till dem, så borde konseqvensen bjuda att
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WYrzegDTkjuZkZnUdiGp1v" type="date">
            Lördagen den 29 Mars, f. m. 23
          </note>
          <note xml:id="i-Txp9fATtsnHxn96ncPUtfx">
            man äfven indroge anslagen till alla andra institutioner, af
            hvilka den
          </note>
          <note xml:id="i-KKwNuJ3NBS82PuGHXDc6R2">
            N:o 25. Angående
          </note>
          <u xml:id="i-UGSkoXgvorEXHosVYc15SY" prev="i-BrH7wUcGUQmQiq1h8MSNnB" who="Q5555069">
            <seg xml:id="i-YWdwBZTUEK5UBwQZhb1jz1">
              stora allmänheten har lika litet gagn, som den förmenas hafva
              af denna. anslag till de
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SuUqXMK7uj2LrDP81KTU1g" prev="i-BrH7wUcGUQmQiq1h8MSNnB" who="Q5555069">
            <seg xml:id="i-RsrrzgRNhHWKjmvLRBJ7ph">
              Enligt min åsigt utöfvar ingen af de öfriga sköna konsterna ett
              så gagneligt inflytande på den stora allmänheten som just skådespelarkonsten,
              emedan denna är lättast att uppfatta, men det är icke blott Stockholms
              kommun, som har nytta af denna konst, ty vi måste väl medgifva,
              att de många förmågor, som, utgångna från den Kongl. scenen, besöka
              landsorten, der sprida det goda de inhemtat just vid denna scen.
              En författare har en gång sagt, att det folk, som icke vet att
              vårda sina gamla minnen och de sköna konsterna, icke är värdt
              att kallas ett kulturfolk. Jag hoppas att svenska Riksdagen icke
              vill förneka det svenska folket att vara ett kulturfolk.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MHHqe5zonRknE7AtqJpriV" prev="i-BrH7wUcGUQmQiq1h8MSNnB" who="Q5555069">
            <seg xml:id="i-5ZPR4J81ebRn2XX8CSCDT9">
              Hvad nu det föreliggande förslaget angår, får jag upprigtigt
              tillstå, att jag befinner mig i en ganska kinkig ställning 1 afseende
              på bedömandet af denna fråga. Om till exempel Riksdagen antager
              Utskottets förslag, och Stockholms stadsfullmäktige icke gå in
              på att bevilja 50,000 kronor om året, såsom Utskottet föreslagit,
              skall då de Kongl. teatrarnes verksamhet upphöra? Jag hoppas emellertid,
              att, då Utskottet nu, så att säga, stält frågan på sin spets,
              stadsfullmäktige icke skola visa sig ogina, utan gå in på det
              förslag, Utskottet framstält. Man må säga hvad man vill, men jag
              tror ändock, att Stockholms kommun har så många fördelar, så väl
              i ekonomiskt som i annat afseende, af de Kongl. teatrarne, att
              det väl kan vara värdt att taga detta förslag i öfvervägande.
              Jag anhåller om bifall till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JCx96b7D2xyU2kEtYXyRa3" type="speaker">
            Herr J. Jonasson i Gullaboås:
          </note>
          <u who="Q5890326" xml:id="i-3DsUBAjNTNX6ZXXcVdKBzo" next="i-BsZC8dyeRgnZ7SZCHFdNsM">
            <seg xml:id="i-Y49YTZyhwjwF4KWq7w6KJq">
              För min del yrkar jag rent afslag på allt anslag till de Kongl.
              teatrarne.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BsZC8dyeRgnZ7SZCHFdNsM" prev="i-3DsUBAjNTNX6ZXXcVdKBzo" who="Q5890326">
            <seg xml:id="i-F4trVqPTsMjaVLShgUHmpK">
              Sistlidet år beslöt Riksdagen en skrifvelse till Kongl. Maj:t,
              hvari begärdes, att den dramatiska teatern skulle försäljas, men
              Kongl. Maj:ts regering har icke gjort det ringaste med anledning
              af detta Riksdagens beslut. Utskottet har nu föreslagit, att de
              Kongl. teatrarne skola fortsätta med sin verksamhet till 1887.
              Man behöfver icke vara någon spåman för att veta, hur det kommer
              att gå, när den tiden inträffar, ty man kan vara alldeles säker
              på, att regeringen då kommer med en proposition till Riksdagen
              om beviljandet af några hundra tusen kronor till betalande af
              de Kongl. teatrarnes skuld. Det är icke länge sedan Riksdagen
              fick en Kongl. proposition, hvari begärdes anslag till betalandet
              af ifrågavarande teatrars skuld, som då uppgick till nära en half
              million kronor. Jag tror icke att det vore klokt af Riksdagen
              att på det sättet fortgå att bevilja det ena anslaget efter det
              andra, ty det finnes icke något anslag i hela statsregleringen,
              som det svenska folket ser med sådant vemod och sådan ledsnad
              som just anslaget till de Kongl. teatrarne. Att herrarne på stockholmsbänken
              tala så ifrigt för Kongl. Maj:ts proposition i denna fråga, är
              icke så mycket att förundra sig öfver. Nog vilja dessa herrar
              hafva nöjen, men de vilja icke sjelfva betala dem, utan fordrar
              att det fattiga folket skall göra det. Detta kan vara alldeles
              onödigt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DQf85tuvKSvtontkkcKeXB">
            Jag fortfar med mitt yrkande om afslag på allt anslag till de
            Kongl. teatrarne.
          </note>
          <note xml:id="i-4r9DkuP6zim6Z1Mp2cu7kt">
            Kongl. teatrarne. (Forts.)
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GjagaCAwVXVQaAxHXNDYni">
            N:o 25.
          </note>
          <note xml:id="i-8QEFLjbQxu6JzH3ZkpmLUd">
            Angående anslag tull de Kongl. teatrarne.
          </note>
          <note xml:id="i-F65EDn2vicnLWyMztBckVQ">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Se7ynZFWahjVduLUoHEYgf" type="date">
            24 Lördagen den 29 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-JcXc83qCS99qhYBvcLBK3Y" type="speaker">
            Herr Wieselgren:
          </note>
          <u who="Q6240664" xml:id="i-Fh5GUp632fvghVrMUYBrUo" next="i-2UPQwRtqmPJjc1kp1GHcgk">
            <seg xml:id="i-KjJc3ZzDk3muw5x5iZEkoM">
              Den förste talaren kände sannolikt i luften, att ett försvar
              för den dramatiska konsten behöfdes, alldenstund han åvägabragte
              det redan innan ännu något anfall på densamma, vid detta tillfälle
              åtminstone här i Kammaren, hunnit ega rum. Han yttrade sig nemligen
              så: "att tredje, fjerde, femte rangens teatrar uppföra omoraliska
              skådespel bör väl icke gifva oss rätt att bryta statven öfver
              den dramatiska konsten.» Fullkomligt rätt har han ju i det uttalandet;
              men han kunde börjat den der aritmetiska skalan litet högre upp
              — och då hade möjligen svaret gifvits, om icke annorlunda, dock
              med mera tvekan. Ty i ett land, der man icke blott kan tala om,
              att »tredje, fjerde och femte» rangens teatrar uppföra »omoraliska
              skådespel», utan måste börja med teatrarne af första rang — der
              är det icke underligt om den allmänna uppfattningen börjar draga
              litet i tvifvelsmål, huru svaret på frågan rätteligen bör utfalla.
              Ingen med känsla för den dramatiska konstens, den lyriska scenens
              höga uppgift Har derför annat än med smärta och djup ogillande
              kunnat se, huru vederbörande verkligen gifvit anledning till sådana
              anklagelser, som nämndes, eller att äfven första rangens teatrar
              nedlåtit sig till att beträda den slippriga bana, der det borde
              varit förbehållet teatrar af sämsta rang att skära sina lagrar.
              Det kan väl icke bestridas, att dylika företag äfven på de främsta
              scenerna kunna hafva tillvunnit de uppträdande handklappningar
              från en sedligt förslappad societet. Men dessa handklappningar
              representera icke uppfattningen och smaken hos folket i gemen;
              och jag vågar fråga: om en bonde: från landet sattes bredvid en
              dam ur den "fina" societeten, under det dessa slippriga förhållanden
              framstäldes på scenen — hwilken af dessa skulle väl rodna? Säkerligen
              icke hon. Hon går derifrån och skall med förtjusning och entusiasm
              kunna med äfven sina manliga bekanta afhandla det fina, det utsökta
              i de uppträdandes spel; men han går derifrån och säger, att teatern
              är "en härd för osedlighet." Att detta icke är en blott fantasi
              utan att så verkligen inträffat, derpå torde de yrkanden om afslag
              här framstälts vara bästa beviset. Jag tager mig derföre friheten
              att, såsom jag redan för flera år sedan från samma plats gjort,
              å nyo hemställa att de personer, åt hvilka vår nationella scen
              anförtros, måtte låta sig angeläget vara att icke missvårda den,
              utan i allt hvad på dem ankommer söka värja den från det öde,
              som ovilkorligen skall komma att drabba den, om man icke håller
              sig fri från dylika afsteg.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RZA3C9jh539ysP3tnHGc6U" prev="i-Fh5GUp632fvghVrMUYBrUo" who="Q6240664">
            <seg xml:id="i-JnCqCfZcL4gAjg9Ft8VEFS">
              Man har förklarat sig ingå på att bevilja ett anslag åt vår nationella
              scen, men blott under förutsättning att Stockholms kommun skall
              dertill med ett visst belopp bidraga. Jag har samma uppfattning
              som den förste talaren om olämpligheten äfven i konstitutionelt
              afseende af det vilkoret. Icke heller vill jag vara med om att
              förvandla vår nationalscen till en kommunal scen — ty, mine herrar,
              det är väl nu endast fråga om ett anslag på 50,000 kronor från
              Stockholms kommun; men hvem garanterar oss för, att icke detta
              beslut kommer att följas af andra dylika i samma rigtning, deri
              man oatlåtligen sätter Stockholms stadsfullmäktige, för att begagna
              en vanlig bild, just såsom nu knifven på strupen? Man säger: "Beviljen
              I icke äfven detta belopp — nå väl, då är allting slut! — och
              derige-
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8X9Px5NpwRhN9QNf7fJMJy" type="date">
            Lördagen den 29 Mars, f. m. 25
          </note>
          <u xml:id="i-3ZhV8c7QRmAo94tVwMSRWN" prev="i-Fh5GUp632fvghVrMUYBrUo" who="Q6240664">
            <seg xml:id="i-N88Hc7rveBPLbRAtaSv43s">
              nom tvingar man dem gång efter annan att gå in på ständigt ökade
              anslag, som så småningom skola utan minsta bråk och buller öfverflytta
              hela den nationella scenen med alla dess utgifter, men också med
              alla dess garantier på kommunalförvaltningen i Stockholm, ehuru
              den alltid har varit och, enligt min öfvertygelse, alltid borde
              förblifva en national-angelägenhet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2p7jjWW6bgVHSm42i7gV3a" prev="i-Fh5GUp632fvghVrMUYBrUo" who="Q6240664">
            <seg xml:id="i-8x6RHXeP2kzsa6phxGsA43">
              Det har sagts, att, om man ock tillförene kunnat hysa någon tvekan
              om lagenligheten i att kommunalförvaltningen beviljar det ifrågastälda
              anslaget, måste hvarje dylik tvekan vara häfd, sedan Kongl. Maj:t
              sjelf bragt frågan å bane och derigenom vitsordat Stockbolms kommunalförvaltnings
              befogenhet att bevilja så beskaffade understöd. Nå väl, jag skall
              icke längre tvista om detta; jag böjer mig för Kongl. Maj:ts auktoritet,
              ehuru jag för några år sedan dristat yttra en annan mening.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6ygznYgngUXdbAkGf86FW3" prev="i-Fh5GUp632fvghVrMUYBrUo" who="Q6240664">
            <seg xml:id="i-K1QxinYZ7Vt4qh91D9S7dw">
              Men ännu kan dock ett tvifvel i frågan uppstå, och det är om
              åtgärdens lämplighet. Vid det tviflet vill jag ännu hänga mig
              fast, hemställande till eder, mine herrar, huruvida det verkligen
              kan anses vara lämpligt att indraga äfven teaterverksamheten inom
              den ram af gemensamma hushållningsangelägenheter, hvilkas ombesörjande
              blifvit kommunalförvaltningen uppdraget. Jag kan icke neka, att
              det påminner mig om en gammal fras från antikens tid, då såsom
              det mest angelägna af allt ansågs vara att bjuda folket på "bröd
              och skådespel." Rubriken "fattigvård och teater" i våra stadskommuners
              räkenskaper skall komma att stå till den förra i en viss analogi.
              Men det finnes en makt, som börjar att blifva allt mer och mer
              medveten om sin styrka; det finnes en femte samhällsklass, som
              börjar vilja hafva ett ord med i laget. Och om den än icke med
              några nämnvärda bidrag skulle komma att skatta för uppehållandet
              af de kommunala teatrar, som nu är fråga om, vågar jag dock, med
              kännedom om den menskliga naturen äfven hos detta samhällslager,
              profetera, att det icke skall dröja länge innan man får höra det
              låta så här ungefär: "Här ser man hur det går till: de rika och
              mäktiga, hvilka sitta vid styret och hafva de offentliga angelägenheterna
              sig anförtrodda, de taga den fattiges dyrt förvärfvade skärf och
              taga den skatt, som, intjenad under strängt arbete, afpressas
              honom, för att dermed gälda och bekosta sina nöjen, för att få
              se dessa mer eller mindre blottade damer uppträda och dansa; det
              är vi som få betala, det är de som få njuta." Väl är det sant,
              såsom en talare på stockholmsbänken antydde, att vissa vilkor
              ju kunde uppställas, deribland att inträdesafgiften till teatrarne
              skulle sättas lägre någon viss dag i veckan för att bereda de
              mindre väl lottade samhällsklasserna tillträde dit. Men jag vågar
              påstå, att afgiften ändå aldrig kunde blifva så nedsatt, att icke
              det lägsta, det torftigaste samhällslagret i alla fall skulle
              finna sig från teatrarne utestängdt. Och under sådana förhållanden
              vågar jag, såsom sagdt, ännu vidhålla mitt tvifvel om lämpligheten
              af att tillvägagå på sätt här är föreslaget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9CstP4anQLAjQTUmRdfr8R" prev="i-Fh5GUp632fvghVrMUYBrUo" who="Q6240664">
            <seg xml:id="i-JrmuEDVzidjEvY5X6sKb6N">
              I den andra punkten af det förevarande utlåtandet möter oss samma
              framställning, som vi åtskilliga gånger förut sett göras, eller
              om den dramatiska teaterns försäljning. I den frågan fasthåller
              jag
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7DJcaTMYJrKz3ZDMTEJmAE">
            N:o 25.
          </note>
          <note xml:id="i-xNeKKyqEYMQ6Ysu3XqK8t">
            Angående anslag till de Kongl. teatrarne. (Forts.)
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RbXiZHH7QxfpD1NNo1pi6y">
            N:o 25.
          </note>
          <note xml:id="i-3zva4VzgTHyy8agX37RxP3">
            Angående anslag till de Kongl. teatrarne. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Uv3p6vvv5Vkwyyy991tVJG" type="date">
            26 Lördagen den 29 Mars, f. m,
          </note>
          <u xml:id="i-hQW4vxjgwH2NQEqHMMXuj" prev="i-Fh5GUp632fvghVrMUYBrUo" who="Q6240664">
            <seg xml:id="i-XCjspNTAoJ5hqJEf9SQaRM">
              alltjemt min förut uttalade mening, den att jag anser en sådan
              åtgärd vara oklok. Man kan ock vara viss på, att om den dramatiska
              teatern försäljes, så — för så vidt icke dess vidare användande
              till teater förbjudes — skall resultatet blifva det, att vi få
              ännu ett förkastligt tillskott till de redan nog många teaterinrättningar
              i hufvudstaden, som ockra på allmänhetens dåliga smak.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2UPQwRtqmPJjc1kp1GHcgk" prev="i-Fh5GUp632fvghVrMUYBrUo" who="Q6240664">
            <seg xml:id="i-5nXU3HpdsmodTnKgDhpzjG">
              Ännu finnes det en gammal bekant, som jag icke kan underlåta
              att med några ord helsa. Det är det ofta afhbandlade "konsortiet",
              som i sin spökgestalt i dag å nyo fått uppträda ibland oss. Då
              jag emellertid ännu aldrig i verkligheten sett ett spår af dess
              tillvaro, anser jag det fortfarande såsom ett fantom och uttalar
              jag såsom ett afskedsord till detsamma den önskan, att det åtminstone
              nu må få gå till hvila i sin graf, hvarur det aldrig bort uppstå.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4r9vVQuckhKjmY1d4v6N3R">
            Herr Talman! Jag yrkar bifall till hvad Kongl. Maj:t i sin proposition
            i ämnet föreslagit.
          </note>
          <note xml:id="i-Pg39RnrwdnjFLxKhgJMqAe" type="speaker">
            Herr C. I. Bengtsson:
          </note>
          <u who="Q5596510" xml:id="i-7E4aaCnwFUFuLEZkHrhLx1">
            <seg xml:id="i-STvaoktjZvSHxuNGSCMC3Q">
              Jag skulle lika väl kunna begagna den siste talarens yttrande
              såsom motivering för bifall till Stats-Utskottets förslag som
              för afslag å detsamma, hvartill han kom, ty för min del trodde
              jag, att han skulle yrka afslag på så väl Kongl. Maj:ts proposition
              som Utskottets förslag. För öfrigt delar jag de åsigter, som uttalats
              af Herr Johan Anderson i Tenhult. Säkerligen är det ingen, som
              så förstår uppskatta värdet af de Kongl. teatrarne, som just Stockholms
              invånare, och jag är öfvertygad om att, derest Stats- Utskottets
              förslag vinner Riksdagens bifall, skall Stockholms kommun gerna
              uppoffra den ifrågavarande summan hellre än att släppa från sig
              teatrarne.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UQctJ9WPekbBKuerhofqXB" type="speaker">
            Herr 0. B. Olsson:
          </note>
          <note xml:id="i-MqTVaLDtZAXn55F2fx6X8P">
            Jag har alltid varit af den mening, att något statsanslag till
            den Kongl. teatern icke bör ifrågakomma, och i öfverensstämmelse
            härmed väckte jag tillika med en kamrat i Kammaren, Herr L. O.
            Larsson, vid 1867 års riksdag en motion om upphörandet af det
            dittills utgående anslaget till Kongl. teatern; en motion som
            så till vida ock vann gehör hos Riksdagen, att anslaget nedsattes
            från 75,000 kronor till 60,000 kronor, med hvilket belopp det
            för närvarande utgår. Till stöd för min åsigt, att staten icke
            bör lemna bidrag till några teatrar, kan jag för öfrigt anföra
            t. ex. det rika England samt Spanien och Norge, inom intetdera
            af hvilka länder något statsunderstöd lemnas teatrarne. Å andra
            sidan kan jag icke heller godkänna det ofta hörda uttalandet,
            att teatern skulle vara en bildningsanstalt. Skall teatern benämnas
            en bildningsanstalt, så få åtminstone der icke uppföras sådana
            pjeser som "Den sköna Helena' eller "Riddar Blåskägg", eller dess
            lokaler upplåtas till maskeradbaler m. m. dylikt, som förut har
            varit händelsen.
          </note>
          <note xml:id="i-B6jXd5GiPdo5stvUNtGkot">
            Jag har icke i allo kunnat dela Utskottets uppfattning af denna
            sak, i det jag nemligen icke anser, att det begärda kreditivet
            af 15,000 kronor bör beviljas. Men då, efter den utgång frågan
            fått i Första Kammaren och i betraktande af den starka minoritet
            för Utskottets förslag som voteringen lär utvisa, detta förslag
            synes vunnit i styrka,
          </note>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6h69butGKdgJnUBqc66bvC" type="date">
            Lördagen den 29 Mars, f. m. 27 N:o 25.
          </note>
          <u xml:id="i-AQt6Q1hDcXPx17CGKpRTFh" next="i-MephtWNJDTVhTxMumvBUwX" who="Q1528357">
            <seg xml:id="i-DQDNzUEhDyFpAcqa5623bz">
              afstår jag ifrån att hålla på den mening jag förut hyst och yrkar
              i Angående stället bifall i oförändradt skick till Stats-Utskottets
              utlåtande i den enslag till de
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SzK4LCygnaFi9DffswQnfL" prev="i-AQt6Q1hDcXPx17CGKpRTFh" who="Q1528357">
            <seg xml:id="i-WzLi1PA2PiiF3Eo19tc6ey">
              ” Kongl. nu föredragna punkten. föälrärne.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XN3ScdVTJydsdjfD4XKxiE">
            (Forts.) Herr Lyttkens: Hvarje gång det varit fråga om teateranslaget
          </note>
          <u xml:id="i-TYAHfmGXA28NBdGuDBhaWh" prev="i-AQt6Q1hDcXPx17CGKpRTFh" who="Q1528357">
            <seg xml:id="i-FUat1ZZYxgfT46iZKavyrv">
              har det framhållits, af huru ofantligt stor vigt teatern är för
              kulturen och bildningen och för allt mera hvad de granna fraserna
              innehålla. Detta har framhållits utan något som helst bevis, d.
              v. s. alldeles som ett axiom. Nåväl, om det så vore, så skulle
              ju Stockholms befolkning stå på en ofantligt högre ståndpunkt
              än den öfriga befolkningen i landet. Stockholms invånare skulle
              då i afseende på moral, sedlighet, arbetsamhet, sparsamhet och
              alla andra dygder vara öfverlägsna landets öfriga befolkning.
              Jag vill ej döma derom och anser mig ej kunna bedöma denna sak.
              Men jag frågar, i fall det nu så vore, om det då är teatern som
              man får tillskrifva förtjensten deraf? Eller är det ej antagligare,
              att, i fall stockholmarne skulle i ett eller annat afseende stå
              högre än öfriga befolkningen, orsaken dertill är, att man i Stockholm
              har lättare tillgång till skolorna och bättre lärare, och detta
              derför att staden genom sin rikedom kan bättre aflöna sina lärare,
              och genom högre löner tilldraga sig de bästa lärarekrafterna,
              men alldeles icke får skrifvas på teaterns meritlista. Visserligen
              har väl teatern sin rol att utföra i detta hänseende, men jag
              kan icke anse den stor, åtminstone på långt när ej så stor som
              man ständigt framhåller här, när frågan är om anslag till densamma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FWTAtHS59PzvoFgZv8ujLi" prev="i-AQt6Q1hDcXPx17CGKpRTFh" who="Q1528357">
            <seg xml:id="i-RE7puXjiBc7f2Rycz7UNpo">
              Det var emellertid icke endast för att yttra detta, som jag begärde
              ordet, utan för att bemöta de talare, som flere gånger upprepat,
              att teatern är en statsinstitution. Ja, det är olyckligtvis så,
              att teatern på ett ganska egendomligt sätt blifvit kastad på regeringens
              axlar, men jag vet icke, att Riksdagen någonsin beslutat, att
              teatern skulle blifva en statsinstitution. Teatern lydde förr
              under hofförvaltningen, och Riksdagen lemnade blott ett årligt
              bidrag till densamma. Då Riksdagen för många år sedan höjde anslaget
              till första hufvudtiteln, skedde detta af flera skäl och deribland
              derför, att de Kongl. teatrarne lydde under hofförvaltningen och
              på första hufvudtiteln underhöllos. Så vidt jag vet, har Riksdagen
              icke sedan beslutat, att teatern skall höra till någon af de andra
              hufvudtitlarne eller att någon af herrar departementschefer skulle
              blifva högste chefen för de Kongl. teatrarne. Det är i mina ögon
              högst olämpligt, att någon af regeringens ledamöter skall hafva
              teatern på sitt departement, och alldeles ej är den lämplig att
              höra till Finansdepartementet; är teatern en kulturanstalt, så
              skulle den väl höra under ecklesiastikministern. Skulle den vara
              en statsinstitution, skulle också vi här anordna om huru stor
              aflöning hvar och en bör hafva; statsrevisorerne skulle granska
              de Kongl. teatrarnes räkenskaper, och Riksdagen skulle bestämma
              tjenstemännens vid de Kongl. teatrarne löner från chefens till
              de lägste vaktmästarnes, från de förnämste artisternas till chöroch
              ballettpersonalens löner. Skola vi nu bestämma dessa löner, eller
              skola vi gifva chefen för dessa teatrar rättighet att sjelf bestämma
              huru stor aflöning hvar och en bör åtnjuta? Skola vi gifva
            </seg>
          </u>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-D3i3JwmnJLPzgWBTRvN4Lo">
            N:o 25,
          </note>
          <note xml:id="i-Xq2F1HSrezfnXxxjCUZ9JA">
            Angåenue anslag till de Kongl. teatrarne. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-DQugLzQiRMkTz2kQ3Ccjrb" type="date">
            28 Lördagen den 29 Mars, f. m,
          </note>
          <u xml:id="i-UPc92dGwkUxtwcUfiVMvsF" prev="i-AQt6Q1hDcXPx17CGKpRTFh" who="Q1528357">
            <seg xml:id="i-URNawwrNNxQLjYj9x1xvXm">
              honom en så vidsträckt makt, som ingen menniska i Sveriges land
              eger, att utan kontroll taga så mycket penningar han behagar ur
              folkets kassa? Bör man gifva denna makt åt en teaterdirektör?
              Jag vill icke ur konstitutionel synpunkt gå in på något sådant.
              Väl kunna vi här stå och säga: vi gifva icke mera än så och så
              stort belopp, men om detta icke räcker till, så tager man resten
              hvar man för godt finner eller gör skulder och Riksdagen får betala
              dem. Det är mot hela denna på sned komna inrättning, att få teatern
              till en statsinstitution, som jag velat nedlägga min protest.
              Ty det blir annars oundvikligt, att denna sak skall åstadkomma
              förvecklingar mellan regeringen, som oupphörligen nödgas begära
              dessa anslag, och Riksdagen, som nödgas underkänna regeringens
              framställningar eller nedsätta de äskade anslagen, och på landsbygden
              äro få anslag så litet populära som teateranslaget, äfven om det
              är bestämdt och begränsadt till visst belopp, ännu värre om Riksdagen
              skulle låta teatern blifva en regeringsinstitution med rätt för
              dess styrelse att fritt handla och vandla med folkets medel. Jag
              får säga, att, om inom den ort, jag tillhör, skulle anställas
              en folkomröstning i denna sak, skulle det blifva högst få, om
              ens någon, som ville gifva ett enda öre till de Kongl. teatrarne.
              Jag tror också, att denna opinion är allmän i landet, ehuru jag
              icke känner till, hurudan densamma är öfver allt. Skola vi då
              stå här och ackordera om detta anslag och utsätta regeringen för
              att oupphörligen nödgas begära anslag, som vi förut endast med
              ovilja lemnat? Hela denna inrättning bör ordnas på annat sätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3F3Z3GNATo6TT3USK78RTA" prev="i-AQt6Q1hDcXPx17CGKpRTFh" who="Q1528357">
            <seg xml:id="i-JFHZdH4KYSbUFfMbgXCGAq">
              Nu har Stats-Utskottet framkommit med förslag att lägga en del
              af denna börda på Stockholms stad. En talare på göteborgsbänken
              har deremot anmärkt, att vi kunna mötas med det svaromål af stadsfullmäktige,
              att vi ej kunna taga de fattiges penningar för att bekosta de
              rikes nöjen. Jag undrar, om man icke med lika skäl kunde säga,
              att vi taga penningar från landtbefolkningen för bekostande af
              stockholmarnes nöjen. Det är mot ett dylikt förfarande jag vill
              protestera, emedan jag icke kan anse teatern vara en sådan kulturanstalt,
              att man dertill kan vara berättigad. En representant från Malmö
              har här uppgifvit, huru mycket teatern i Köpenhamn kostar, samt
              jemfört dessa utgifter med det anslag, som nu begäres för våra
              teatrar, men detta synes mig icke vara rätt. Först och främst
              är Danmark ett rikt land; för öfrigt tror jag, att vi i form af
              tillskott på ett eller annat sätt samt genom inköp af den dramatiska
              teatern, genom att gång på gång betala teaterns skulder uppoffrat
              kanske lika stora summor på våra teatrar, som danskarne på sin
              teater. Jag känner icke Danmarks konstitutionella statsskick,
              men för vårt passar det icke, att teatrarne äro en statsinstitution.
              På grund af dessa skäl motsätter jag mig beviljande af allt anslag
              till våra teatrar, till dess de blifva så ordnade, att de ej blifva
              statsinstitutioner, som lyda direkte under ett departement, utan
              ordnas så att vi till deras understöd kunna bestämma en viss summa,
              som icke får öfverskridas, och att Riksdagen för öfrigt ej har
              med deras skötsel och vård något att beställa eller har någon
              skyldighet att betala åsamkade skulder. Jag
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FzBoz3S2HfHF4gR1hwPsqv" type="date">
            Lördagen den 29 Mars, f. m. 29
          </note>
          <u xml:id="i-MephtWNJDTVhTxMumvBUwX" prev="i-AQt6Q1hDcXPx17CGKpRTFh" who="Q1528357">
            <seg xml:id="i-6nXSoiDZBc6BfW7E5ELdQA">
              är nemligen icke alldeles mot att gifva ett måttligt anslag till
              teatrarnes underhåll, men kan icke på något vilkor vara med om
              att allt, som för dem erfordras, skall tagas ur folkets fickor
              och detta till obegränsadt belopp. Hvad det beträffar, att, såsom
              en talare här framhållit, vi borde antaga Stats-Utskottets förslag
              på den grund, att Första Kammaren antagit Kongl. Maj:ts förslag,
              så vill jag säga, att mig tilltalar det ena af dessa förslag lika
              litet som det andra. Ehuru Jag icke vill yrka rent afslag, så
              skulle jag dock, om jag hade att välja mellan afslag och Kongl.
              Maj:ts förslag, bestämdt rösta för afslag. Hade jag säkerhet för,
              att det stannade vid de summor, som Riksdagen beviljar till teatrarnes
              underhåll, och att dessa ej på något vilkor finge öfverskridas
              och att, om så lika fullt egde rum, ansvar derför kunde träffa
              den som dertill var vållande, så skulle jag ehuru ogerna vara
              med om deras beviljande, men, då man icke har någon säkerhet för,
              att dessa anslag icke öfverskridas, så måste jag motsätta mig
              dem, emedan dessa penningar tagas ur folkets kassor, och de kunna
              användas för bättre, nödvändigare och nyttigare saker än nu ifrågavarande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BWGvkymx1DvkAqszFGtT1Q">
            Häruti instämde Herrar Joh. Jönsson, Farup, L. J. Larsson, ÅA.
            Magnusson, Olof Andersson, J. E. Ericsson i Ahlberga, Folke Andersson,
            Sandberg, Mejenqvist och Lars Nilsson.
          </note>
          <note xml:id="i-GNTq5GNEbBHSFJtFtqqZd" type="speaker">
            Herr Statsrådet Themptander:
          </note>
          <u who="Q52958" xml:id="i-Rav2PEC5R5mK3VeHUK8jK" next="i-7fgj4YdoR6ExzM77T7ARwr">
            <seg xml:id="i-L9Y4DY4bK34bq1dmyw3WJ1">
              Efter det understöd, som kommit den Kongl. propositionen till
              del af åtskilliga talare, kan jag fatta mig temligen kort. Jag
              anser mig likväl böra tillägga några ord för att närmare framhålla,
              hvarom frågan egentligen gäller enligt den Kongl. propositionen
              och huru förhållandena skola komma att gestalta sig, i händelse
              Stats-Utskottets förslag kommer att vinna Riksdagens bifall. Det
              har ty värr icke varit möjligt att efterkomma sista Riksdagens
              begäran om framläggande för denna Riksdag af ett förslag till
              definitiv lösning af teaterfrågan, och Stats-Utskottet har äfven
              i sitt utlåtande erkänt de svårigheter, som stält sig hindrande
              i vägen för en sådan lösning för närvarande. Då således frågan
              återigen gälde ett provisorium, så har jag i mitt yttrande till
              statsrådsprotokollet, under åberopande af teaterdirektionens utlåtande,
              sökt bjuda skäl, hvarför det skulle vara af synnerligt gagn, icke
              minst ur ekonomisk synpunkt, att ställa så till, att detta provisorium
              kunde utsträckas till en något längre tid än hittills, och derför
              afser den Kongl. propositionen reglering af teatrarnes verksamhet
              under en tid af tre år. Jag har vidare icke ansett lämpligt att
              under ett dylikt provisorium förorda en så genomgripande åtgärd
              som den, hvilken skulle innefattas i försäljningen af den dramatiska
              teatern. Stats-Utskottet har äfven instämt i den af mig sålunda
              uttalade uppfattning, så väl i fråga om angelägenheten af, att
              teatrarnes verksamhet finge fortgå under tre år, som äfven derom,
              att anstånd för viss tid bör medgifvas med dramatiska teaterns
              försäljning. Men Utskottet har gjort hela frågan om teaterverksamhetens
              fortsättande samt till och med ett fortsatt utgående af det ordinarie
              anslag, som hittills varit anvisadt å 60,000 kronor, beroende
              på, att Stockholms kommun lemnade ett bidrag till
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8z96YZmf5kjgDPskzyafYW">
            N:o 25.
          </note>
          <note xml:id="i-HjB37TAGGf2s7Y8uAnVixE">
            Angående anslag till de Kongl. teatrarne. (Forts.)
          </note>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RTrbAn4YTnit4bBHbLXe4s">
            N:o 25.
          </note>
          <note xml:id="i-3frN9NLSR17zuayovv3ACh">
            Angående anslag till de Kongl. teatrarne. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-LJuRaUC6r9ZorCkq3SLxSE" type="date">
            30 Lördagen den 29 Mars, f. m,
          </note>
          <u xml:id="i-5qXZhCmFUsdh3PVyH3ayPv" prev="i-Rav2PEC5R5mK3VeHUK8jK" who="Q52958">
            <seg xml:id="i-ggE9UAYT3fupgUdkxcVxC">
              visst belopp till de Kongl. teatrarne. Jag är, såsom en hvar,
              hvilken tagit del af statsrådsprotokollet rörande detta ämne,
              kan finna, ingalunda af den åsigt, att icke kommunen lämpligen
              bör lemna bidrag till de Kongl. teatrarnes upprätthållande, detta
              framgår tydligt af den hemställan jag hos Kongl. Maj:t gjort,
              att från Stockholms stadsfullmäktige infordra yttrande, huru vida
              de icke voro villige att för nu löpande spelår ikläda sig vissa
              förbindelser i detta hänseende; jag håller för min del före —
              med allt erkännande af, att teatern är en kulturanstalt, för hvars
              värdiga upprätthållande staten måste hafva ganska stort intresse
              — att en medverkan i viss mån från den kommuns sida, inom hvilken
              teatern är belägen, är fullt påkallad af det omedelbara gagn en
              sådan kommun hemtar af en sådan kulturanstalt, och detta icke
              minst för dess mindre bemedlade medlemmar. Det är således ingen
              principiel meningsskiljaktighet i det afseendet mellan regeringen
              och Stats-Utskottet. Men hvarför jag trots allt detta för min
              del ansett, att man för närvarande icke borde ifrågasätta något
              bidrag från Stockholms stadsfullmäktige, det var innehållet af
              det svar, stadsfullmäktige lemnade på den till dem gjorda framställningen
              rörande dylikt bidrag. I det berednings-utskottets utlåtande,
              som ligger till grund för stadsfullmäktiges beslut, och hvaraf
              en talare på stockholmsbänken redan lemnat Kammaren del, har beredningsutskottet
              betonat, attstadsfullmäktigeicke vilja och anse icke kunna ifrågakomma
              att bidrag lemnas till teatrarne, förrän teaterfrågan blifvit
              definitivt afgjord och saken kunde på en längre framtid ordnas.
              Med detta svar på den af Kongl. Maj:t gjorda framställningen ansåg
              jag för min del det vara alldeles ändamålslöst att å nyo göra
              en hemställan till stadsfullmäktige för att påkalla deras medverkan
              på ett interimistiskt ordnande af teaterfrågan. Det ärade Stats-Utskottet
              har varit af en motsatt åsigt, men Stats-Utskottet har icke inskränkt
              sig till att föreslå ett så beskaffadt beslut, som skulle sätta
              Kongl. Maj:t i tillfälle att å nyo tillfråga stadsfullmäktige,
              huru vida och på hvilka vilkor stadsfullmäktige skulle vilja lemna
              bidrag. Hade sådant skett, så hade man kunnat vänta ett tillmötesgående
              svar på en dylik framställning, åtminstone vågar jag hysa en sådan
              förhoppning. Men om en så beskaffad framställning är icke fråga
              i Utskottets förslag. Der uppställes den fordran, att Stockholms
              kommun skall lemna ett visst bidrag, vid äfventyr att teaterverksamheten
              annars fullkomligt inställes. Jag vågar hemställa till denna Kammare
              och till den berättigade känsla af egen värdighet och sjelfständighet
              Kammaren hyser, om ett dylikt äfventyr förelagdt en korporation,
              sådan som Stockholms stadsfullmäktige, kan vara egnadt att väcka
              sympatier för saken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Et5CfFruko9iBS1q7nv4iN" prev="i-Rav2PEC5R5mK3VeHUK8jK" who="Q52958">
            <seg xml:id="i-Kg2MKi6D3zxfyg7bE5ubV7">
              För min del är jag öfvertygad om, att man äfven på de håll, der
              bland stadsfullmäktige finnas personer, sinnade att rösta för
              bidrag från kommunen, skall genom den form, hvari frågan underställes
              stadsfullmäktiges pröfning, aflägsna dessa sympatier. Det är naturligtvis
              svårt att nu med säkerhet ställa horoskopet för frågans utgång
              hos stadsfullmäktige, om detta Stats-Utskottets betänkande skulle
              blifva Riksdagens beslut; men jag måste i den ställning, jag intager,
              framhålla och sätta mig in i alla eventualiteter, som kunna inträffa
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2vQ4kQC7fowRMmNKk5MLqB" type="date">
            Lördagen den 29 Mars, f. m, 31
          </note>
          <note xml:id="i-KLM5NXtzEYJbfnUZfryFrf">
            N:o 25.
          </note>
          <u xml:id="i-XjNaMD1USqffXdJL5tJCq2" prev="i-Rav2PEC5R5mK3VeHUK8jK" who="Q52958">
            <seg xml:id="i-6rHNRcvXQRDYJwEpsfyQU2">
              och således tänka mig hvad följden skulle blifva, om fullmäktige
              sade Angående nej. Jag kan lugna den siste talaren på hallandsbänken
              dermed, att slag till de
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7fgj4YdoR6ExzM77T7ARwr" prev="i-Rav2PEC5R5mK3VeHUK8jK" who="Q52958">
            <seg xml:id="i-3KtaCPfKSfp6ZovGzBjhDT">
              det kan verkligen icke, såsom Stats-Utskottets utlåtande är formuleradt,
              under något förhållande komma i fråga, att ett enda öre kan af
              regeringen disponeras för teaterverksamhetens fortsättande efter
              den 1 Juli, om stadsfullmäktige vägra bidrag, ty, såsom detta
              förslag är uppstäldt, kan Kongl. Maj:t i sådant fall icke anvisa
              några statsmedel för teatrarnes uppehållande efter den 1 Juli.
              Det vilkor, som Riksdagen fäst vid detta anslag, skulle nemligen
              icke kunna komma att uppfyllas, om stadsfullmäktige sade nej;
              och följaktligen skulle den oafvisliga följd då inträffa, att
              teatern finge den 1 Juli inställa sin verksamhet, och hela den
              verksamhet, som denna konstanstalt utöfvat under mer än ett århundrade
              på ett i allmänhet förtjenstfullt och erkännansvärdt sätt, några
              veckor härefter komma att afbrytas. Jag hemställer till herrarne,
              huru vida det kan vara skäl att för den jemförelsevis ringa skilnad
              i statsutgift, som förefinnes emellan Utskottets och Kongl. Maj:ts
              förslag och hvilken skilnad inskränker sig till 25,000 kronor,
              huru vida det kan vara skäl, säger jag, att derför utan längre
              förberedelsetid än, som nu blifvit lemnad, utsätta sig för den
              eventualitet, att all verksamhet vid de Kongl. teatrarne skulle
              upphöra. Kan det dessutom vara skäl att nu fatta ett beslut, som
              redan om några veckor skulle beröfva den talrika personal, uppgående
              till flera hundra personer, som är fästad vid Kongl. teatrarne,
              tillfälle till utkomst för sig och sina familjer, utan att de
              kunnat rimligtvis förutse ett så brådstörtadt tillintetgörande
              af denna institution. Jag vågar tro att den besparing, som vi
              sålunda skulle göra, skulle komma att medföra ganska vidtutseende
              och sorgliga följder, och jag vågar till och med antaga att den
              sorgliga belägenhet, hvari en mängd personer skulle i följd af
              ett sådant beslut komma att råka, skulle icke undgå att vid nästa
              riksdag just hos herrarne sjelfve framkalla ett medlidande, som
              skulle taga sitt uttryck i siffror på nionde hufvudtiteln, som
              kanske blifva vida större än den besparing, som nu skulle göras.
              Såsom Kammaren behagade finna, är det ingalunda derför att jag
              skulle principielt ogilla åsigten, att kommunen bör lemna ett
              bidrag till teaterverksamheten, utan derför att jag icke för min
              del kan finna lämplig den form, hvari man enligt Utskottets förslag
              skulle påkalla en sådan medverkan från kommunen, och derför att
              Utskottets förslag är så beskaftadt, att detsamma skulle kunna
              framkalla af mig nyss antydda eventualiteter af högst betänklig
              beskaffenhet, som jag anser mig böra till Kammaren hemställa,
              huru vida icke för närvarande öfvervägande skäl tala för bifall
              till den Kongl. propositionen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2o2nK14LwyH75vjLDfTApT" type="speaker">
            Herr Lyttkens:
          </note>
          <note xml:id="i-QwHk8ug4HCrrwhpMvxNvip">
            Efter den förklaring, Herr Finansministern med sin vanliga öppenhet
            och frimodighet afgifvit, och som jag till fullo litar på hans
            ord, att, om Stats-Utskottets förslag af Riksdagen antages, regeringen
            icke anser sig berättigad att taga och använda till förevarande
            ändamål något af de anslag och besparingar, som stå till Kongl.
            Maj:ts disposition, och att teaterstyrelsen i så fall ej eger
            att
          </note>
          <note xml:id="i-Xqp88pRFWaZPKABmU9q9ti">
            Kongl. teatrarne. (Forts.)
          </note>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9sPLhDjqmLTyHj5L65EDeL">
            N:o 25. Angående
          </note>
          <note xml:id="i-UJtBzDWqfpLxc95uKZNyVr" type="date">
            32 Lördagen den 29 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-JW84KVShv8CWD9wL4nuWDK" next="i-9S1RAavcugiVrzqP8AigGm" who="Q5969081">
            <seg xml:id="i-2MJJrjnHifTnGLrqTedos6">
              göra skulder, så afstår jag från att rösta för afslag och röstar
              för
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8djrByrQy3Ne7r7cKzgsEA">
            ma till de bifall till Stats-Utskottets hemställan. ongl.
          </note>
          <note xml:id="i-8dQm7yvWikxaWRG12zApcu">
            teatrarne. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-deZ53omfodaWw3k4VCKmm" prev="i-JW84KVShv8CWD9wL4nuWDK" who="Q5969081">
            <seg xml:id="i-6SPevRZSHisnN5oXVQ4JJG">
              Jag kan dock icke vara med om dramatiska teaterns försäljning,
              utan under vilkor, att den icke vidare finge användas till teater.
              Denna är nemligen så trång, att, om en olycka skulle inträffa,
              högst få af de personer, som för tillfället vore i teatern, skulle
              kunna undkomma oskadda. Teaterbyggnaden kunde i stället användas
              till lokal för embetsverk, dertill staten nu måste hyra lokaler.
              Hyran för förhyrda embetslokaler i hufvudstaden lärer för närvarande
              uppgå till cirka trettiotusen kronor och, efter hvad en sakkunnig
              person yttrat, lärer teaterbyggnaden lämpligen kunna inredas till
              lokal för embetsverk. Jag har velat nämna detta för att derigenom
              inlägga min protest mot försäljningen af dramatiska teatern för
              teatralisk verksamhet, emedan detta hvarken skulle vara till båtnad
              för den stora Kongl. teatern eller den teaterbesökande allmänheten,
              som der kan råka i ganska stor fara.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9S1RAavcugiVrzqP8AigGm" prev="i-JW84KVShv8CWD9wL4nuWDK" who="Q5969081">
            <seg xml:id="i-3Ew26XVY5Ki7o5dTkxMtEU">
              Efter Herr Finansministerns yttrande kommer jag emellertid att
              rösta för Utskottets förslag i nu föredragna punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XdHddveqsmnpRZALcpHVUV">
            Herrar Borg och Sven Andersson instämde i detta anförande.
          </note>
          <note xml:id="i-QEdQBfEFpUmGDdA2XQDG6" type="speaker">
            Herr H&amp;eggström:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-KCuEZcjSXq5GzK6VNvnmuJ">
            <seg xml:id="i-TKwiRRvT5MLmroHJPdjk9R">
              Vid ett föregående tillfälle, då det varit fråga om teatern,
              har jag angifvit min ståndpunkt i denna fråga, och jag har sedan
              dess icke funnit något skäl att frångå densamma. Också är jag
              Stats-Utskottet tack skyldig för dess nu afgifna förslag, som
              jag tror vara det bästa för närvarande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5Mjor1Lmtn7Gry4Q77Dy41" who="unknown">
            <seg xml:id="i-4a8ht6QJMUj2dQ8j2bSDjP">
              Från statsrådsbänken har blifvit påpekadt, hvilka ledsamma följder,
              som kunde uppstå, om stadsfullmäktige icke komme att ingå på Utskottets
              förslag. Dylika följder kunna visserligen inträffa, men hvem drabbar
              ansvaret derför? Riksdagen eller stadsfullmäktige? Hos stadsfullmäktige
              har redan en gång förut framställning skett om beviljande af ifrågavarande
              bidrag från kommunen, men då ville de icke bevilja detsamma. Nu
              föreslår Utskottet att Riksdagen skall lemna sitt bidrag mot vilkor,
              att kommunen jemväl lemnar ett bidrag. Hvilken skall då bära ansvaret,
              om ledsamma följder komma att inträffa? Icke kan det vara Riksdagen.
              Man har väl sagt, att det är Riksdagen, som bör böja sig för Stockholms
              stad i denna fråga, och icke tvärtom, men detta är, enligt min
              tanke, att vända frågan på sned. Med anledning häraf yrkar jag
              bifall till Stats-Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AkADhF5952uKgVz2WVV1rw" type="speaker">
            Herr Lindmark:
          </note>
          <u who="Q5957154" xml:id="i-FxHvghrVet2is8USZ9tTz5" next="i-6w8CZVg9dtDWUAiXsg6WGX">
            <seg xml:id="i-NXLKGWugqRfEazVjwN3qRy">
              Jag har ännu icke hört att våra politiska seder och åskådningar
              tagit den rigtning, att kommunalrepresentationerna inom landet
              och följaktligen äfven stadsfullmäktige i Stockholm förväntas
              skola buga sig för Riksdagen; men jag är deremot fullt öfvertygad
              om, att den kommunala representationen i Stockholm skall känna
              sig mycket obehagligt berörd utaf detta försök till ingrepp från
              den lagstiftande maktens sida på dess sjelfbeskattningsrätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RV69mXd41WPvV16U1PG2dp" prev="i-FxHvghrVet2is8USZ9tTz5" who="Q5957154">
            <seg xml:id="i-AbCqGVXQQHjo4zo9QUoANm">
              Jag har begärt ordet allenast för att protestera emot den siste
              ärade talarens yttrande, det ansvaret skulle drabba Stockholms
              stads-
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RiwBy9zVQRUJ4DdGyRtcCi" type="date">
            Lördagen den 29 Mars, f. m, 33 N:o 25.
          </note>
          <note xml:id="i-Pfqjvxz6vJRktDf66YWFX">
            fullmäktige och icke Riksdagen, om de Kongl. teatrarnes verksamhet
            Angående instäldes. Det är rent af en sjelfpantningsåtgärd mot
            Stockholms äg ET de kommuns kassa, hvartill Riksdagen gör sig
            skyldig genom att bifalla föalrarne Stats-Utskottets förslag.
            Jag vidhåller således på det bestämdaste (Forts.) att, om Utskottets
            förslag vinner Kamrarnes bifall och sålunda de
          </note>
          <u xml:id="i-6w8CZVg9dtDWUAiXsg6WGX" prev="i-FxHvghrVet2is8USZ9tTz5" who="Q5957154">
            <seg xml:id="i-NmBuFT4SX9jK35tYguGtGQ">
              Kongl. teatrarne komma att stängas, är felet Riksdagens och icke
              Stockholms stadsfullmäktiges.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XRXSP4x63n9Pg5sKnPuwjR" type="speaker">
            Herr vice Talmannen Ifvarsson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-QWqMmdn1CBNoHiUncGS6SM">
            <seg xml:id="i-A4FYPg96jDqvXJcUNktdR4">
              Flere talare hafva framhållit, hurusom teaterfrågan på landsbygden
              i allmänhet betraktas med ogynsamma blickar. Det är icke heller
              att undra på, om personer, som aldrig sett en Kongl. teater och
              sannolikt aldrig komma att bevista en representation å en dylik
              teater, kunna betrakta denna fråga med misstroende. Jag vill till
              och med påstå, att sådana personer icke äro i stånd att bedöma,
              om det är bättre eller sämre pjeser, som der uppföras eller nyttan
              af en dylik teaters verksamhet. Men de deremot, som bo på nära
              håll och hafva tillfälle att bevista teatern, böra kunna bättre
              bedöma, huruvida en sådan verksamhet bör uppehållas eller icke.
              På denna senare omständighet anser jag det ligga större vigt än
              på frågan om det anslag, som begäres af Stockholms stad, ty såsom
              Utskottet nu uppstält sitt beslut, så gestaltar sig saken så,
              att, om Utskottets förslag antages och Stockholms stadsfullmäktige,
              hvilka måste vara bland dem, som hafva den bästa insigt om teaterns
              verksamhet är till nytta för staden och landet eller icke, vilja
              hafva en Kongl. teater, så är det naturligt, att de, om denna
              institution anses nyttig, icke skola draga i betänkande att bevilja
              medel dertill. Anse de deremot denna institution icke nyttig;
              så afslå de utan tvifvel det begärda anslaget till dess verksamhet
              och då, kan man säga, har en mera sakkunnig domare än vi kunna
              vara i denna fråga bestämt, om de Kongl. teatrarne böra bibehållas
              eller icke. Jag anser ett dylikt bedömande vara hufvudsak och
              låogt vigtigare än frågan om sjelfva anslaget. Af dessa skäl sluter
              jag mig till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-S8J1d9QsvVkNAfNkuSb6Uw">
            Med Herr vice Talmannen instämde Herrar J. Pettersson i Alfvesta,
            J. £. Johansson, Smedberg och J. Jonasson i Rasslebygd.
          </note>
          <note xml:id="i-4XJrNuexaT9Ym3PPnvTe8V">
            Öfverläggningen var härmed slutad. Herr 'Talmannen framstälde
            propositioner på dels bifall till Kongl. Maj:ts proposition, dels
            bifall till Herr Joh. Andersons vid momentet fogade reservation,
            dels slutligen afslag å så väl Utskottets hemställan som Kongl.
            Maj:ts proposition i motsvarande del; och fann Herr Talmannen
            propositionen på bifall till Utskottets hemställan vara med öfvervägande
            ja besvarad. Votering begärdes. I anledning häraf och för bestämmande
            af kontrapropositionen upptog Herr Talmannen å nyo de öfriga yrkandena,
            af hvilka det som afsåg bifall till Kongl. Maj:ts proposition
            nu förklarades hafva flertalets röster för sig. Men-jemväl rörande
            kontrapropositionen äskades votering, i följd hvaraf och sedan
            till kontraproposition i denna senare votering antagits yrkandet
            på afslag å så väl Utskottets
          </note>
          <note xml:id="i-DLPYdUKRHK1ah9Kvny4PpB">
            Andra Kammarens Prot. 1884. N:o 23. 3
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FpZ4HydjFqwuFM3J4uhjsS">
            N:o 25.
          </note>
          <note xml:id="i-KpfhFczrpx14CYVR8BayGM" type="date">
            34 Lördagen den 29 Mars, f. m,
          </note>
          <note xml:id="i-Sh7iUWFeQhKDHSc6VcHjPm">
            Angående som Kongl. Maj:ts i ämnet gjorda framställningar, uppsattes,
            justerades anslag SÅ de och anslogs en så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-XoGVSX7ePjmJm4efrXi3da">
            Kongl. teatrarne. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-SU2EvFBK7ZyV8dae8Prgf1">
            Den, som till kontraproposition i hufvudvoteringen angående Stats-
            Utskottets i mom. a) af Utlåtandet N:o 13 b) gjorda hemställan
            antager yrkandet på bifall till motsvarande del af Kongl. Maj:tsi
            ämnet framlagda proposition, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-2tmthAYKw21LzJZiA15bkj">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-U6uJnmzjzXmUWYctCFM4z5">
            Vinner Nej, har Kammaren till kontraproposition i nämnda votering
            antagit deras mening, som yrkat afslag å så väl Kongl. Maj:ts
            proposition i ämnet som Stats-Utskottets förevarande hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-DDXQLhyyEw7wiCmCdjbN8Z">
            Denna omröstning utföll med 102 Ja mot 84 Nej, i följd hvaraf
            omröstningspropositionen för hufvudvoteringen erhöll följande
            lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-LvykmS6urYVFDVs2qw3AWK">
            Den, som bifaller hvad Stats-Utskottet hemstält i mom. a) af
            Utlåtandet N:o 13 b) röstar
          </note>
          <note xml:id="i-PRZs3G1zbFrwZJ3EZmV6Fr">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, har Kammaren bifallit
            motsvarande del af Kongl.
          </note>
          <note xml:id="i-AeaotYJajkdU2ULnmBqfnf">
            Maj:ts i ämnet framlagda proposition.
          </note>
          <note xml:id="i-Gykn9oUd83Usjj6sunEmeA">
            I denna senare omröstning afgåfvos 121 Ja och 63 Nej, hvadan
            Utskottets hemställan af Kammaren bifallits.
          </note>
          <note xml:id="i-GCLpskfRLsKQKZLSuMx7d9">
            Mom. Db.
          </note>
          <note xml:id="i-A5ubUEKsGZxax2ed9B94hX">
            I detta moment hemstälde Utskottet, att Riksdagen måtte för sin
            del "besluta, att den vid 1883 års riksdag af Kongl. Maj:t föreslagna.
            och af Riksdagen medgifna försäljningen af den dramatiska teatern
            samt af den materiel, som funnes kunna undvaras, skulle verkställas
            före den 1 Juli 1887.
          </note>
          <note xml:id="i-VQNwoVJHYmqP5oyuLVSFyX" type="speaker">
            Efter föredragning häraf anförde:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-9iQMwnu9wZkDgUeKhZMsHB">
            <seg xml:id="i-Mw9CGa5FVZ2CVNju2xKJwh">
              Herr J. Jonasson i Gullaboås: Jag ber utan att vidare vilja
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EPiCxUZR2SMnuiSdPqKDBD">
            trötta Kammaren med upprepande af förut anförda skäl att få yrka
            afslag å Utskottets hemställan i nu föredragna moment.
          </note>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WAo7godwK7o6SxqWtd5PUM" type="date">
            Lördagen den 29 Mars, f. m, 35
          </note>
          <note xml:id="i-Mc4Mfezc7oqjisbn9Qh6BM" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson:
          </note>
          <note xml:id="i-CEYYtc6NgmUGRGXaxRVcAD">
            Då Kammaren bifallit den föregående punkten, så lider det väl
            intet tvifvel, att ju icke äfven denna punkt bör vinna Kammarens
            bifall. Under den föregående diskussionen uttalades af åtskilliga
            talare vissa farhågor för att de af Utskottet föreslagna vilkoren
            för beviljande af vidare anslag till de Kongl. teatrarne icke
            skulle kunna utföras. För min del anser jag dessa farhågor sakna
            grund, men må hända skulle de kunna få ett visst berättigande,
            om Kammaren nu afsloge denna punkt. Jag anhåller derföre, att
            Kammaren ville bifalla jemväl den nu föredragna punkten, i synnerhet
            som Kammaren genom ett afslag skulle fatta ett beslut, som strider
            emot de åsigter, som förr i denna fråga af Kammaren uttalats,
            ty afslås punkten, är ju i och med detsamma den föreslagna försäljningen
            af Dramatiska teatern afslagen.
          </note>
          <note xml:id="i-W9du75pWMzKg1BcKuC8uW8" type="speaker">
            Herr Lyttkens:
          </note>
          <u who="Q5969081" xml:id="i-DtWp7FEyB3EefZTL8zuRxu">
            <seg xml:id="i-c3qYcddPc5srgefuAwgRc">
              Under det allmänna sorlet i Kammaren kunde Jag icke höra, hvilken
              punkt sist föredrogs, men jag förmodar dock att det var mom. b),
              och vill då nu upprepa hvad jag yttrade under diskussionen angående
              första punkten, att nemligen jag för min del anser att den Dramatiska
              teaterns byggnad icke bör försäljas, utan bibehållas för statens
              räkning, för att der måtte kunna inredas lämpliga lokaler för
              de embetsverk, för hvilka staten nu måste hyra lokaler. Om nemligen
              denna byggnad försäljes, är det att befara, att den åter kommer
              att användas till teater och då kanske af andra eller tredje rang,
              kanske blifva en efterträdare till den beryktade »ladan». Detta
              anser jag skulle vara högst olämpligt, och då staten nu får ge
              ut, om jag minnes rätt, omkring 30,000 kronor om året i hyror
              för embetsverk, som icke kunnat inrymmas i statens egna hus, anser
              jag det vara ändamålsenligast, att denna byggnad icke försäljes,
              utan bibehålles för statens räkning att användas på sätt jag förut
              antydt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LQhvuw7e3rvM7Tu6Rj6Shp">
            Sedan öfverläggningen härmed förklarats slutad samt Herr Talmannen
            gifvit propositioner i enlighet med de yrkanden, som under öfverläggningen
            förekommit, biföll Kammaren Utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-F1ZPFZvWCBS7tamfmyQHbR">
            Mom. c. Bifölls.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-SYhvMKTd6Xog3TCruszaVL">
            § 8.
          </note>
          <note xml:id="i-N2oWubv4kCBBcARpC9GtWv">
            Föredrogs och lades till handlingarne Stats-Utskottets Memorial
            N:o 30, i anledning af nådig remiss med öfverlemnande af uppgift
            å de under år 1883 inträffade förändringar i statsverkets inkomster
            af för dess räkning utarrenderade kronoegendomar.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-5mKA9PaZKjmxTos67XPMTP">
            § 9.
          </note>
          <note xml:id="i-8GqdEiFUwMdQt17tSPtfrV">
            Efter föredragning vidare af samma Utskotts Utlåtande N:o 31,
            i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående eftergift af
            kronan
          </note>
          <note xml:id="i-3sb7BVHLihxbCFpwsrNFg3">
            N:o 25,
          </note>
          <note xml:id="i-Kvuwhu8MvMRY7mw4JSzFES">
            Angående anslag till de Kongl. teatrarne. (Forts.)
          </note>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-StmJVjREMoThpWu56YzyBV" type="date">
            N:o 25, 36 Lördagen den 29 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-8teQ3x3S5FuoLojHJEq6EN">
            tillerkänd ersättning för försummad byggnadsoch odlingsskyldighet
            å krononybygget i Lantto N:o 12 i Sattajärvi by i Norrbottens
            län, blef samma utlåtande af Kammaren bifallet.
          </note>
          <note xml:id="i-KjUd1t2s3gFY1FVTXuaG48">
            g 10.
          </note>
          <note xml:id="i-ESVfi8j4ga27ESi1b1cGYn">
            Angående Företogs till handläggning Stats-Utskottets Utlåtande
            N:o 32, i skoltefrälse anledning af väckta motioner om statens
            inlösande dels af skattefrälseräntor m. m. räntor, dels af den
            kronotionde, som åtföljer patronaträtt i vissa för-
          </note>
          <note xml:id="i-2i3DdzKrxSLpmdgSeEEAA9">
            samlingar eller under annan enskild eganderätt innehafves, samt
            nämnde räntors och tiondes omsättning i penningar.
          </note>
          <note xml:id="i-9ZNt7FkNCGEfu2Mtz3yDA">
            Med föranledande af berörda motioner, afgifna den ena af Herr
            Nils Olsson och den andra af Herr Ola Andersson, hemstälde Utskottet,
            att Riksdagen måtte i underdånig skrifvelse anhålla, det Kongl.
            Maj:t täcktes, efter förutgången utredning, vidtaga åtgärder för
            att ej mindre de räntor &amp;å skattefrälsehemman, hvilka genom köp,
            byte eller gåfva kommit från kronan i enskild persons hand och
            icke blifvit med jordeganderätten förenade, än äfven den kronotionde,
            hvilken åtföljde patronaträtt inom vissa församlingar eller under
            annan enskild eganderätt innehades, måtte emot ' full ersättning
            till ränteeller tiondeegarne varda af statsverket inlösta samt
            derefter omsatta enligt föreskrifterna i Kongl. kungörelsen den
            11 Maj 1855 och Kongl förordningen den 23 Juli 1869.
          </note>
          <note xml:id="i-86uQCr95kZcAiMQ4a3DQns">
            Efter föredragning häraf anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-PCnzveDQvwEBeFAKtqwQvj" type="speaker">
            Herr Rydin:
          </note>
          <u who="Q6085569" xml:id="i-NyyGtGeZX9CHW6eexX6QMM" next="i-FmbmxuPccjA3FithXX3FXP">
            <seg xml:id="i-Y2xTwqKNMWTq8ypYge2u7x">
              Det förslag, som här blifvit för Riksdagen framlagdt, anser jag
              för min del vara ganska billigt och alldeles i sin ordning, nemligen
              att egare af skattefrälsekemman i afseende å de räntor, de hafva
              att utgöra, skola komma i samma ställning som egare af andra slag
              af skattehemman.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B4HuV2gL7dEcKSs6Moe2PL" prev="i-NyyGtGeZX9CHW6eexX6QMM" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-JvcrKDFbNT3h9sLh6EJsvT">
              Hvad som uppkallat mig i denna fråga är derföre icke detta, utan
              andra afdelningen af Utskottets hemställan, nemligen om inlösande
              af den patronaträtten i vissa församlingar åtföljande kronotionde.
              I afseende &amp; den delen af Utskottets förslag är jag nemligen litet
              oviss om, huru man dervid skall förhålla sig. Jag vill minnas,
              att kronotionden, hvilken är en skatt, också bör följa de regler,
              som gälla för skatters utgörande i allmänhet, och jag förstår
              icke rätt, hvarför man icke i öfverensstämmelse med förr gifvet
              prejudikat genom en lag kan bestämma, att ifrågavarande kronotionde
              skall för framtiden utgöras efter samma grunder som all annan
              kronotionde. Jag vet visserligen, att i 1869 års förordning om
              räntepersedlarnes förvandling till penningar särskildt undantag
              blifvit gjordt för den med patronaträtten i vissa församlingar
              följande kronotionden, och att det således är nödvändigt att vidtaga
              åtgärder för åstadkommande af en reglering i denna fråga. Men
              jag anser det vara af vigt, att man i detta hänseende söker åvägabringa
              en fullständig utredning, och till en sådan utredning hör äfven,
              att man tager reda på hvilka skyldigheter som med kronotiondens
              uppbärande följa för patronaträtten.
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9pKWuBBhSQYoXkj2SBXgMf" type="date">
            Lördagen den 29 Mars, f. m. 317
          </note>
          <note xml:id="i-YCgdRwd7A2aVJ1aXKBhitu">
            Först sedan det visat sig, att dessa rättigheter äro af den beskaffenhet,
            att full ersättning bör ifrågakomma, har man att bestämma, huruvida
            ersättningen skall utgå af statsmedel eller erläggas af kommuner
            och andra institutioner, som kunna hafva fördel af de med patronaträtten
            förenade skyldigheter, till följd hvaraf vid ifrågakommande upphäfvande
            af patronat, kommunen skulle erhålla till en del ersättning af
            statsverket för utgörande af skyldigheter, som ej annorstädes
            fullständigt tillhöra kommunen, samt afgöra, hvem som skall betala
            det tillskott eller den mellangift, som kan ifrågakomma, om denna
            kronotionde i likhet med all annan sådan skall lösas efter ett
            bestämdt penningpris.
          </note>
          <u xml:id="i-FmbmxuPccjA3FithXX3FXP" prev="i-NyyGtGeZX9CHW6eexX6QMM" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-PwHRu8WTZdZqrdgQRHEoYa">
              Jag anser visserligen för min del, att i ordet utredning redan
              ligger nödvändigheten af en så beskaffad fullständig undersökning,
              men jag har likväl ansett mig böra fästa uppmärksamheten på, att
              det icke endast är nog att verkställa aflösningen af denna kronotionde
              genom att helt enkelt öfverflytta densamma på statsverket och
              ålägga staten att utan vidare betala det tillskott eller den mellangift,
              som kan ifrågakomma, utan att man också bör undersöka, hvem som
              rätteligen bör utgöra detta tillskott, samt huruvida icke genom
              en bestämd lag kan bestämmas, att en så beskaffad lösen af denna
              kronotionde kan ega rum, utan att man derföre behöfver vidtaga
              den åtgärd, här blifvit ifrågasatt, eller att staten först måste
              träda emellan och erlägga en särskild afgift.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PW5kNgk85s2BcYenVYRJCX" type="speaker">
            Herr E. G. Boström:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-7s613sb3AHgqETHwaGSsG4">
            <seg xml:id="i-5CsZDAZRgZGyCKs6m1pddy">
              I likhet med den föregående talaren anser äfven jag, att, om
              en skrifvelse i det syfte, Utskottet här föreslagit, skall aflåtas,
              det vore önskvärdt, att den finge en något större omfattning,
              så att den ifrågasatta utredningen komme att afse icke blott skattefrälseräntor
              utan äfven frälseskatteräntorna. Jag erkänner gerna, att dessa
              båda slag af räntor till sitt ursprung äro af helt olika natur,
              i det att de i det ena fallet uppkommit derigenom, att staten
              öfverlåtit sin rätt på en enskild person, under det de i det andra
              fallet grunda sig på öfverenskommelser enskilda personer emellan.
              Men i sjelfva verket lär det ofta vara svårt att skilja mellan
              skattefrälse och frälseskatte, då det numera i många fall icke
              låter sig afgöra, om räntan på den ena eller andra vägen kommit
              i den enskilde innehafvarens hand. Af den utredning, som år 1874
              af Kammarrådet Anderson verkstäldes i detta ämne, framgår, att
              skattefrälseräntor finnas till ett kapitalvärde af omkring 2,800,000
              och frälseskatteräntor till värde af omkring 1,400,000 kronor.
              För min del anser jag det vore önskligt, att vi kunde komma derhän,
              att all skattejord blefve likstäld, samt att icke frälseskattejorden
              må komma i en sämre belägenhet än all annan skattejord, och af
              sådan anledning anser jag, som sagdt, att den ifrågasatta utredningen
              borde få en något större omfattning. Jag vet väl, att jag i det
              afseendet icke nu kan göra något yrkande, då någon motion i sådant
              syfte icke föreligger; men då jag här ser närvarande chefen för
              Finansdepartementet, har jag velat fästa hans uppmärksamhet på
              önskvärdheten af att frågan i hela dess vidd blir föremål för
              utredning; jag vet äfven, att det anses för allt för svårt ingrepp
              på eganderätten, om man skulle stadga en inlösning af
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5MP9WF7gWXTNtipmtFGtdm">
            N:o 25.
          </note>
          <note xml:id="i-Y7warTEddb3B6oYqd1MLAp">
            Angående inlösen af skattefrälseräntor m. m (Forts.)
          </note>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RWTiNg7SBkD9gf1eghQCPU">
            N:o 25,
          </note>
          <note xml:id="i-9EQ8rbkPB9NJxSowxcz2JT">
            Angående inlösen af skattefrälseräntor m. m. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Hmiy1XuMpkaQPg8281Tzg2">
            Angående virkesunderstöd för en jernväg från Luleå till norska
            gränsen.
          </note>
          <note xml:id="i-9po4jiyDTny8Ym2ZJbURvv" type="date">
            38 Lördagen den 29 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-W9PMUJnV3MEJ9edL3FMGjD" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9QrwhgMoNzGou7zAQ2bkXv">
              de genom enskild öfverenskommelse uppkomna frälseskatteräntorna,
              men för min del är jag förvissad att, om ett billigt förslag till
              aflösning af dessa frälseskatteräntor framlägges, skola de flesta
              frälseräntecgare vara villiga att gå in derpå.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MvbvrZdXqsxVz49bFRDmhj">
            Häruti instämde Herrar OC. Carlsson och Weckman.
          </note>
          <note xml:id="i-TJjzcR5EsM9R7zb9SJecrw" type="speaker">
            Herr Nils Olsson yttrade:
          </note>
          <u who="Q6158754" xml:id="i-VqRSiSgnp61Ysq4LXM8oyz" next="i-ATWXDem8Jjoc1CnKh1yMzN">
            <seg xml:id="i-5GwpCfjFhnvcUAendwR2RU">
              Jag ber att till alla delar få instämma med Herr Boström. Som
              herrarne kunnat se af min motion, hade äfven jag helst velat i
              mitt förslag inbegripa jemväl dessa frälseskatteräntor, men då
              efter de uttalanden, som i det afseendet lemnats så väl af Herr
              Kammarrådet Anderson som af skatteregleringskomitén, föga utsigt
              förefans för att få ett sådant förslag igenom, har jag i år inskränkt
              mig till att allenast föreslå inlösning af skattefrälseräntorna
              eller sådana räntor, som ursprungligen tillhört staten, men af
              en eller annan anledning kommit i enskild persons hand. Då emellertid
              Utskottet nu afgifvit sitt förslag, samt jag har anledning tro,
              det Kamrarne komma att fatta sitt beslut i öfverensstämmelse dermed,
              så vill jag härmed hafva uttalat den förhoppning, att regeringen
              ville, när den tager frågan om inlösen af skattefrälseräntorna
              under ompröfning, jemväl i sammanhang dermed verkställa en erforderlig
              utredning i afseende på inlösen af frälseskatteräntorna, hvadan
              jag instämmer i Herr Bostöms åsigt, att regeringen borde taga
              denna fråga i hela dess omfattning under ompröfning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RFFhRVKFaiwNuusfK2FHEb">
            Härmed var öfverläggningen slutad. Kammaren biföll Utskottets
            hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-AWCZjgMNa8y35UM9aansC6">
            g 11.
          </note>
          <note xml:id="i-4iRUEkBsQZc1ux7VwhnFkN">
            Till behandling förekom härefter Stats-Utskottets Utlåtande N:o
            34, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående virkesunderstöd
            för anläggning af jernväg från Luleå till norska gränsen.
          </note>
          <note xml:id="i-W7TA8tUXPetkUfhewrnq2o">
            I förevarande proposition hade Kongl. Maj:t föreslagit Riksdagen
            att för sin del medgifva, dels att bolaget "The Northern of Europe
            Railway company limited" måtte berättigas att för första anläggningen
            af bansträckningen mellan trakten af Buddbyn i Öfver-Luleå fem
            mil från kusten af Bottniska viken till riksgränsen och för första
            uppsättningen af sådan för jernvägen behöflig rörlig materiel,
            som i anläggningsorten tillverkades, emot en afgift af tio öre
            för hvarje träd, afverka det antal dylika, som enligt af sakkunnig
            person granskadt materialförslag för ändamålet erfordrades, att
            till den del träden ej kunde uttagas från den för jernvägens framdragande
            af kronan upplåtna mark och i den mån virkestillgången å kronans
            invid banan belägna skogar funnes, utan men för framtida virkesafkastning,
            sådant medgifva, å nämnda skogar, efter Kongl. Domänstyrelsens
            anvisning och föreskrifter, af vederbörande jägmästare utstämplas,
            med förbindelse för bolaget ej mindre att bekosta virkets utstämpling
            och den kontroll i öfrigt öfver
          </note>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CxCGoGhAnDQgdeet8TbLPF" type="date">
            Lördagen den 29 Mars, f. m. 39
          </note>
          <note xml:id="i-JN35g8CZtBaDeXKDj7QsqR">
            afverkningsrättens begagnande, som Domänstyrelsen kunde finna
            erforderlig, än ock att på sin bekostnad vidtaga de åtgärder som
            kunde af Domänstyrelsen påfordras till förekommande af eldfara
            för kronoskogarne så väl under byggnadsarbetets utförande som
            sedermera vid banans trafikerande; dels ock att allt virke, som
            erfordrades till första uppsättning af stängsel och telegrafstolpar
            för jernvägen på den nyss angifna sträckningen, finge, i mån af
            behof, afgiftsfritt och utan föregången utstämpling arhemtas från
            de skogstrakter vid banan, som af jägmästaren anvisades:
          </note>
          <note xml:id="i-8kKQfAH2XRjCHTxYDznxBv">
            I anledning häraf hemstälde Utskottet,
          </note>
          <note xml:id="i-GTfsvD1NsFrLfK5rXW8FgV">
            att Kongl. Maj:ts ofvanberörda proposition måtte på det sätt
            bifallas, "fatt Riksdagen — under förutsättning att möjligen uppkommande
            fråga om förevarande jernvägs fortsättning till Haparanda eller
            annan ort i närheten af finska gränsen, varder understäld Riksdagens
            pröfning, samt att några sådana ändringar i koncessionen af den
            8 December 1882 ej medgifvas, genom hvilka säkerheten för jernvägsanläggningens
            utförande, särskildt å sträckan mellan Gellivaara och ändpunrkten
            Luleå, blefve i någon mån förminskad — för sin del medgifver,
          </note>
          <note xml:id="i-2hFCPKmesMUCBLTqCKmiZ9">
            «dels att bolaget The Northern of Europe Railway company limited'"
            må berättigas att för första anläggningen af bansträckningen mellan
            trakten af Buddbyn i Öfver-Luleå fem mil från kusten af Bottniska
            viken till riksgränsen och för första uppsättningen af sådan för
            jernvägen behöflig rörlig materiel, som i anläggningsorten tillverkas,
            emot en afgift af tio öre för hvarje träd, afverka det antal dylika,
            som enligt af sakkunnig person granskadt materialförslag för ändamålet
            erfordras, att till den del träden ej kunna uttagas från den för
            jernvägens framdragande af kronan upplåtna mark och i den mån
            virkestillgången å kronans invid banan belägna skogar finnes,
            utan men för framtida virkesafkastning, sådant medgifva, å nämnda
            skogar, efter Kongl. Domänstyrelsens anvisning och föreskrifter,
            af vederbörande jägmästare utstämplas, med förbindelse för bolaget
            ej mindre att bekosta virkets utstämpling och den kontroll i öfrigt
            öfver afverkningsrättens begagnande, som Domänstyrelsen kan finna
            erforderlig, än ock att på sin bekostnad vidtaga de åtgärder,
            som kunna af Domänstyrelsen påfordras till förekommande af eldfara
            för kronoskogarne så väl under byggnadsarbetets utförande som
            sedermera vid banans trafikerande;
          </note>
          <note xml:id="i-GUDD7PBLRHHqygN67QHBGR">
            'dels ock att allt virke, som erfordras till första uppsättning
            af stängsel och telegrafstolpar för jernvägen på den nyss angifna
            sträckningen, må, i mån af behof, afgiftsfritt och utan föregången
            utstämpling afhemtas från de skogstrakter vid banan, som af jägmästaren
            anvisas;
          </note>
          <u xml:id="i-MPhoVKbLauw9X5Gocg99qL" prev="i-VqRSiSgnp61Ysq4LXM8oyz" who="Q6158754">
            <seg xml:id="i-GV4qr8PncVuTFFkvf88zs4">
              dock under vilkor:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FB6RmMhtPAGPwQuAH9BbwX" prev="i-VqRSiSgnp61Ysq4LXM8oyz" who="Q6158754">
            <seg xml:id="i-Dyx1pnTztTqLNpaK5YPiNk">
              a) att utstämplingen skall ske med hänsyn till den virkessort,
              som erfordras, så att ej större dimensioner utstämplas än ändamålet
              kräfver och lämpligen ske kan;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PjUMk5uiu4VbVWLo8DsT3Y">
            b) att bolaget förbinder sig att, om någon af jernvägsanläggnin-
          </note>
          <note xml:id="i-SUwi428M4dCJa2di27Yn7i">
            N:o 25:
          </note>
          <note xml:id="i-SPrssVF3XzesJmRoRihywC">
            Angående virkesunderstöd för en
          </note>
          <note xml:id="i-UmwLJR9A2dHyR8CaHPEf7X">
            jernväg från
          </note>
          <u xml:id="i-ATWXDem8Jjoc1CnKh1yMzN" prev="i-VqRSiSgnp61Ysq4LXM8oyz" who="Q6158754">
            <seg xml:id="i-BH1Y9ESrYeMKHVXfzJpYon">
              Luleå till norska gränsen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MjSFrXmy83FLGm8PhD2Vbm">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-G1CEP8WAQ6Uomf6Bjg2TLA">
            N:o 25.
          </note>
          <note xml:id="i-79QEm8FGkgf1WaHGf9U5gF">
            Angående virkesunderstöd för en jernväg från Luleå till norska
            gränsen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Y2qJuBebRdNdLUjmn1fAoJ" type="date">
            40 Lördagen den 29 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-M8yj4c16Y56x7MD9AnooC8">
            gens särskilda sektioner mellan Luleå och Gellivaara, mellan
            Gellivaara och Luossavaara och mellan Luossavaara och riksgränsen
            mot Norge ej behörigen fullbordas, genast till statsverket erlägga
            skilnaden mellan den här ofvan omförmälda afgift af tio öre för
            hvarje träd och det pris som i orten är gällande, likväl med iakttagande
            deraf att priset för de träd, hvilka, på grund af Kongl. Maj:ts
            lemnade medgifvande, under innevarande vinter afverkats eller
            komma att afverkas, dervid ej må sättas högre än 86 öre, samt
            att skyldigheten till prisskilnadens erläggande åligger bolaget
            med hänsyn ej till Jernvägsanläggningen Luleå—riksgränsen i dess
            helhet, utan till hvarje särskild, här ofvan angifven sektion,
            så att, då hvarje sådan sektion fullbordats, skyldigheten att
            för de träd, som derå användts, erlägga prisskilnad upphör, ehvad
            de öfriga sektionerna fullbordas eller icke; samt
          </note>
          <note xml:id="i-Ewd4rZbvmDPcapERPr5ua3">
            c) att bolaget skall för fullgörande af sin i nästföregående
            moment b) omförmälda förbindelse, innan träden få fällas, ställa
            säkerhet i penningar eller värdepapper, särskildt för hvardera
            af ofvan angifna sektioner, motsvarande fulla värdet enligt i
            orten högst gällande pris af det virke, som beräknats komma att
            å sektionen åtgå; börande denna säkerhet af Kongl. Maj:t pröfvas
            och i Statskontoret deponeras, samt bolaget ega rätt att, efter
            sektionens fullbordande, återfå hvad såsom säkerhet för afverkningen
            å samma sektion deponerats."
          </note>
          <note xml:id="i-4grs45FomUKN8h76CxoTNb">
            Emot denna Utskottets hemställan hade reservationer anmälts af
            Herrar Liss Olof Larsson, Sven Andreasson, A. P. Danielson och
            N. Petersson.
          </note>
          <note xml:id="i-FFBZEhJRGNW81yibm5svVP">
            Efter det Utskottets hemställan blifvit uppläst anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-FnX2C8GREK5H1M6MfD1iYX" type="speaker">
            Herr N. Petersson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-Pt84NkAzVVCeVEjEhS985L">
            <seg xml:id="i-MfYa8Tw7gqDJ1Zp2exX39U">
              Då jag låtit anteckna mig såsom reservant mot detta Utskottets
              förslag, har jag ansett mig böra med några ord göra reda för min
              åsigt i frågan. Till en början vill jag då erkänna, att Utskottets
              förslag i betydlig mån innebär en förbättring mot Kongl. Maj:ts
              förslag, men det oaktadt kan jag icke känna mig tillfredsstäld
              med det slut, hvartill Utskottet kommit, eller med andra ord med
              det sätt, hvarpå vederbörande i denna sak gått till väga. Jag
              hyser politiska betänkligheter emot, att dessa utländingar tillerkännas
              rätt att besitta jord inom landet, då, enligt min åsigt den erfarenhet
              vi i det afseendet hittills haft icke varit af någon fördelaktig
              beskaffenhet. Och dessutom anser jag de rättigheter, som Kongl.
              Maj:t redan beviljat dessa utländingar, gå vida utöfver hvad Riksdagen
              lagt i Kongl. Maj:ts hand att medgifva.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BCP3PVJQnWfTrnD5ZbTpsk" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NHvhgsdhmeKnWZzdH2GYLt">
              Ser jag på sjelfva frågan, så kan det icke ett ögonblick falla
              mig in att betvifla, att ju icke denna jernväg skall blifva till
              nytta för länet, särdeles om den icke utsträckes öfver vårt eget
              lands gränser; men deremot har jag svårt att förstå, att det kan
              vara till fördel för oss, att den drages fram ända till Ofoten.
              Men äfven om så skulle vara, förefaller det mig eget, att det
              skall vara utländingar som utföra ett sådant företag; nog vore
              det väl bättre, om det kunde
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ME3ZR9HXqyK6rqCGQHGLv3" type="date">
            Lördagen den 29 Mars, f. m. 41
          </note>
          <u xml:id="i-VLzFwRt6nD8Hi9GFLa81yZ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-PLge4V9f7ajK7LxY7hFkVH">
              åstadkommas af oss sjelfva; men alla jag talat med hafva förklarat
              detta rent af omöjligt. Vid sådant förhållande synes det mig för
              oss såsom representanter vara betänkligt att taga någon som helst
              befattning med ett företag af denna vidlyftiga beskaffenhet. Dessutom
              hafva vi ju inga garantier för att detta så kallade bolag — ty
              något bolag i den bemärkelse vår lag afser kan det svårligen sägas
              vara, då ingen aktieteckning finnes — verkligen kommer att utföra
              företaget. Det heter nu visserligen, att det är engelsmän, som
              stå i spetsen för företaget, och engelsmännen hafva ju alltid
              varit våra allierade, så att af dem böra vi väl icke hafva något
              att frukta. Men hvem garanterar oss för, att det icke en vacker
              dag blir ryssar, som komma i besittning af denna jernväg? Icke
              för det att jag just är rädd för ryssen heller, men nog vore det
              väl betänkligt, om saken i en framtid skulle gestalta sig på det
              sättet. Härtill kommer, att just ingen tror, att företaget verkligen
              kommer att bringas till fullbordan; och i betraktande af alla
              dessa omständigheter anser jag det vara bäst att icke Riksdagen
              har med denna tvifvelaktiga affär att göra, och får jag derföre
              yrka afslag å så väl Kongl. Maj:ts som Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SdU6dfbqHFmoaJcdCrR4ZK" type="speaker">
            Herr Wiksten:
          </note>
          <u who="Q6241475" xml:id="i-Ez17prrQwzCAKQE2AA92Ag" next="i-GD99PmKkNLvMZw4py1R9Zj">
            <seg xml:id="i-82YnUZwnG6jpyQxLKwTxrL">
              Herr Talman! Då Norrbottens areal motsvarar omkring en fjerdedel
              af hela Sveriges, är det således lätt förklarligt att, då jag
              är sydligast boende af Norrbottens representanter, hvarken jag
              eller mina hufvudmän kunna anses hafva direkta fördelar af ifrågavarande
              jernvägsföretag. Jag anser mig emellertid så mycket mer böra tillkännagifva
              min åsigt i saken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XTPNXfGJmcXPyAvcoHV1s3" prev="i-Ez17prrQwzCAKQE2AA92Ag" who="Q6241475">
            <seg xml:id="i-RpxhCopGPoDqB5ZgdRvKPQ">
              Så väl Domänstyrelsen som Kongl. Maj:ts Befallningshafvande i
              Norrbotten och vederbörande skogsinspektor samt slutligen äfven
              Kongl. Maj:t och Stats-Utskottet hafva alla insett ifrågavarande
              jernvägsföretags stora betydelse, icke blott för Norrbotten, utan
              äfven för staten. För min ringa del vill jag äfven varmt vitsorda
              detsamma. Jag förutsätter, att, derest ifrågavarande jernväg kommer
              till stånd, densamma skall medföra stor nytta dels för öfra Norrland
              derigenom att den skaffade orten en sammanknytning med öfriga
              verlden genom kommunikation med isfri hamn, komme att blifva ett
              medel till jordbrukets förkofran och industriens uppblomstring
              samt sålunda beredde arbetaren behöflig näring och utkomst och
              dels för staten, hvilken af Jernvägen skulle draga stora fördelar,
              ej blott indirekta genom ökad fastighetsoch inkomstbevillning,
              utan fastmer direkta genom ökadt värde å de statens stora skogsarealer,
              som jernvägen kommer att beröra, och hvaraf en stor del äro så
              belägna, att de eljest ej kunna i någon väsentlig mån tillgodogöras,
              åtminstone icke utan allt för dyrbara elfrensningsföretag och
              i alla händelser — jernvägen förutan — alltid till ett orimligt
              lågt värde. Den jemförelsevis ringa uppoffring, som af staten
              är ifrågasatt, kan och bör ej betraktas annorlunda än såsom ett
              lämpligt tillmötesgående. Med de skärpta bestämmelser Stats-Utskottet
              föreslagit har ju staten intet att riskera, men, som nyss antyddes,
              mycket att vinna, äfven om man skulle tänka sig det värsta som
              kan hända, t. ex. att bolaget ej ens mäktade att bygga 1:sta sektionen,
              d. v. s. från Luleå till Gellivagra, så hade ju
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2wiCttxFy2XfRf7B7keJQy">
            N:o 25.
          </note>
          <note xml:id="i-3r9tB9DQ3hPNEXtDwkHPah">
            Angående virkesunderstöd för en
          </note>
          <note xml:id="i-GMbtbNP9aAsjvt2sFh46wZ">
            jernväg från
          </note>
          <note xml:id="i-L8aBZ1th3GB47gdn1tMeuK">
            Luleå till norska gränsen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XdLRCDyK6TNkv7gE3mdfrz">
            N:o 25.
          </note>
          <note xml:id="i-4Up5zNNXHqEjau64AMjXhJ">
            Angående virkesunderstöd för en jernväg från Luleå till norska
            gränsen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-J5iQvQUDtUikuykz6sahyQ" type="date">
            42 Lördagen den 29 Mars, f. m,
          </note>
          <u xml:id="i-QYA8vg455uB4D1vYZtnXc2" prev="i-Ez17prrQwzCAKQE2AA92Ag" who="Q6241475">
            <seg xml:id="i-8LooRNreA83k4urAK7JnYp">
              staten i så fall dock full betalning för hvarje träd, som vore
              för ändamålet afverkadt, och dertill de 200,000 kronor, som bolaget
              i Statskontoret deponerat. Antager man vidare att bolaget byggde
              1:sta sektionen, men ej förmåddde att fortsätta, då hade staten
              visserligen lemnat till samma sektion erforderligt virke mot 10
              öre per träd, men hade deremot äfven i så fall i behåll nyss omförmälda
              200,000 kronor och dertill den förmånen ej allenast för staten,
              utan äfven för orten, att jernväg funnes till Gellivaara socken
              och malmberg, belägna omkring 18 mil från Luleå, och hvilken jernvägsdel
              af många anses för den vigtigaste af ifrågavarande jernvägsföretag.
              I tal och skrift har visserligen framhållits, att banan borde
              byggas af svenske män och med svenskt kapital, och att det vore
              skadligt, att utländingar skulle af ifrågavarande företag samt
              af de malmtillgångar och öfriga fördelar, som detsamma komme att
              medföra, skörda den hufvudsakligaste vinsten o0o. 8. Vv. Ja, mine
              herrar, detta är eu vacker tanke, om blott den kunde förverkligas.
              Min tro är dock, att, om man skulle vänta, till dess ifrågavarande
              företag blefve, åtminstone till dess nu ifrågasatta omfattning,
              utfördt af svenske män och med svenskt kapital, så finge man nog
              vänta i mansåldrar. Men under denna tid skulle utan tvifvel de
              statens skogar, som icke äro belägna i närheten af flottbara vattendrag,
              få, till oberäknelig förlust för svenska staten, ruttna ner.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8WDZr3J5xv9fx6Fw1mD8hS" prev="i-Ez17prrQwzCAKQE2AA92Ag" who="Q6241475">
            <seg xml:id="i-ViozimpDkTLHZDwXoEhkT">
              Till ledning för bedömande af de stora och omfattande intressen
              staten kan hafva af det ifrågasatta jernvägsföretaget, skall jag
              be att få för Kammaren göra några antydningar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4ZVCDjTiuQTaotsodyhKRR">
            De af Norrbottens läns olika revier, som beröras af den nu ifrågasatta
            jernvägen, äro följande, af hvilka staten år 1881 — det sista
            år je hvilket uppgifter utkommit från Skogsstyrelsen — haft följande
            inkomst: |
          </note>
          <note xml:id="i-9zj9LxTzX7MSAqAEywbnww">
            JURkAaSjäl Viss ses sr srsrsr arr ereseresr orter seraereresersenene
            saneras KYONOY. 4473: 71 TäÄäre0dÖ sessmstrorrrereerrerersrsr
            rss eri ser 0re 2aa örtasrrrssrsse sär snr sen » 13,553: 92 Kal
            oooessresrsrrerssrereesersrsrr ser rnr ena seietalnttn satans
            oi isinnonsinnn Hass » 24,912: 65 GÖlVARTA, mem 2oNRNESNNIS SNS
            NENNRENONSRANN ENSE » 21,998: 12 RÅNEÅ oossorssrssrerr sreresesrerrrrrn
            serter ser ser serber ber Sn Aer orre nan 5 45,588: 18 Ule oe
            ser ere rsresrrrrrer ere ert ine rrrrer sr ser er rrr rens e ser
            sar rer baren nnn » 28,781: 45 JOCkMOCKS oossossrrrsrsrrsersrererrrsrr
            rer iseres ere rer rensa nen ene nen ran » 325,677: 97
          </note>
          <note xml:id="i-cjQydbyoWiJpMsy99JXpG">
            eller tillhopa kronor 464,985: 98
          </note>
          <note xml:id="i-W9RkDzFTrxg14Hs22rEdh">
            och detta oaktadt en stor del af dessa revier är så belägen,
            att endast en obetydlig del af dess skogsareal med nuvarande kommunikationer
            kan åtkommas. Ett annat enkelt sätt att bibringa uppfattning om
            huru vidsträckta skogar staten eger i den del af Norrbotten, som
            beröres af sagde jernväg, skulle kunna bestå deruti, att man blott
            uppgifver att af hela vägsträckan från Luleå till Gellivaara,
            omkring 18 mil, endast 5 mil, nemligen från Luleå till Buddbyn,
            utgöras af skattemannajord, under det de öfriga 13 milen från
            Buddbyn till Gellivaara uteslutande äro kronomark med undantag
            af några kronohemman, som äro der belägna. Herrarne kunna derutaf
            göra sig en föreställning om hvilka enorma skogar staten der har.
            Ofvanför Gellivaara finnas
          </note>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5PZDtLJ78x4CbJUGrchjn7" type="date">
            Lördagen den 29 Mars, f. m, 43
          </note>
          <u xml:id="i-MuxTnSZP4t8f7tckSdPW2S" prev="i-Ez17prrQwzCAKQE2AA92Ag" who="Q6241475">
            <seg xml:id="i-5qUEtfwhczGP1wLXr1TxF4">
              också stora kronoparker. Det är uppenbart, att om en jernväg
              åstadkommes midt genom dessa sträckor och mellan der befintliga
              vattendrag, statens skogar skola mångdubbelt höjas i värde.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4NwDD55d962QorPHVLUcgi" prev="i-Ez17prrQwzCAKQE2AA92Ag" who="Q6241475">
            <seg xml:id="i-AiJquRfpW1SAsXTyNZGQDi">
              Det har här talats om — jag vet ej om jag hörde rätt, men något
              sådant antydde äfven Herr Nils Petersson — att det skulle vara
              vådligt att lura utländingar till sådana der företag genom att
              bifalla det nu framlagda förslaget. Det är något, som jag icke
              kan fatta. Ty icke har svenska staten här vid lag tagit initiativet,
              utan på särskild begäran har regeringen bestämt de vilkor, på
              hvilka vederbörande kunna få bygga en jernväg. Om nu Riksdagen
              äfven på vederbörandes begäran visar det tillmötesgåendet att
              lemna några hundra tusen träd — jag tror det skulle blifva omkring
              300,000 — för billigt pris, kan man då säga att staten derigenom
              lurar utländingar att kasta sig in på sådana företag? Det är en
              tanke som jag tror icke vara värd något beaktande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GD99PmKkNLvMZw4py1R9Zj" prev="i-Ez17prrQwzCAKQE2AA92Ag" who="Q6241475">
            <seg xml:id="i-GaEakPzuZXJnRyQrNMxn8j">
              De strategiska skäl, som framhållits mot detta företag, anser
              jag vara af jemförelsevis mindre vigt. Jag ber derföre få framföra
              min tacksamhet till Stats-Utskottet, som tycks hafva behjertat
              Norrbottens befolknings ställning, och jag får alltså hos Herr
              Talmannen anbålla om bifall till Stats-Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KB1G8xk4CSjZ4dc76yb3pX" type="speaker">
            Herr Sundström:
          </note>
          <u who="Q6196603" xml:id="i-3xZyeuFaB1iLupihfxVqZf" next="i-QfzE7AcXpe4aqyNR1u2bBK">
            <seg xml:id="i-KS2CHnTi6uaYAs6dcS3inG">
              Jag skall bedja att först få instämma i den föregående talarens
              anförande. Han har i hufvudsakliga delar framfört hvad jag velat
              säga, men jag vill likväl tillägga några ord gent mot den förste
              talaren, som hyste sådana farhågor för att detta företag icke
              skulle komma till stånd. Jag vill i afseende härpå upplysa att
              företaget, hvad arbetet beträffar, redan är påbörjadt, och dessutom
              'är det bekant att koncessionärerna eller bolaget redan gått i
              författning om uppköp af rails för omkring 1,300,000 kronor. Vidare
              har kontrakterats om leverans af 75,000 sleepers, som skulle användas
              på sträckan till Buddbyn. Dessa sleepers äro nu under framkörning
              och liqviden för desamma fullt ordnad, hvarföre jag tror att det
              ej kan lida något tvifvel om att arbetet icke skall komma till
              stånd åtminstone till Gellivaara, och detta vore en särdeles stor
              fördel för oss i Norrbottens län. Beträffande frågan om att få
              det ifrågastälda trädantalet för 10 öre per stycke tror jag icke
              att den spelar någon så stor rol, att, i fall den blefve af Riksdagen
              afslagen, företaget icke ändå skulle komma till stånd. Men jag
              tror att här i första rummet afses att röna tillmötesgående och
              att finna att svenska staten vill göra en sådan uppoffring för
              detta företag. Jag vill ej påminna om, hvilka stora fordringar
              skulle ställas på statens medverkan, om ett svenskt bolag skulle
              komma att bygga denna jernväg. Såsom vi veta, ingingo åtskilliga
              personer till regeringen med ansökan om koncession för byggandet
              af en jernväg från Luleå till Gellivaara och då ifrågasattes huru
              mycket man kunde påräkna att staten skulle lemna för åstadkommandet
              af denna jernväg. Detta rörde sig om millioner i penningar och
              trädantal, så att hvad som nu begäres är en bagatell i jemförelse
              dermed. Hvad här begäres i uppoffring från statens sida uppgår
              ju kapitaliseradt endast till 200,000 å 300,000 kronor, hvilket
              väl kan
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8U1Mx9R2nk7LU6Sgm327MK">
            N:o 25.
          </note>
          <note xml:id="i-LzBWB5LjNnHsrEU7sGCqXm">
            Angående virkesunderstöd för en jernväg från
          </note>
          <u xml:id="i-Kxb9wgpwxGpibvPph4wvhi" prev="i-3xZyeuFaB1iLupihfxVqZf" who="Q6196603">
            <seg xml:id="i-FytZYRkbCfNt9iN6hwU86F">
              Luleå till
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2V7TogxgxPtGMGypDZ2XSh">
            norska gränsen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JijxKVdcAGJkQkudeqRGRX">
            N:o 25.
          </note>
          <note xml:id="i-8UVsEML4rxGyUy7C3if5Tn">
            Angående virkesunderstöd för en jernväg från
          </note>
          <u xml:id="i-MFsB71nqHVD2emJrAq9xeA" prev="i-3xZyeuFaB1iLupihfxVqZf" who="Q6196603">
            <seg xml:id="i-Vj5CgDFS9WcDocGPMYFCjT">
              Luleå till
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HekQiF47iEskMzRXfupJLx">
            norska gränsen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-UwDBiz4VbEHywbSguKeqWo" type="date">
            44 Lördagen den 29 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-QfzE7AcXpe4aqyNR1u2bBK" prev="i-3xZyeuFaB1iLupihfxVqZf" who="Q6196603">
            <seg xml:id="i-5LfnHTqkkdm2xVyqMBHJmb">
              betraktas som en ren bagatell, då man tager i betraktande att,
              om den föreslagna jernvägen kommer till stånd, staten får disponibel
              skog till kapitalvärde af flere millioner. På ett eller par mils
              bredd omkring jernvägen finnes nemligen tillgång till ungefär
              2 å 3 millioner träd, som för närvarande äro alldeles oanvändbara
              och gå till förruttnelse, om icke jernvägen kommer till stånd,
              och jag tror äfven att de träd, hvilka äro ifrågasatta att af
              bolaget atverkas, äro värdelösa, om ej jernvägen kommer till stånd.
              Med anledning af hvad jag nu haft äran anföra och på grund af
              hvad den föregående talaren yttrat, hemställer jag om bifall till
              Stats-Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CyddE5AQJjujQEgpDGh6qx" type="speaker">
            Herr Liss Ol. Larsson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-ECjsQeEcKbgECH8GVFw4w9">
            <seg xml:id="i-5UvGM3XAJ9iRjeDiAMVCZP">
              Såsom af Utskottets betänkande synes, har jag reserverat mig
              mot Utskottets förslag. Det är icke beloppet, hvarom här är fråga,
              som dervid egentligen varit för mig något talande skäl, ty hyste
              jag någon förhoppning, att jernvägen skulle komma till stånd,
              om staten lemnade träd till 10 öre stycket, skulle jag för min
              del icke hafva något deremot. Men för min del är jag af den öfvertygelsen,
              att denna jernväg alldeles icke kommer till stånd, vare sig dessa
              träd fås för 10 öre eller 1 krona, ty detta anser jag alldeles
              icke spela någon rol för en jernväg på en så lång sträcka och
              af så dyrbar art. Jag vill emellertid ingalunda klandra Kongl.
              Maj:t för det Han framkommit med detta förslag till Riksdagen,
              då det ju nemligen är helt naturligt, att länets invånare omfatta
              saken med begärlighet, om det ock blott vore en skugga de omfattade,
              och att vid sådant förhållande Kongl. Maj:t icke gerna vill afslå
              en framställning från detta län i frågan utan underställer densamma
              Riksdagens pröfning. Likaså är det naturligt, att, då det gäller
              ett sådant företag som en jernväg från Luleå till Ofoten länets
              representanter skola uppträda derför. Jag tror dock för min del,
              att hvad Norrbotten behöfver icke så mycket är en jernväg i den
              sträckning, som här är i fråga, utan fastmera en fortsättning
              af norra stambanan. Detta är en lifsfråga för Norrland, men icke
              kan man påstå, att så är förhållandet med denna jernväg. Man har
              visserligen talat om, att denna jernväg skulle framkalla en stor
              jernindustri i Norrbotten, men för mig är det omöjligt att fatta
              detta, då jag nemligen är i tillfälle att dagligen från flere
              håll höra talas om, huru omöjligt det för närvarande är för jernindustrien
              att bära sig, och man ju ser, att jernverken nedläggas, äfven
              der malmen finnes strax i närheten, och man icke behöfver frakta
              den omkring 20 mil ner till kusten och detta längst upp i Bottniska
              viken. Att å senare stället skulle blifva en blomstrande jernindustri,
              tror jag knappt att man kan på allvar ifrågasätta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BhbbJojQWkizy6JRnqiQZ9" who="unknown">
            <seg xml:id="i-EMLjDPEiyWBCkfSjm6HdQ1">
              Vidare har man talat om att jernvägen skulle för satens skogar
              blifva af omätlig vigt, och vi hafva nyss här hört omtalas, hvilka
              stora skogsarealer staten eger i Norrbotten, ja, om en jernväg
              kunde beröra alla kronans skogar i Norrbotten, vore det visserligen
              af vigt för staten, men hvar och en, som har någon kännedom om
              timmerdrifning, vet väl, att, om man drager en jernväg genom landet,
              så är det allenast på en icke synnerligen bred remsa deromkring
              som man kan köra ned timret till jernvägen. Således är det jemförelsevis
              endast
            </seg>
          </u>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-044.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Crcv6oKyokA54grV6KppXR" type="date">
            Lördagen den 29 Mars, f. m. 45
          </note>
          <u xml:id="i-NpHXZ8SMW4dcFTP5FfiGbE" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NrbsffJagZZVuFHCdj6daR">
              en högst obetydlig del af kronans skog som kommer till användning,
              och när man uppräknar de millioner tunnland skog, som staten eger
              i Norrbotten, måste man anse detta vare intet annat än att slå
              blå dunster i ögonen på dem, som icke känna, huru det tillgår
              vid timmerdrifning och fraktning af timmer. Räknar man deremot
              endast skogsarealen, som finnes inom jernvägens närmaste område,
              blir den icke synnerligen stor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XbuVPKDueJtiRdNkgCiHWr" who="unknown">
            <seg xml:id="i-8fCXCzPCEmLs8xm9DmcGJg">
              Men, som sagdt, hade jag den ringaste förhoppning, att jernvägen
              skulle komma till stånd, skulle jag ändock vara med om denna lilla
              uppoffring; men jag har sjelf sökt och hört att andra sökt förgäfves
              få veta, hvar detta bolag finnes, som skall bygga jernvägen. Det
              synes icke vara någon lätt sak att få reda på, hvilka som disponera
              det omtalade kapitalet, åtminstone hafva de hittills icke framträdt
              så, att man på officiel väg kan få reda på dem. Det förefaller
              mig i stället, som här vore fråga endast om att framkalla ett
              moraliskt stöd från Riksdagens sida för ett företag, hvilket de,
              som stå i spetsen för detsamma, icke tänka utföra, för att genom
              detta moraliska stöd locka till sig aktietecknare i ett land,
              der man icke känner till förhållandena. Med stöd af åtskilliga
              namn samt Riksdagens och Kongl. Maj:ts medverkan vill man kanske
              locka till sig aktier i företaget, på det att åtskillige må kunna
              göra sig betäckta för de omkostnader, de hittills haft för denna
              jernväg. Nu kan man visserligen säga, och det har också blifvit
              sagdt på samma gång man säger att man icke tror att det blir någon
              jernväg utaf, att det är ingenting att tala om, i fall de rika
              engelsmännen narras till att lägga ut pengar, ty de hafva nog
              råd att släppa till kapital; låta de narra sig, är det deras ensak.
              Till och med ledamöter af Stats-Utskottet och den afdelning derinom
              som i första hand behandlat frågan och närmast tagit den i betraktande,
              har man hört yttra, att det icke vore troligt att jernvägen skulle
              komma till stånd, men att de ändå ville derför bevilja det lilla
              understöd som nu är begärdt. Jag för min del återigen anser, att,
              man må hafva att göra med engelsmän, eller hvilken annan som helst,
              man skulle, om man tillstyrkte något sådant som detta förslag,
              mot bättre vetande söka att narra utländingar att nedlägga kapital
              i ett företag, som skulle blifva, om icke ruinerande för dem,
              ty de skulle väl icke deri nedlägga allt hvad de hafva, så dock
              förlustbringande. Detta är min enskilda uppfattning. Det kan dessutom,
              förefaller det det mig, vara nödigt för landet att vi, som ofta
              behöfva uppträda såsom lånesökande på den utländska marknaden,
              1 dylika fall visa oss måna om vår affärsheder och såmedelst bibehålla
              en god kredit i utlandet. Vi hafva redan förut erfarenhet af huru
              det går, när utländingar skola göra kommunikationsleder i Norrbotten,
              och när man derför anlitar engelsmän, eller svenska engelsmän,
              som ställa sig i spetsen för företaget. Så har man t. ex. af Lule-elfvens
              kanalisering en sorglig erfarenhet. Regeringen föreskref, som
              man trodde, fullt betryggande vilkor för arbetets utförande och,
              ehuru till arbetets utförande 500,000 kronor utbetalades af statsmedel,
              blef det likväl icke någon kanalisering af, men penningarne försvunno
              och de granna namn, som hade stälts i spetsen för företaget, dunstade
              bort likasom aktietecknarne och af den halfva million
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ap2ZrGvU1uoJ56WpkiYs4L">
            N:o 25
          </note>
          <note xml:id="i-HdmtdFn1APZ4GCEs5Zk1Um">
            Angående virkesunderstöd för en jernväg från Luleå till
          </note>
          <note xml:id="i-QLAnKc368SXV1iXEwqGX1Y">
            norska gränsen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-045.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WdkALJQHiWqg2Rf9jiNvwe">
            N:o 25.
          </note>
          <note xml:id="i-UUNe1QUEVbtuw2pJPSAz4g">
            Angående virkesunderstöd för en
          </note>
          <note xml:id="i-T1JFCXAKwH3ETQZrp9E2J3">
            jernväg från
          </note>
          <u xml:id="i-YJ1z2FQYmCuESor4VPdKji" who="unknown">
            <seg xml:id="i-X8LLWnUV5RxvMXGPR24g8T">
              Luleå till
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9bhGcKRFLoVTThoTaMLQjo">
            norska gränsen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-2kh5j67eR2Eu9riJva9Ey1" type="date">
            46 Lördagen den 29 Mars, f. m,
          </note>
          <u xml:id="i-DZQvL64kjHDq87gshnTMXn" who="unknown">
            <seg xml:id="i-6Fkits5Q1wsgwT2vhbWe5v">
              kronor staten tillsläppt återficks ej ett öre, men man fick släppa
              till några tusen kronor till jemte mycket arbete, för att få rigtigt
              reda på att hela affären var en — humbug. Med sådana exempel för
              ögonen bör man, synes det mig, vara ytterligt försigtig. Nu vill
              jag icke påstå, att detta så kallade bolag någonsin kommer i åtnjutande
              af ett enda träd eller någon annan inkomst från statens sida,
              och hela saken synes mig för öfrigt, som jag redan sagt, endast
              vara den, att man vill för företaget söka ett moraliskt stöd hos
              Riksdagen. Jag skall söka gifva några skäl för denna min åsigt,
              att bolaget aldrig menat något allvarsamt med sitt förslag. Ledamöterna
              i den afdelningen af Utskottet, som tagit nogare reda på förhållandena,
              böra kunna vederlägga mig, i fall någon tviflar på mina uppgifters
              rigtighet. När man skall bygga en jernväg och till på köpet en
              så lång jernväg som den här är i fråga, erfordras mycket penningar.
              Den första sektionen Luleå—Gellivare utgör 19,4 mil och till att
              bygga en så lång jernväg har man alltid förestält sig att det
              skulle erfordras en betydlig summa, ty så har alltid varit förhållandet,
              när staten skolat bygga jernvägar i Norrland. Men huru har detta
              bolag tänkt sig göra det? Jo, enligt det kostnadsförslag, som
              icke länge sedan för fastställelse ingafs till Kongl. Maj:t, visade
              det sig, att bolaget ämnade bygga jernvägen från Luleå till Gellivare
              eller nära 20 mil för en kostnad af 4,236,177 kronor, således
              218,359 kronor per mil. Man har svårt att tro, att ett bolag,
              som kommit in till Kongl. Maj:t med ett dylikt förslag, det må
              vara undertecknadt med hvilka namn som helst, menat allvar med
              företaget. Man talar om, att man på denna jernväg skall transportera
              stora qvantiteter skog och malm till den myckenhet, att man dermed
              skall komma att fylla en stor del af verldens behof, men detta
              bolag hari det nämnda kostnadsförslaget icke upptagit ett enda
              öre till rullande materiel. Att de möjligen skulle kunna rulla
              stockarne utefter railerna är väl tänkbart, men med afseende på
              malmen torde det vara omöjligt. När Riksdagen sista gången pröfvade
              frågan om byggandet af en jernväg i Norrland, det var fortsättningen
              af den norrländska stambanan mellan Bräcke och Sollefteå eller
              en sträcka af 13,4 mil, hvad kostade då denna? Jo, enligt de beräkningar,
              som godkändes af Riksdagen, kostade denna jernväg 839,553 kronor
              per mil eller omkring fyra gånger mer per mil än den föreslagna
              jernvägen från Luleå beräknats kosta, och likväl söker man inbilla
              oss, att det är allvar med detta jernvägsprojekt. Och dock är
              att märka, att det här icke är fråga om en smalspårig jernväg
              med lätt öfverbyggnad, utan en bredspårig med samma tunga öfverbyggnad
              som statens jernvägar i Norrland och således med skenor af mellan
              19 och 20 skålpunds tyngd per fot. Icke heller upptager förslaget
              någon tillstymmelse till kostnad för banvaktarestugor, och de,
              som skola sköta banan, lära väl dock icke kunna der uppe bo under
              bar himmel. Icke finnes heller någon kostnad upptagen för expropriation
              af jord. Denna kunde visserligen icke komma att blifva så stor,
              eftersom bolaget fått en stor del af marken till skänks af staten,
              men det finnes annan, enskild tillhörig, som kommer att behöfvas
              för jernvägens räkning, och likväl har bolaget icke ansett behöfligt
              att i kostnads-
            </seg>
          </u>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-046.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XT4GA3vqx1KFGCCmW1W9or" type="date">
            Lördagen den 29 Mars, f. m. 47
          </note>
          <u xml:id="i-8mrsndNupScxooQRLrTP2C" who="unknown">
            <seg xml:id="i-E5R2LmR2o4XtUrzYZgfCd1">
              förslaget upptaga någon summa derför. När ett till namnet så
              storartadt bolag framträder med sådana siffror, kan jag icke finna
              dess mening vara annat än att visa främlingar att man kan bygga
              jernvägar för 218,000 kronor per mil uppe i Norrland och att man
              kan köpa timmer för 10 öre trädet. Men likaväl skall Kongl. Maj:t
              och svenska staten skänka företaget sitt moraliska stöd! Möjligen
              kan det s. k. bolaget med stöd af denna underborgen locka in några
              aktietecknare, men den, som blir utan jernväg, det är Norrbotten.
              Det är icke af afvoghet mot Norrbotten, utan på grund af dessa
              förhållanden som jag icke kan vara med om bifall till ett sådant
              förslag. Om jag kommer att vara med vid den riksdag, när förslag
              om fortsättning af statens jernvägar norr ut kommer att pröfvas,
              skall jag, om saken är tillfredsställande utredd, och man går
              sakta, gerna rösta bifall dertill, men jag vill icke vara med
              om ett sådant företag som det här nu afhandlade, hvilket jag anser
              vara tillkommet för helt andra ändamål än att bygga jernvägar
              i Norrland. Det är på dessa och endast på dessa skäl, som jag
              icke kunnat biträda Utskottets eller instämma i Kongl. Maj:ts
              förslag; och yrkar jag derför bifall till det af Herr Nils Peterson
              i Runtorp framstälda yrkande på afslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-B6YjeLf9hw2jiqrbiuFyiy" type="speaker">
            Herr Sandvall:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-4tRfoUF1Rk2kzuZqxDra95">
            <seg xml:id="i-S5VoyGmuTMuJL8oye1AUjj">
              Den siste värde talaren hyste stora farhågor för att ifrågavarande
              jernväg aldrig kunde komma till stånd. Jag tilltror mig icke att
              bedöma den saken. Af de kalkyler, som föreligga, borde väl dock
              kunna framgå, huruvida de uppgifter, som lemnats, äro rigtiga
              eller origtiga. Vore det fråga om att af statskassan tillsläppa
              ett större belopp för banans åstadkommande, så skulle jag tveka
              att tillstyrka förslaget, men här är det icke fråga om annat,
              än att kronan skall släppa till ett visst antal träd, och dervid
              torde väl kunna stipuleras sådana vilkor, att bolaget icke skulle
              få disponera dessa träd annat än i den mån arbetet fortginge.
              Jag kan sålunda icke se, att det kan vara någon risk att bifalla
              hvad Utskottet här tillstyrkt. Kommer banan icke till stånd, så
              är det värst för bolaget, som experimenterat bort penningar och
              kanske fått ett fåtal träd, men någon stor fara för landet är
              det icke.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BqmYUfRK4hu64YW6W3JaWk" who="unknown">
            <seg xml:id="i-8JZCpNEmry45dqZQ6DUgjo">
              Här har blifvit sagdt, att det vore omöjligt att bygga en jernväg
              deruppe, som kunde bära sig. Ja, det är omöjligt för oss svenskar,
              som få betala 6 procent för våra penningar, men helt annat är
              det med engelsmännen, som kunna erhålla penningar för 2 å 21 procent.
              Hvad vi således icke kunna göra, det kunna de med sina billigare
              penningar. De placera hellre sina kapital i ett företag här i
              Sverige, som gifver 3 procent, än de låta dem ligga i England,
              der de endast få 2 procent. Jag upprepar ännu en gång, att jag
              tror icke, att man riskerar mycket genom att bevilja hvad bolaget
              begärt, nemligen skogen, der jernvägen skall gå fram, om man blott
              vidtager den försigtigheten, att träden lemnas till bolagets disposition
              endast i den mån arbetet fortgår, men man vinner den fördelen
              att statens oerhörda skogar i denna del af landet mångdubblas
              i värde.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Q8NfW4HjWPvzbMhUpg11dX" who="unknown">
            <seg xml:id="i-V1WHn5brLACNiNXEL2bXry">
              Jag ber att få tillstyrka bifall till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-J7wcXxQ44bt3ePqk8QyLtc">
            N:o 29,
          </note>
          <note xml:id="i-CwabVXb8411t1JPLf7wRh1">
            Angående virkesunder« stöd för en
          </note>
          <note xml:id="i-W7yQ4W6hbhWjYw4PtVRJ3n">
            jernväg från
          </note>
          <note xml:id="i-T3saKrL9NHHHymZbrQAQHa">
            Luleå till norska gränsen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="47" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-047.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5fBo4y4VBampZ9T6BnSmXo">
            N:o 25.
          </note>
          <note xml:id="i-GNhzxZxdzSfUEmqNJLc78W">
            Angående virkesunderstöd för en jernväg från Luleå till norska
            gränsen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-UvbkNs89jJkdcDGwGtaHM" type="date">
            48 Lördagen den 29 Mars, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-JBgLFrdH7HuLd3HAB4fYMM" type="speaker">
            Herr Ola Andersson:
          </note>
          <u who="Q5555650" xml:id="i-FHKMQDdQ1s9o4k4vdXhTc7" next="i-SaNxsNxBAoUnTUwFAsZLVW">
            <seg xml:id="i-TmGCo31jt81qvtrK6XmzzT">
              Herr Liss Olof Larsson förklarade nyss, att han icke fann det
              underligt, att Kongl. Maj:t inkommit till Riksdagen med denna
              framställning. Men jag frågar, om man alltså anser det vara rätt,
              att Kongl. Maj:t icke lägger hinder i vägen för ett jernvägsföretag,
              som möjligen kan komma till stånd i sin helhet eller till någon
              del och blifva till nytta för staten och orten i fråga, om — säger
              jag — man finner det vara rätt, att Kongl. Maj:t söker främja
              ett sådant företag, kan det då vara rätt, att Riksdagen hindrar
              det?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5xw3D1xjF6c1dyqSZMqDzk" prev="i-FHKMQDdQ1s9o4k4vdXhTc7" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-X2TcYSxhuBzwP7FLYrKy4X">
              Jag har heller ännu aldrig förr erfarit, att man motsatt sig
              en uppoffring till befrämjande af något företag derför, att det,
              som begärts, varit för litet, men så låter det nu, när man säger,
              att den begäran bolaget framstält är så liten, att den icke spelar
              någon rol i ett företag af den beskaffenhet som ifrågavarande.
              Ja, det är sant, att det gäller en ringa uppoffring, men skall
              man motsätta sig den endast derför att den är ringa? Det förefaller
              mig icke vara rätt. Då får man också, när ett anspråk en annan
              gång framträder i någon annan form eller till större dimensioner,
              vara beredd på större uppoffringar. Sådana anspråk hafva visserligen
              också varit å bane, och då möjligen icke alla af Kammarens ledamöter
              hafva reda derpå, torde det ursäktas mig, om jag nämner hvad som
              i den vägen har förekommit.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NQ8kzKDnHzFhVv1HiaUdVD">
            Gellivaarabolaget begärde 1879 tillstånd att få bygga en jernväg
            från Luleå till Gellivaara, och jag tror icke, att jag misstager
            mig, om jag säger, att den uppoffring, som då ifrågasattes, var
            att lemna nämnda jernvägsbolag afverkningsrätt för all framtid
            eller åtminstone under en mycket lång tid till de skogar, som
            berördes af ifrågavarande jernväg — jag tror en hel mil på ömse
            sidor om banan. Detta förslag kom dock aldrig fram till Riksdagen,
            ty det afstyrktes af Kommerskollegium, som i stället tillstyrkte
            en kontant uppoffring från statens sida af 4 millioner kronor.
            Jag tror, att bolagets begäran i sin helhet tillstyrktes af presidenten
            i Kommerskollegium. Skulle jag misstaga mig häri, så blir jag
            nog upplyst derom, ty jag vet, att en af representanterna på stockholmsbänken
            har bättre reda på den saken än jag. Emellertid ser man, hvilka
            anspråk denna gång ifrågasattes blott för jernvägssträckan Luleå—Gellivaara.
            Denna framställning afslogs efter långa förberedelser af regeringen
            i Mars 1881. 1882 den 25 Februari ingåfvo Major Schough och Doktor
            Ljunggren ansökan om koncession å en jernväg från Ofoten till
            Töre eller Haparanda, med begäran om rättighet att på andra öfverlåta
            koncessionen, hvilken ansökan afslogs den 28 April samma år.
          </note>
          <note xml:id="i-772rphy7CjGEruJ2WuAFwx">
            1882 den 27 Mars ingåfvo en del af Norrbottens riksdagsmän i
            båda Kamrarne, på uppdrag utaf en del aktietecknare, ansökan om
            koncession å en del af denna jernväg, d. v. s. stycket Gellivaara—
            Luleå, men fordringarne på statens understöd voro något större
            än nu, som Herrarne skola få höra:
          </note>
          <u xml:id="i-U9TXAjfETVhbtn8saUi6rr" prev="i-FHKMQDdQ1s9o4k4vdXhTc7" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-Lc815jFNE5Q9yGhaGUpSZi">
              1:o. Allt nödigt virke och mark fritt;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9X4Qfx4CSidmAuVxvyUM4m">
            2:0. Antingen ett anslag af 4 millioner kronor, såsom Kommerskollegium
            tillstyrkt för Gellivaarabolaget, eller 3 millioner sågtimmer-
          </note>
          <pb n="48" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-048.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SS5yPeth4cqy2oiYrvDXJr" type="date">
            Lördagen den 29 Mars, f. m, 49
          </note>
          <u xml:id="i-BJdR8HCwJC7c3f2nZREeqw" prev="i-FHKMQDdQ1s9o4k4vdXhTc7" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-MKoygJvktvFFMkSa3eXUNZ">
              träd inom en mil på ömse sidor om banan mot 25 öre stycket, samt
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BSfoNHZX79esT8MkZES6kY">
            N;o 25. Angående
          </note>
          <note xml:id="i-H43CFakrHVVwdLi51dH4UK">
            2 millioner dito mot dels 40, dels 80 öre under 25 år med 100,000
            virktesunder-
          </note>
          <note xml:id="i-RTzyJb1k4aTWyynCEA7J2y">
            till 300,000 årligen, och slutligen full afverkningsrätt under
            50 år till all inom 1 mil från banan till kolning användbar skog,
            som ej är tjenlig till bjelkar och sågtimmer,
          </note>
          <note xml:id="i-HmgVzwjBdGU6K7N1bKJioL">
            eller ock 1,900,000 kronor i anslag utan återbetalningsskyldighet
            och 3,800,000 kronor i lån — naturligtvis i förening med hvad
            jag först nämnde, nemligen fri mark för banan å statens egor och
            nödigt virke för byggnaden fritt å statens skog.
          </note>
          <u xml:id="i-Ke7i31ZFy9XsA7489pj2E6" prev="i-FHKMQDdQ1s9o4k4vdXhTc7" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-VeFEGbtRiXg4K5igLqDqD8">
              Detta är de uppoffringar som andra begärt af staten, för att
              åstadkomma en del af denna jernväg. Om sålunda denna jernväg ej
              nu, men någon gång sedan skall komma till stånd, får staten nog
              vara beredd att göra betydligt större uppoffringar än nu äro i
              fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UfjdCeLKhxB6KGrtMHdbPC" prev="i-FHKMQDdQ1s9o4k4vdXhTc7" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-4DAjePk4QRDBmsVGt3vsmm">
              Jag är verkligen i likhet med Herr Liss Olof Larsson mycket benägen
              för att betvifla, att detta stora företag skall komma till stånd,
              särskildt med hänsyn till dels den ansökan, som af bolaget senast
              ingifvits till Kongl. Maj:t med anhållan om vissa förändringar
              1 koncessionen, hvilka ingifvit mig tvifvel, dels och icke minst
              den kostnadsberäkning, som Herr Liss Olof Larsson omtalade. Jag
              kan dock icke nu kontrollera hans uppgift derom, att i detta kostnadsförslag
              är utesluten all kostnad för rullande materiel och banvaktsstugor;
              men beräkningarne äro utan tvifvel allt för låga. Vi veta dock
              väl, att, innan Kongl. Maj:t låter arbetet begynna och innan någon
              statens mark får tagas eller enskild exproprieras samt bolaget
              komma i åtnjutande af nu ifrågavarande förmåner, bolaget måste
              styrka, att det förfogar öfver tillräckligt kapital för anläggningen,
              och innan detta kan ske, skall Vägoch vattenbyggnadsstyrelsen
              yttra sig ölver kostnadsförslaget, och jag tror, att denna styrelse
              likaväl som Kongl. Maj:t mycket noga brukar se till, att kostnadsberäkningarne
              uppgöras så noggrant som möjligt, hvarigenom man sedan kan pröfva
              om bolaget förfogar öfver tillräckligt kapital. Således anser
              jag icke denna omständighet, huru betänklig den annars kunde vara,
              utgöra tillräckligt skäl för att afslå hvad här nu är i fråga.
              Enligt hvad jag nyss erfarit, har Första Kammaren också med 79
              röster mot 22 bifallit Otskottets förslag. Jag kan då knappast
              tro, att denna Kammare vill underkasta sig att neka bifall härtill,
              hvarigenom med fog skulle kunna motses den anmärkning, att Kammaren
              en gång kunnat befrämja ett företag, som kunnat komma till stånd,
              men att Kammaren i onödan beslutat afslå den gjorda framställningen.
              Jag tror detta icke kan vara rätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LUNJaaEf9FhidvNxtUxT4n" prev="i-FHKMQDdQ1s9o4k4vdXhTc7" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-8X5yrqzqs7Fzf1osS1U4qm">
              För öfrigt är i dag icke berörd den ömtåliga politiska delen
              af frågan, som förut under riksdagen framhållits och som då tycktes
              spela en ganska betydlig rol. Denna lär jemnats ut vid närmare
              besinning, och man ser nu saken endast ur synpunkten af ortens
              och statens nytta. Företaget är af nytta för staten, derför att
              den har betydliga skogsarealer i dessa trakter. Endast mellan
              Buddbyn och Gellivaara eger staten, på en längd af ungefär 13
              å 14 mil, skog, som banan skulle genomgå. Den lilla uppoffring,
              staten nu skulle göra,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Gm9MnRQks9zZvNkGKfJu27">
            Andra Kammarens Prot. 1884. N:o 25. 4
          </note>
          <u xml:id="i-RQE1gtM1GwsrGoBVbqT4h6" prev="i-FHKMQDdQ1s9o4k4vdXhTc7" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-7g1b3VvKLD2PGn8YyQ2oAh">
              stöd för en
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C25K1wbRUC7NWFNC4qAyRU">
            jernväg från
          </note>
          <note xml:id="i-FqYnXyky4VwnznFBN9H2tz">
            Luleå till norska gränsen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="49" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-049.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CAW2fBcLmnAxRSNTkHToUt">
            N:o 25,
          </note>
          <note xml:id="i-VdJRkDxUJhYRSqYnDacqvG">
            Angående virkesunderstöd för en jernväg från
          </note>
          <u xml:id="i-FY7SM4fbhaJLWC1sFw1Vkf" prev="i-FHKMQDdQ1s9o4k4vdXhTc7" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-9eYaa8dU94srMuwAKSo5eX">
              Luleå till
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TTP3pTfhubWpxAUm9QVgcP">
            norska gränsen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-DkS6JVKb39TFmZ4b3UmxZf" type="date">
            50 Lördagen den 29 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-7XoXp7J8JpHYagoHHXDjkM" prev="i-FHKMQDdQ1s9o4k4vdXhTc7" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-CSQe8XSAhmi6p3bAv8CjuN">
              kommer att mångdubbelt återgäldas genom de högre pris, som staten
              sedermera kan betinga sig för virket.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-72K2PQ4G3Gc6j4GWxWQH27" prev="i-FHKMQDdQ1s9o4k4vdXhTc7" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-HugPyU7RwGrDQuWVJS7Kuo">
              Herr Liss Olof Larsson trodde, att jernvägen icke skulle komma
              till stånd samt att deruppe icke kunde blifva något värdt med
              afverkningen och betalningen för statens eller enskildes skogar,
              det senare emedan timret icke kunde forslas fram till jernvägen
              stort längre än en mil. Ja, är detta skäl rigtigt, så borde man
              icke anlägga några jernvägar eller andra kommunikationer alls,
              utan låta skogen ruttna. Men då Herr Liss Olof Larsson derefter
              förklarade sig vilja understödja företaget, om han vore säker,
              att detsamma komme till stånd, och då han fann naturligt, att
              samtlige representanter från dessa orter önskade få denna jernväg,
              så torde deraf framgå, att han i alla fall ansåg företaget nyttigt.
              Under sådana förhållanden tror jag icke det vara lämpligt, att,
              såsom Herr Liss Olof Larsson gjorde, yrka afslag på Utskottets
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MXCeEeRKZTbRVY9Vg2HbGh" prev="i-FHKMQDdQ1s9o4k4vdXhTc7" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-BVREL5C3eucTTW5tcxsNWg">
              Jag skall icke vidare upptaga Kammarens tid. Jag anhåller om
              bifall till Stats-Utskottets förslag och tror, att, om detta förslag
              ändå en gång kommer till stånd, till och med de, som nu hysa betänkligheter
              eller äro de största motståndare mot förslaget, skola med glädje
              helsa ett sådant företag i vår nordliga bygd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XZfb5zAQxPEdSCQvCthywc" prev="i-FHKMQDdQ1s9o4k4vdXhTc7" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-MgXt4MaZJRbDHMHy2fkSKU">
              Såsom jag redan nämnt, yrkar jag bifall till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7Vu2uCtykNXHkG1uLsAfaH">
            I detta anförande instämde Herrar Dahn, Göransson, Johannes Bengtsson,
            Jon. Andersson i Häckenäs, J. E. Johansson, Björkman och Wagenius.
          </note>
          <u xml:id="i-SaNxsNxBAoUnTUwFAsZLVW" prev="i-FHKMQDdQ1s9o4k4vdXhTc7" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-CKMqJFPmLGM7mFQcUE2BrX">
              Vidare anförde:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AQhqp666uxAkR1md89wppY" type="speaker">
            Herr Jöns Rundbäck:
          </note>
          <u who="Q6083441" xml:id="i-MSybi5uqy3MVAb3SWrZDTc" next="i-zYf6EiEhnSKKQbCAFGy3B">
            <seg xml:id="i-HiGBTNd89rqvLVRQek48Hk">
              Om, såsom jag befarar, denna Kammare och Riksdagen i sin helhet
              bifaller det föreliggande förslaget, vill jag icke att det i protokollet
              skall stå oanmärkt, att jag från detta beslut varit af skiljaktig
              mening och ber fördenskull att härmed få tillkännagifva att jag
              kommer att rösta afslag å Utskottets förevarande hemställan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UNnM7fS3ZTksgoHufMRxo1" prev="i-MSybi5uqy3MVAb3SWrZDTc" who="Q6083441">
            <seg xml:id="i-LP9QVXBeB8gnkMj6fodAFP">
              Jag hyser emot det ifrågavarande företaget inga betänkligheter
              ur politisk synpunkt. Jag tror det tvärtom blifva af nytta, om
              det kommer till stånd. Men jag vill betrakta denna sak med afseende
              på statens och Riksdagens egen värdighet, ty jag är af den lifliga
              öfvertygelse att ett bifall till det föreliggande förslaget kommer
              att framkalla efterräkningar, för hvilka jag icke vill stå i ansvarighet,
              och jag ber att till stöd för detta mitt påstående få åberopa
              exempel från ett med detta alldeles likartadt fall. År 1860 tillät
              Riksdagen på Kongl. Maj:ts förslag att mark finge upplåtas för
              anläggning af en jernväg emellan Gellivaare och Bottniska viken.
              Detta företag kom emellertid icke till stånd, men vid 1863 års
              riksdag väcktes ett nytt förslag i samma rigtning, hvarvid jernvägsföretaget
              tänktes satt i sammanhang med en kanalisering af Lule elf. Detta
              senare jernvägsföretag skulle naturligtvis blifva vida mindre
              och billigare än det 1860 ifrågasatta. Saken föredrogs hos Riksdagen
              och det hette då att det
            </seg>
          </u>
          <pb n="50" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-050.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3PM39weMvL159no6Cnk4as" type="date">
            Lördagen den 29 Mars, f. m. 51
          </note>
          <u xml:id="i-R5TRcvLamAv8DGnEMX9CHh" prev="i-MSybi5uqy3MVAb3SWrZDTc" who="Q6083441">
            <seg xml:id="i-YMpf1pns2tKNPZTngeSzPp">
              vore en ofantlig lycka för landet, som derigenom skulle beredas.
              Norrland skulle blifva ett nytt Eldorado. Den, som icke ville
              bidraga till företaget, vore icke fosterlandsvän o. s. v. Också
              anslog Riksdagen till företaget en summa af 852,000 kronor, med
              vilkor att detta belopp icke finge lyftas förr än ett vederhäftigt
              bolag vore färdigbildadt. Ett bolag vid namn "the Gelliware company
              limited" anmälde sig samt fick lyfta 500,000 kronor, men sedan
              detta skett, åtgjordes ingenting åt företaget, utan bolaget gjorde
              konkurs, hvilken konkurs försiggick både i England och Sverige,
              och staten anmälde sig såsom fordringsegare, men i Sverige fans
              icke någon utdelning att erhålla, ty det engelska bolaget bevakade
              sjelf ej mindre än 72,000 pund sterling, som efter en kurs af
              18 kronor per pund sterling gör i svenskt mynt 1,296,000 kronor.
              Så mycket och mera dertill, så påstods det, hade bolaget fått
              gifva ut, innan ännu en enda skena blef lagd på denna bana. Emellertid
              hade med anledning af statsrevisorernas berättelse i denna sak
              Riksdagen gifvit sina fullmäktige i Riksgäldskontoret i uppdrag
              att vidtaga åtgärder för utfående af svenska statens fordran i
              bolagets konkurs i England. Detta uppdrag föranledde fullmäktige
              i Riksgäldskontoret att vända sig till utrikesministeriet med
              begäran om åläggande för de förenade rikenas minister i London
              att bevaka svenska statens rätt och underrätta fullmäktige om
              huru saken rätteligen borde bedrifvas. En engelsk advokat fick
              i uppdrag att utföra svenska statens talan och denne vände sig
              till en annan utmärkt jurist, som yttrade sig rätt gynsamt för
              svenska statens rätt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AP3gDCr3Q7DXsZZSJHRoLt">
            Efter emottagandet af dennes yttrande uttogs den 4 Juli 1871
            stämning å det engelska bolaget, men vid domstolen upplystes då
            att konkursen redan vore afslutad och bolagets ansvarsskyldighet
            förfallen. Derefter uppstod fråga om att göra statens rättsanspråk
            på annan väg gällande men då fullmäktige ansåge att de från svenska
            beskickningen i London erhållna handlingar ådagalade att alla
            formaliteter blifvit af bolaget iakttagna och "då svenska staten,
            enligt dessa för skicklighet och opartiskhet vitsordade juristers
            sammanstämmande yttranden, numera hvarken hos det upplösta eller
            det nya Gellivaarabolaget skulle kunna i rättegångsväg i England
            utsöka ifrågavarande fordran”, etc., läto fullmäktige för sin
            del vid saken bero.
          </note>
          <u xml:id="i-zYf6EiEhnSKKQbCAFGy3B" prev="i-MSybi5uqy3MVAb3SWrZDTc" who="Q6083441">
            <seg xml:id="i-FsL7exaEivTo3U9ARv4aWv">
              På så sätt tillgick, då fråga förevar sista gången att begynna
              nu ånyo ifrågasatta jernväg. Svenska staten och Riksdagen förlorade
              derpå icke allenast 3 million, utan, hvad värre var, dels uti
              Eng- Jands press, dels i de bilagor, hvilka åtföljde de utländska
              delegarnes fordringsanspråk i Gellivaarakonkursen, förebråddes
              svenska regeringen och Riksdagen derför att de genom förespeglingar
              och vackra löften lurat utländingarne att teckna aktier i det
              misslyckade företaget och så vidare. På detta måste alltså landets
              kredit och värdighet sitta emellan och ett upprepande af dylika
              transaktioner förtjenar allt annat än uppmuntran. Alltså röstar
              jag för afslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6D7c7QdFCKbG47RLzCQ4tg" type="speaker">
            Herr J. W. Lind:
          </note>
          <u who="Q5952764" xml:id="i-XQq7Yc4Aw1yqs2z6xWQeeY" next="i-P8sQfNwKKVHUSCnYNg27vD">
            <seg xml:id="i-NUBsA9FWyrzVuRn2CMXBZt">
              Jag skall icke länge upptaga herrarnes tid, men jag har velat
              uttala och hembära Stats-Utskottet min erkänsla för den motivering,
              som ligger till grund för Utskottets beslut. Enligt de
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DnSKbwcHw8StXhPKUZVT1x">
            N:o 25.
          </note>
          <note xml:id="i-4SFu2rQ9iotfBF1B73PXrb">
            Angående virkesunderstöd för en
          </note>
          <note xml:id="i-Ba6PRsKUdMwZt7YdT7vE84">
            jernväg från
          </note>
          <note xml:id="i-9waAGz5TnRojLCcDaDGNXm">
            Luleå till norska grämsen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="51" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-051.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-A2cLtrpDfngnfFeTcwxCHJ">
            N:o 20.
          </note>
          <note xml:id="i-3xW3xypg7XmvAVcaufnBSZ">
            Angående virkesunderstöd för en jernväg från
          </note>
          <u xml:id="i-75w1SA38UvwBhykDcadbz1" prev="i-XQq7Yc4Aw1yqs2z6xWQeeY" who="Q5952764">
            <seg xml:id="i-9XHLhTbJUiFN6zXTb6yLbu">
              Luleå till
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-H4Gvh4JxEDKzg7MwC2Tnqh">
            norska gränsen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-LtQAxPw3X76p3ji9SvDhjn" type="date">
            52 Lördagen den 29 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-P8sQfNwKKVHUSCnYNg27vD" prev="i-XQq7Yc4Aw1yqs2z6xWQeeY" who="Q5952764">
            <seg xml:id="i-2D3wab8F2L44i3woziWD54">
              vilkor, som äro bestämda, synes staten icke hafva någonting att
              förlora, ty kommer icke denna jernväg till stånd, så behöfvas
              ju icke dessa träd, utan de få stå qvar. Å andra sidan tycker
              jag, att det är en ganska liten uppoffring, staten gör för åstadkommandet
              af en kommunikation för nordliga Norrbotten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Bh7QQRTtEhsM52Z8n2UxUQ">
            Jag anhåller om bifall till Stats-Utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-7TixME7qukNzgHP5b8VBYe" type="speaker">
            Herr Hedin:
          </note>
          <u who="Q4582704" xml:id="i-VdF3FuymS4qP1rRSgJCUaZ">
            <seg xml:id="i-GMrUtf9iXZztYMFVNi3oYw">
              Herr Talman! Jag ber att blott få instämma med dem, som yrkat
              afslag å det nu föreliggande betänkandet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TQbwRLtd5jcd6emL1qSNM1" type="speaker">
            Herr F. G. Janson:
          </note>
          <u who="Q5828357" xml:id="i-5QFY4EQ1S8Rz73MyD5dRNZ">
            <seg xml:id="i-Fnu6nfZFL4KyGt4uJonquh">
              Jag ber att få yrka bifall till reservanternas förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-G9nPRwrLbSU6TaQmfZf6Tm" type="speaker">
            Herr Sven Andreasson:
          </note>
          <u who="Q104918428" xml:id="i-QQYCJZkrPD7ycenM9C6brj" next="i-LWvnaRFNj6ZmhaWAtZZgD3">
            <seg xml:id="i-YGy4jytFgHpDPbNhdfzGxe">
              Stats-Utskottet har visserligen fäst åtskilliga vilkor vid det
              förslag, som framlagts för Riksdagen, men jag tror, att Riksdagen
              ändå icke borde bevilja hvad som här är begärdt. Det har blifvit
              sagdt, att Riksdagen skulle vilja hindra jernvägars byggande;
              det tror jag icke, men här är fråga om att staten skulle till
              det blifvande bolaget lemna ett större antal träd, till ett pris
              som endast motsvarar en liten del af dess rätta värde, och detta
              synes mig vara ett sätt att locka in med förhållandet obekanta
              aktietecknare, och det är detta, som man vill sätta sig emot.
              Hvarför begär man icke hellre att till staten skall bolaget skänka
              bort dessa träd, som nu är fråga om att de skola betala med 10
              öre för stycke? Det hade varit mycket regelare att begära, att
              få dessa träd till skänks än att begära att få dem för ett pris,
              som icke motsvarar närmelsevis deras verkliga värde. Då jag icke
              tror, att företaget verkligen skall komma stånd, och då jag icke
              vill understödja ett företag, som skall komma att förolyckas,
              så kan jag icke finna det billigt att Riksdagen gifver detsamma
              sitt moraliska understöd, såsom är ifrågasatt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4gff7cLBTv3rdr85pbpJq3" prev="i-QQYCJZkrPD7ycenM9C6brj" who="Q104918428">
            <seg xml:id="i-GUC9ZJGcnYG1BFo4F4n484">
              Att norrbottensrepresentanterna tala för förslaget, det förundrar
              mig icke, ty jag tror, att det kan vara önskligt för dem att få
              en kommunikation och tillfälle till ännu större förtjenst genom
              transport af virke till jernvägsstationer, ehuru jag icke tror
              mycket på talet om det oerhörda värde alla skogar, som finnas
              i Norrland, skulle få och det tillfälle till höjande af detta
              värde genom den ifrågasatta jernvägen, ty det blir endast en liten
              del af de norrländska skogarna, som kunna fraktas ut genom denna
              bana, och således kan det icke blifva tal om, huru många hundra
              tusen tunnland skog, som” skulle genom densamma kunna vinna förhöjning
              i priset.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8SktnbTditCMqQ9prgDvFp" prev="i-QQYCJZkrPD7ycenM9C6brj" who="Q104918428">
            <seg xml:id="i-Sv1SCg6WDaUq84WHJC6ihq">
              Att norrländingarne förut hafva stor förtjenst genom körning
              är nog sant. Jag har sjelf hört på en resa i Norrland, att de
              med en dragare kunde förtjena 10 å 15 kronor om dagen på skogskörslor,
              och det gjorde, att en bonde satt med 4 till 6 hästar mot 2 till
              3 kor. I en by derstädes, som jag besökte, var denna förtjenst
              så stor, att jordbrukarne läto till stor del jordbruket ligga
              nere till och med på den mark, de fått statsunderstöd för att
              torrlägga och uppodla. Jag såg huru skogen här växte på djup matjord
              med lerjord under. Icke går
            </seg>
          </u>
          <pb n="52" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-052.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Dvq8cB6yGKQSenpW6jszmi" type="date">
            Lördagen den 29 Mars, f. m, 53 N:o 25.
          </note>
          <u xml:id="i-LWvnaRFNj6ZmhaWAtZZgD3" prev="i-QQYCJZkrPD7ycenM9C6brj" who="Q104918428">
            <seg xml:id="i-TrTPd8wmj4aNGmcPkr9Fki">
              jordbruket framåt genom detta sätt att gå tillväga. Jag vill
              således Angående
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UMxQMgAHQjgyh28zQMkgci">
            öralj ör virkesunderyrka afslag på det föreliggande förslaget.
            stöd för on
          </note>
          <note xml:id="i-TYR6UWZqe2SoMvpAYbMmsC" type="speaker">
            Herr Hörnfeldt:
          </note>
          <u who="Q5821376" xml:id="i-J7JU4eE9MzYtKtzYHTifh4" next="i-Q6sJzwU9miiRTJ1z9AhDve">
            <seg xml:id="i-QCozuse4Vd6XSSvFNUPePN">
              Jag bor så långt aflägse från den blifvande Jernofig
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Q6sJzwU9miiRTJ1z9AhDve" prev="i-J7JU4eE9MzYtKtzYHTifh4" who="Q5821376">
            <seg xml:id="i-HxLUuk2A32x4a2HiXQjv3b">
              Luleå— Ofoten-jernvägen och har så liten kännedom om dessa trakter,
              — norska att jag icke hade tänkt yttra mig i frågan, men då jag
              hört åtskilliga gränsen. talare i Kammaren på det bestämdaste
              sätta sig emot banan på sådana (Forts) skäl, som jag för min del
              icke kan gilla, så har jag tillåtit mig begära ordet för att dock
              yttra mig temligen kort. Herrar Liss Olof Larsson, Jöns Rundbäck
              och Sven Andreasson hafva hufvudsakligen anfört som skäl emot
              det nu föreliggande förslaget den dåliga utgång, som kanaliseringen
              af Lule elf fick; men jag vet icke hvad detta har att göra med
              Luleå—Ofotens jernvägar. Jag tror att Riksdagen här icke har något
              annat att göra än att se till, att de garantier, som föreslagits
              för att banan skulle få komma i åtnjutande af virkesunderstödet,
              äro tillräckliga, så att träden verkligen komma att uteslutande
              användas i och för jernvägsbyggnader, och att banan kommer att
              byggas i de bestämda sektioner, Kongl. Maj:t gillat. Något annat
              behöfver icke Riksdagen bry sig om. Jag tror, att de garantier,
              som Stats-Utskottet föreslagit och Kongl. Maj:t begärt, böra vara
              tillräckligt betryggande, för att Riksdagen må kunna bevilja förslaget
              utan risk att behöfva göra den allra ringaste förlust. Jag tror,
              att skogen kommer att höjas i värde så betydligt genom denna bana,
              att Riksdagen genom denna obetydliga uppoffring kommer att bereda
              sig en ganska stor vinst. Jag skall icke längre upptaga Kammarens
              tid; jag har blott velat inlägga min protest mot den bevisföring,
              som mot saken anförts och ber att få yrka bifall till förslaget.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GuGxVwEuaGA1qJ7LM9sprC">
            Häruti instämde Herrar J. Andersson i Jönvik, Markstedt, Herslow
            och Friherre Nordenskiöld.
          </note>
          <note xml:id="i-EdU2V1YJSS5nHoWivkqKQc" type="speaker">
            Herr Statsrådet Themptander yttrade:
          </note>
          <u who="Q52958" xml:id="i-KjUc7ADLXahnunhgmQ8Ary" next="i-T4MnDhc4fLQq6awnkvy2oU">
            <seg xml:id="i-BnUnHtdxvimwFGtKEVcJgt">
              Jag kan icke underlåta att, trots den långt framskridna tiden,
              uttala min synnerligen stora förvåning deröfver, att detta obetydliga
              förslag har kunnat framkalla så mycket motstånd, som en och annan
              talares yttrande under denna debatt låter ana. Först och främst
              vill jag säga, att det, som här ifrågasättes, i egentlig mening
              icke kan kallas någon uppoffring alls för statsverket; statens
              fördelar af denna banas tillkomst äro nemligen så stora och påtagliga,
              att i jemförelse dermed det endast är ett ytterst anspråkslöst
              bidrag staten genom detta virkesunderstöd skulle lemna till företagets
              åstadkommande. Härvid skola vi besinna, att i detta fall, har
              staten icke allenast det allmänna intresset, staten alltid måste
              ega för kommunikationernas förbättrande inom landet, utan äfven
              det privata intresse, som hvarje fastighetsegare måste hafva af
              att få sin ort tillgodosedd med förbättrade kommunikationsanstalter;
              och detta statens privata intresse måste vara större i samma mån,
              som de fastigheter, hvilka staten disponerar, äro mera omfattande
              och värderika, hvartill kommer den omständigheten, att dessa fastigheter
              till en högst betydlig areal icke ega egentligt
            </seg>
          </u>
          <pb n="53" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-053.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-K2DSPRdKt7imqjJJRZDorN">
            N:o 25.
          </note>
          <note xml:id="i-MqUkYTVmKAXSDt88whst3Y">
            Angående virkesunderstöd för en jernväg från Luleå till norska
            gränsen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-G8fWTpFBqZByv5Ca1skAV6" type="date">
            54 Lördagen den 29 Mars, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-6XWqSsS5GiLS1g1EbrQTkv" prev="i-KjUc7ADLXahnunhgmQ8Ary" who="Q52958">
            <seg xml:id="i-33BYsjJVhsNw58zBUdBHzX">
              något värde förr, än utvidgade kommunikationer göra dem åtkomliga.
              Kan man i jemförelse med dessa direkta intressen, som staten,
              såsom skogsegare, har, kalla hvad här begäres för någon uppoffring
              från statens sida?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KQYYtu8UdqAuUJhYUTA6QV" prev="i-KjUc7ADLXahnunhgmQ8Ary" who="Q52958">
            <seg xml:id="i-3jkzFUUGxWeGXm8FjjJAof">
              För öfrigt lär det väl icke kunna finnas mer än en tanke om,
              att den jernvägsanläggning här är i fråga måste vara af en synnerligen
              stor betydelse för Norrbotten. Om den sidan af saken torde många
              ord ej behöfva spillas. Icke lära väl vi, som tillhöra södra och
              mellersta Sverige och hafva en rik erfarenhet af jernvägsanläggningars
              gagn, vilja bestrida, att icke Norrbotten också skulle draga fördel
              af detta vigtiga kommunikatiorsmedel och att denna fördel skulle
              blifva större i samma mån, som de resurser äro stora, för hvilkas
              utveckling bristande kommunikationer nu lägga hinder i vägen.
              De skäl, som här anförts mot förslaget, synas mig egentligen bestå
              dels deri, att man tycker, att det är ett allt för litet bidrag,
              som skulle lemnas af staten, och att detta bidrag spelar en allt
              för liten rol i jemförelse med den stora anläggningskostnaden
              och dels deri att man icke skulle hafva någon garanti för, att
              företaget skulle komma till stånd, hvarför man genom ett bifall
              till förslaget, endast skulle lemna ett moraliskt understöd åt
              ett företag af tvifvelaktigt värde. Hvad nu först och främst angår
              det ringa understödet, så har jag redan erkänt, att det är ganska
              ringa. Dess beviljande står dock i full öfverensstämmelse med
              det vanliga förhållandet, att, då en jernväg genom enskild företagsamhet
              skall bringas till stånd, man från de orter, hvarigenom jernvägen
              skall dragas, påkallar dels kostnadsfri upplåtelse af mark och
              dels naturaprestationer. TI detta fall äro de naturaprestationer,
              som innefattas i kostnadsfri virkesupplåtelse, så mycket mera
              af billigheten påkallade, som anläggarne af denna jernväg, då
              de lemnat kusten och kommit ett stycke in i landet, näppeligen
              hafva tillfälle att förse sig med virke från annat håll än från
              statens skogar. Det vore ju alldeles orimligt, om staten skulle
              betinga sig full ersättning för detta virke, som skulle användas
              till att åstadkomma en utfartsväg från statens egna skogar. Vi
              veta ju, huru staten tillsläpper virke till de elfrensningsarbeten,
              som af enskilde utföras för att flottbargöra vattendrag, hvarå
              virke från statens skogar framflottas. Här är fråga om en annan
              slags utfartsväg, som skall göra obehöflig en mängd elfrensningsarheten,
              som eljest måste ifrågakomma och taga i anspråk än större virkesqvantiteter.
              Det är ur den synpunkten man bör betrakta det virkesanslag här
              begäres. Nu är det ju gifvet, att, om staten skulle säga: "nej,
              vi vilja icke ingå på denna begäran att lemna virke till ett sådant
              pris", så skulle staten derigenom lägga i dagen en bestämd afvoghet
              mot företaget, och man kan icke begära, att utländingar skola
              intressera sig för att nedlägga penningar i ett företag, hvaraf
              staten hemtar direkt gagn, då detta företag skulle på dylikt sätt
              af staten ses med oblida ögon. Utländingarne kunde för öfrigt
              lättare bära denna afvoghet, ty dem står det ju öppet att draga
              sig tillbaka från företaget, men visst är, att Norrbottens län,
              som fäst stora förhoppningar vid detta företag, skall hafva svårt
              att bära den afvoghet,
            </seg>
          </u>
          <pb n="54" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-054.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Sag3Qbi8z3HA8ZXPSkp5k9" type="date">
            Lördagen den 29 Mars, f. m, 55
          </note>
          <u xml:id="i-UbQNWdCJHkiixRyr2gLvxa" prev="i-KjUc7ADLXahnunhgmQ8Ary" who="Q52958">
            <seg xml:id="i-GNLtQ6MdMyikemkaidBoXb">
              som det skulle se i Riksdagens afslag å en så billig begäran
              som denna. Jag vet väl, att denna afvoghet icke är medveten och
              åsyftad af de personer, som uppträdt mot förslaget, ty de hafva
              endast stält . sig på den svenska statskreditens ståndpunkt eller
              anse, att moraliska skäl lägga hinder i vägen för att lemna förslaget
              sitt understöd. Men för att öfvergå till de moraliska skälen samt
              påståendet, att man icke hade garanti för företagets utförande,
              och att man lemnade sitt understöd åt ett företag af tvifvelaktigt
              värde, så ber jag blott få nämna, att staten icke på något sätt
              inbjudit eller uppmuntrat till detta företags åvägabringande.
              Det är enskilda personer, som sökt koncession å företaget, och
              staten har dervid föreskrifvit stränga vilkor. Staten har icke
              på minsta sätt framträdt och velat genom någon sin åtgärd gifva
              ett moraliskt stöd åt detta företag. Men, säger man, om företaget
              misslyckas, så skulle detta kunna hafva ett störande inflytande
              på svenska krediten. FEbhuru det ligger mycken aktningsvärd omsorg
              till grund för ett dylikt tal, och ingen kan mer än jag anse önskvärdt,
              att allt undvikes, som i detta hänseende kan hafva ett menligt
              inflytande, så vågar jag dock påstå, att svenska krediten hvilar
              på säkrare fötter än att den å den engelska marknaden kan komma
              att bedömas efter det sätt, hvarpå ett jernvägsföretag i landets
              nordligaste del slår ut. Jag är nemligen fullt öfvertygad, att
              engelsmännen äro tillräckligt praktiska för att bedöma hvarje
              sak efter dess eget värde. Jag tror derför, att vi kunna vara
              fullkomligt lugna för några obehagliga verkningar för framtiden
              i dylikt afseende.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AzQ7a1waWFGL6btBEUJ4Ap" prev="i-KjUc7ADLXahnunhgmQ8Ary" who="Q52958">
            <seg xml:id="i-K4ym9XvF4JwnyNwVvzVtyr">
              Hvad som för mig vid denna frågas bedömande inneburit talande
              skäl för förslagets framläggande har varit, att Norrbotten för
              närvarande är i hög grad vanlottadt på kommunikationsanstalter,
              att denna landsdel, i besittning af sådana, skulle blifva i tillfälle
              att i rikt mått utveckla de resurser, som der finnas; att här
              bjudes oss ett tillfälle att med utländska kapital och utländske
              mäns medverkan — faktorer, hvilka förut på ett synnerligen lyckligt
              sätt medverkat till vårt lands utveckling — bereda Norrbotten
              förbättrade kommunikationsanstalter. Vi kunna visserligen rygga
              tillbaka för detta företags stora dimensioner och möjligen hysa
              tvekan, huruvida det skall blifva möjligt för detta bolag att
              gå i land med företagets realiserande, men vi ega icke rätt att
              betvifla upphofsmännens ärliga afsigter, och dessutom böra vi
              komma ihåg, att de icke få komma i åtnjutande af hvad här är ifrågasatt
              samt att de icke få taga ett spadtag å annans mark förr, än plan
              blifvit faststäld för en hel sektion af banan, och de visat sig
              förfoga öfver tillräckliga medel för banans färdigbyggande å en
              dylik sektion; och att en sektion icke är något litet stycke se
              herrarne af betänkandet. Hela banan sönderfaller inom svenskt
              område i endast tre sektioner, och den sektion, derå arbetet först
              skall taga sin början, omfattar den 18 mil långa sträckan mellan
              Luleå och Gellivaara. Arbetet å denna sektion skall, om jag minnes
              rätt, börjas senast den 1 nästinstundande Juli. Dessförinnan måste
              det således visa sig, om bolaget förfogar öfver tillräckliga medel
              att utföra bananläggningen å nyssnämnda betydliga sträcka, och
              man får följaktligen mycket snart se, om företaget har utsigt
              att kunna genomföras eller icke. Jag tror
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KqeC81ZLARvoqLQo5wbQFd">
            N:o 25.
          </note>
          <note xml:id="i-Ms4MFgkSEpjThi1youHJos">
            Angående virkesunderstöd för en Jjernväg från Lealeå till norska
            gränsen.
          </note>
          <note xml:id="i-VZ4A3SKVnSosSMDVK85vgu">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="55" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-055.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BWNVcXttY9zKXr81Qt15pw">
            N:o 25.
          </note>
          <note xml:id="i-WH6vz5oYRiMxEAVAvLMba4">
            Angående virkesunderstöd för en jernväg från
          </note>
          <u xml:id="i-2K2fH4NYRftsCxcAb2PwV3" prev="i-KjUc7ADLXahnunhgmQ8Ary" who="Q52958">
            <seg xml:id="i-TUPaqir3aT1VF3NNxVR86n">
              Luleå till
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ByHzH3ZHWLG8Tx6mLVw1J2">
            norska gränsen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-FejBFjwQUSwp5Mu6ctzZmm" type="date">
            56 Lördagen den 29 Mars, f. m,
          </note>
          <u xml:id="i-T4MnDhc4fLQq6awnkvy2oU" prev="i-KjUc7ADLXahnunhgmQ8Ary" who="Q52958">
            <seg xml:id="i-JgnjTC3JQXrbR79ZqVuHG3">
              emellertid, att det skulle vara betänkligt, om Riksdagen nu skulle
              medelst ett afslag å den Kongl. propositionen tillintetgöra de
              utsigter, som yppat sig för Norrbotten att få tillgodogöra sig
              frukterna af det ifrågastälda företaget, utsigter hvilka, såsom
              vi hafva hört, för denna landsdels invånare te sig såsom allvarliga
              och hvilkas förverkligande jag föreställer mig att Riksdagen icke
              vill taga på sitt ansvar att möjligen förhindra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NjwCf8iRwqAiBpNkLvN4mF" type="speaker">
            Herr Ola Andersson:
          </note>
          <u who="Q5555650" xml:id="i-RFjd7LBVSuVDvAvNvgMFNh" next="i-YW7kjHsw3kugwt4HUMiZk5">
            <seg xml:id="i-LwDzxNfHzE7HEbYaBW29Fg">
              Då jag begärde ordet, var detta hufvudsakligen för att vederlägga
              hvad Herr Andreasson yttrade om, att ifrågavarande jernväg skulle
              komma att förstöra jordbruket i Norrland, men vid närmare eftertanke
              tror jag, att detta påstående icke behöfver vederläggas, emedan
              det tydligen vederlägges af sig sjelft.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WZv9mGGaDUG124bg35LHjc" prev="i-RFjd7LBVSuVDvAvNvgMFNh" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-6By51WwBpCyEjfu6BUPWh2">
              Vidkommande åter Herr Jöns Rundbäcks yttrande om, att det på
              1860-talet varit fråga om ett alldeles liknande jernvägsföretag
              som det nu ifrågavarande, nemligen från Gellivaara till Luleå,
              så, och då detta måtte vara något misstag af honom, ber jag med
              anledning deraf få upplysa, att det då ifrågasatta företaget afsåg
              en kanalisering af Lule elf samt att det då icke var fråga om
              något annat jernvägsföretag än ett stycke jernväg från Gellivaara
              till Lule elf. Det var förmodligen detta Herr Rundbäck åsyftade,
              enär statsbidraget till berörda kanaliseringsföretag var bestämdt
              till åtta hundra femtio två tusen kronor eller samma belopp som
              Herr Rundbäck uppgaf för ett jernvägsföretag, ehuru det sedermera
              allenast utgick med en half million. Aktiebeloppet var fem hundra
              tusen pounds sterling. Hälften af aktierna och något deröfver
              stannade i händerna på ett par svenskar, som lågo i England samt
              sålde och köpte. Till sist fastnade de emellertid för aktierna.
              De mäktade dock endast betala in en tiondedel af aktiernas belopp,
              och derutaf användes tre hundra tio tusen åtta hundra trettio
              kronor, jemte den halfva million, staten utbetalade till kanaliseringsarbetet.
              Det var förmodligen detta företag Herr Jöns Rundbäck åsyftade,
              då han utlät sig, att det nu vore fråga om ett liknande jernvägsföretag,
              och intet annat. Då förlorade staten visserligen en half million,
              hvarpå den återfått 25,000 kronor, men huru skall staten nu kunna
              göra någon dylik förlust? och hvad kan väl det hafva för inflytande
              eller tillämpning på detta företag, 1 synnerhet som några dylika
              sviter vid detta företag icke kunna ifrågakomma. Hvarföre uppskrämmer
              man då härmed sinnena onödigtvis mot detta företag?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EYkhbWsKCbRntqukNNJDbC" prev="i-RFjd7LBVSuVDvAvNvgMFNh" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-K97suMVhHRDeMaxPoGZBvY">
              Hvad derefter beträffar talet om det så kallade moraliska stöd,
              som Riksdagen utan att teckna aktier skulle lemna detta företag,
              så anser jag att detta nästan innebär en förolämpning mot utländingarne,
              då man tilltror dem att vara så enfaldiga, att de deraf skulle
              låta lura sig. Å ena sidan förklarar man ju bidraget allt för
              ringa och å andra sidan skulle den verkan, detta skulle åstadkomma,
              vara så stor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B1qekEZY7X1fHVi9KoLWKZ" prev="i-RFjd7LBVSuVDvAvNvgMFNh" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-JXHfq3xiwtbAjSNb1tmKWp">
              Det har redan förut ordats om huruvida detta företag, som nu
              är föremål för diskussion, verkligen kan utföras. Jag har förklarat
              mig äfven tvifla derpå. En del, och den för oss svenskar otvifvelaktigt
              vigtigaste, kan dock, enligt mitt förmenande, komma till stånd,
              nem-
            </seg>
          </u>
          <pb n="56" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--25/prot_1884__ak__25-056.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7ZJWTpe32vueUsGcDpcYLE" type="date">
            Lördagen den 29 Mars, f. m, 57 N:o 25.
          </note>
          <u xml:id="i-YW7kjHsw3kugwt4HUMiZk5" prev="i-RFjd7LBVSuVDvAvNvgMFNh" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-KiXjJ2Sw6nbQJciSpYj9YA">
              ligen den mellan Gellivara och Luleå, förutsatt likväl att Gellivara-
              Angående verkens egare kraftigt ingripa i företagets främjande.
              Under denna utge naers förutsättnings rigtighet bör en jernväg
              mellan Luleå och Gellivara jörneda Hå till och med mycket väl
              kunna komma till stånd. Uppslaget till hela ” Zuleå till företaget
              må nu vara hvilket som helst, kan det blott ledas dithän att norska
              det främjar landets utveckling och vara till gagn för staten,
              såsom Forte här verkligen kan blifva fallet, så kan jag för min
              del ingalunda mot- (Forts.) sätta mig det obetydliga understöd,
              hvarom här är fråga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ATv53cHokMnepp4vftT6Qn">
            Då tiden nu var långt framskriden och flere talare anmält sig
            vilja afgifva yttranden i det förevarande ämnet, afbröts öfverläggningen,
            för att fortsättas kl. 7 e. m., då detta sammanträde, enligt derom
            ut-: färdadt anslag, komme att fortsättas; och åtskildes Kammarens
            ledamöter kl. 3 4 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-65LtDCfcCSJ8LxFEg6aw7F">
            In fidem H. A. Kolmodin.
          </note>
          <note xml:id="i-MJDde7HjNEsx5iPrvqEgUB">
            Andra Kammarens Prot. 1884. N:o 25. 5
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
