<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1880</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1880</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1884--ak--29">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1884--ak--29</head>
          <docDate when="1884-04-01">1884-04-01</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RH1nXFA5GPVbxW6jNfU18T">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1884. Andra Kammaren. N:o 29.
          </note>
          <note xml:id="i-JJh2jU5wFfWrnGJakXmvaF" type="date">
            Tisdagen den 1 April.
          </note>
          <note xml:id="i-YZ37KKf3rTn2pX81aYR8Yk">
            Kl. 7 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-LyvmTfnuT1gbGBuChXjPY6">
            g 1,
          </note>
          <note xml:id="i-GT1QhLKVAEmYczSqnsFzWR">
            Föredrogs men blef ånyo bordlagdt Bevillnings-Utskottets Betänkande
            N:o 4.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-NGATFXg8vvV2fmsg1zk7qW">
            § 2.
          </note>
          <note xml:id="i-6BkhwnBGQo6QE28BwuScQq">
            Vid föredragning härnäst af Lag-Utskottets Utlåtande N:o 37,
            i anledning af Kongl. Maj:ts proposition med förslag till förnyad
            grufvestadga, anförde
          </note>
          <note xml:id="i-JsvRksZvnrbESZJGzHsizn" type="speaker">
            Herr Thomasson:
          </note>
          <u who="Q6208470" xml:id="i-5qQKDTNw7cD2TfksQiyciz">
            <seg xml:id="i-HBmxoqNq9vReE32mZbc8Ng">
              Jag tillåter mig vördsamt hemställa, huruvida icke Kammaren skulle
              vilja besluta att uppskjuta behandlingen af denna fråga till efter
              Påsk. Den är nemligen af så stor betydelse och omfattning, att
              säkerligen de fleste af Kammarens ledamöter icke hunnit tillräckligt
              sätta sig in i densamma, för att kunna rätt bedöma den, om ärendet
              skulle handläggas redan nästa lördag. Dertill kommer att säkerligen
              många af Kammarens ledamöter då redan rest att besöka sina hem;
              och jag tillåter mig derföre föreslå att Kammaren måtte besluta
              att uppföra denna fråga främst bland de tvenne gånger bordlagda
              ärenden, som förekomma på föredragningslistan för sista plenum
              i den med påskdagen börjande veckan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DLadpo5QVqVBjmVKYqk4zv">
            Häruti instämde Herr Boman.
          </note>
          <note xml:id="i-D6aTaz1pt8Rvu5gZ5m1xcK">
            Med bifall till det sålunda framstälda yrkandet och efter af
            Herr Talmannen gifven proposition beslöt Kammaren, det skulle
            förevarande utlåtande uppföras främst bland två gånger bordlagda
            ärenden, på föredragningslistan för Kammarens sista sammanträde
            uti den med påskdagen börjande veckan.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-8DVKqsdziVYRdkNet5dDhX">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-H7yVY9NMteDshTWEZuCU9n">
            Efter föredragning vidare af samma Utskotts Utlåtande N:o 38,
            i anledning af väckt motion om aflåtande af skrifvelse till Konungen
            Andra Kammarens Prot, 1884, N:o 29. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2mqfw5EpvxH7edxJnASy8w" type="date">
            N:o 29. 2 Tisdagen den 1 April.
          </note>
          <note xml:id="i-X3WV6DfSiKSZGudst8mTHD">
            angående ändring i sättet för fullgörande af den arbetsskyldighet,
            som åligger egare af stenkolsgrufva, yttrade
          </note>
          <note xml:id="i-MfdqJcatjUA9UfLcqhHv9R" type="speaker">
            Herr Thomasson:
          </note>
          <note xml:id="i-J3LThjrto5AH9yAgY2zhsB">
            Då den fråga, som i detta betänkande behandlas står i det sammanhang
            med frågan om grufvestadgan att den torde böra förekomma till
            afgörande samtidigt med sistnämnda ärende tillåter jag mig att
            i afseende å detta betänkande göra enahanda framställning som
            nyss, det vill säga att det må u P- sättas till afgörande på föredragningslistan
            för sista plenum i den med påskdagen börjande veckan, näst efter
            Lag-Utskottets Utlåtande N:o 37.
          </note>
          <note xml:id="i-JodYBjZSC6z2JsY92741my">
            På derom af Herr Talmannen framstäld proposition beslöt Kammaren,
            med bifall till Herr Thomassons sålunda gjorda hemställan, att
            ifrågavarande ärende skulle å föredragningslistan för Kammarens
            sista sammanträde, under den med påskdagen börjande veckan, uppföras
            näst efter Lag-Utskottets i nästföregående 8 omförmälda Utlåtande
            N:o 37.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-VyoraiRULVnZJxtNJpiEgY">
            § 4.
          </note>
          <note xml:id="i-Kdu5UswJKL6fqAikRvM2v7">
            Om anta- Till atgörande förelåg Lag-Utskottets Utlåtande N:o
            35, i anledgande af en ning af Kongl. Maj:ts proposition med förslag
            till förordning angålag angåendeende patent.
          </note>
          <note xml:id="i-KyTdKj8HTY43wNsmFhT9Xw">
            patent. Genom aflåten proposition hade Kongl. Maj:t förklarat
            sig vilja
          </note>
          <note xml:id="i-H3teL8nHAt26TXe8ryc6WD">
            inhemta Riksdagens yttrande öfver ett samma proposition bilagdt
            förslag till förordning angående patent, samt tillika förklarat
            sig vilja, efter emottagandet af Riksdagens svar, företaga den
            slutliga pröfningen af samma förslag och om författnings utfärdande
            i ämnet i nåder förordna.
          </note>
          <note xml:id="i-8oZUu2BgRFi6zdpfNb6DTu">
            I anledning af berörda proposition hade Utskottet i förevarande
            utlåtande hemstält, att Riksdagen måtte för sin del antaga det
            af Kongl. Maj:t framlagda förordningsförslaget, med några mindre
            af Utskottet deri föreslagna redaktionsförändringar.
          </note>
          <note xml:id="i-6ZuHcmKhp2Mc5rcMxrq3Zx">
            Efter uppläsande, hvar för sig, af $$ 1 och 2 af samma förslag,
            blefvo dessa $$ af Kammaren godkända.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-XNSxQSkVQ12e85AU7Q1tDb">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-KruXx8brz6hjrcEkskAFya">
            Denna $ hade följande lydelse:
          </note>
          <u xml:id="i-QxLPPrRs1DAKDzFsHpjQmn" next="i-7VZSfFx87YZaPQwkkxLXYc" who="Q6208470">
            <seg xml:id="i-DvKQpijsi6vqvih6JZqJjw">
              »Uppfinning må ej anses såsom ny, om den, innan ansökan om patent
              derå inkommit till patentmyndigheten, redan blifvit så beskrifven
              i allmänt tillgänglig tryckt skrift eller så öppet utöfvad, att
              sakkunnig person kan med ledning af derigenom vunna upplysningar
              utöfva uppfinningen, eller om dess föremål ej väsentligen skiljer
              sig från alster eller tillverkningssätt, som förut blifvit sålunda
              kändt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7VZSfFx87YZaPQwkkxLXYc" prev="i-QxLPPrRs1DAKDzFsHpjQmn" who="Q6208470">
            <seg xml:id="i-RG4Uq3YKxA1XSF3QfjqBUU">
              En uppfinnings offentliggörande i tryckt skrift genom utländsk
              patentmyndighet eller förevisande å en internationel utställning
              må dock ej utgöra hinder för patents meddelande, så framt ansökan
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NXrt7AKX9P6RzWcmcgQkuv" type="date">
            Tisdagen den 1 April. 3 N:o 29.
          </note>
          <note xml:id="i-QC2utHNfJFWMyFH8isu1b7">
            derom inkommer inom sex månader efter offentliggörandet eller
            ut- Om anta-
          </note>
          <note xml:id="i-2rujQUowqwSvZFEKMpMpek">
            ställni - 2 gande af en
          </note>
          <note xml:id="i-MCjJRGhamxkuqdA6dezwua">
            tällningens öppnande.» fp anskene a pe : 4 Re patent. Efter föredragning
            häraf anförde (Forts)
          </note>
          <note xml:id="i-HvJCUZPyhC5arescN49E4F" type="speaker">
            Herr Sand wall:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-GiaFSYip5rFmS6BDFRSgS2">
            <seg xml:id="i-NPnHwFNteqt73vniDoANXf">
              Då jag hört att Första Kammaren redan antagit detta lagförslag
              oförändradt, tjenar det väl föga att söka få ärendet återremitteradt,
              hvilket jag annars skulle önskat. Jag har nemligen mot lagförslaget
              åtskilliga små anmärkningar, hvilkas iakttagande till rättelse
              jag tror skulle vara egnadt att göra lagen så verksam som möjligt
              och, mer än kanske kan blifva fallet som den nu är framlagd, skyddande
              för patentinnehafvaren. Särskildt beträffande den nu föredragna
              8 3 skulle jag i den der förekommande meningen »redan blifvit
              så beskrifven i allmänt tillgänglig tryckt skrift eller så öppet
              utöfvad» vilja efter ordet »eller» hafva införda orden »af annan
              än uppfinnaren» — ett tillägg, som efter mitt förmenande skulle
              vara särdeles betryggande för patentinnehafvaren. Men, som sagdt,
              jag gör intet yrkande, utan ber endast att få till protokollet
              antecknad denna anmärkning till den kraft och verkan den framdeles
              möjligen kan hafva.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8pTusu2pg47pmprWBAqN3s" type="speaker">
            Herr P. M. Larsson:
          </note>
          <u who="Q5936964" xml:id="i-QesEDbsSrn4JLEndch8Rox" next="i-WiutHebuy1v8XhrTLSg8WE">
            <seg xml:id="i-7w9yD1k6opQBDj8DzjUUnr">
              Herr Talman! Då jag i motion N:o 48 i Andra Kammaren vid förra
              årets riksdag väckte förslag om vissa ändringar i vår nu gällande
              orimliga patentlag för att bringa frågan ur den lägervall, hvaruti
              den legat efter riksdagsskrifvelsen till Kongl. Maj:t år 1877,
              eller, rättare sagt, utföra patentlagstiftningsfrågan ur den återvändsgränd,
              i hvilken den kommit genom ett af särskilda komiterade den 6 November
              1878 afgifvit »Förslag till förordning angående patent», så vågade
              jag icke hysa den förhoppning att en Kongl. proposition i ämnet
              skulle aflåtas redan till detta års Riksdag. Nu har emellertid
              detta skett, och likasom den skyndsamma åtgärden härutinnan är
              förtjent af allt erkännande, är det desto mera glädjande från
              den industriidkande allmänhetens sida som nuvarande statsrådet
              och chefen för Civildepartementet synes haft all möda ospard för
              att vid utarbetande af lagförslaget i fråga få det så godt som
              möjligt. Med aktgifvande sålunda ej mindre på andra länders patentlagstiftning
              än vårt eget lands behof, har ock Herr Statsrådet med välvilligt
              lyssnande till erfarenhet och kloka råd från vårt lands fackmän
              och industriidkare funnit de-hufvudgrunder, på hvilka vår patentlagstiftning
              bör hvila, hvilket har gjort att förslaget i hufvudsak mottagits
              med en ganska allmän tillfredsställelse.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2CrK4BUzCrbiJzWVG9pT8Y" prev="i-QesEDbsSrn4JLEndch8Rox" who="Q5936964">
            <seg xml:id="i-86qwh1WbZpU17fDiFiUpRS">
              Lag-Utskottet har ock egnat den föreliggande frågan en omsorgsfull
              behandling.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-E3vDL654uPXykRtHKDMLzY" prev="i-QesEDbsSrn4JLEndch8Rox" who="Q5936964">
            <seg xml:id="i-3URue5XPeocPjkrPBpjoZr">
              Med detta uttalande vill jag likväl icke hafva sagt att föreliggande
              förslag är alldeles ofelbart. Hade de anmärkningar som för Lag-
              Utskottsledamöterne blifvit gjorde, beaktats så som sig bort,
              så hade denna lag om patent varit en af verldens bästa patentlagar.
              Det är sant att man icke kan tillfredsställa alla eller få allt
              på en gång, men när man skall hafva en ny patentlag och ärendet
              underställes Riksdagens pröfning bör det ej förundra, om man till
              protokollet ut-
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CNwHqvxrbd8Zub4BiW5gF6">
            N:o 29.
          </note>
          <note xml:id="i-2n1JjZNn72bTJML5A2Har1" type="date">
            4 Tisdagen den 1 April.
          </note>
          <u xml:id="i-WnxSHpz1uHaBJFytuMZD9q" prev="i-QesEDbsSrn4JLEndch8Rox" who="Q5936964">
            <seg xml:id="i-9zmLBWxVb6de2qMzh81Zgi">
              Om antatalar några önskningsmål. Det är ingalunda utan skäl som
              man, så
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LXLt8wMZEjHwWCmDrEjMsR">
            gande af en vidt möjligt, bör tillse att alla berättigade intressen
            blifva tillgodolag angående ssada ' : ?
          </note>
          <note xml:id="i-JJHEhPMEyurPU5KpicwPnT">
            patent. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-WiutHebuy1v8XhrTLSg8WE" prev="i-QesEDbsSrn4JLEndch8Rox" who="Q5936964">
            <seg xml:id="i-LoJA2VaTqwXe1ptoCmQCtp">
              De flesta uppfinningar göras antingen af ingeniören vid sitt
              ritbräde, af kemisten i sin fabrik eller sitt laboratorium, eller
              ock slutligen af arbetaren vid sin maskin. Nu synes det mig som
              om genom stadgandet i den nu föredragna tredje paragrafen ingalunda
              vunnits den trygghet som sig bör i synnerhet åt den mindre skrifoch
              nästan intet ritkunnige arbetaren att komma i åtnjutande utaf
              frukterna af hans intellektuella arbete. En sådan trygghet skulle
              enligt mitt förmenande vinnas genom det förslag föregående talare
              framstält; och den amerikanska lagen innehåller, som jag tror,
              något dylikt stadgande om försökstid för en uppfinning. Men då
              man genom en återremiss i det angifna syftet kunde befara att
              saken i sin helhet blefve lidande, helst Första Kammaren redan
              godkändt lagen, så vill jag icke gerna framställa något yrkande
              derom, ehuru jag till protokollet velat uttala min mening, ty
              jag anser att det hade varit fullt i sin ordning att paragrafen
              erhållit den bestämmelse samme talare föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SQtw7X8o4vcfz8Hd93qwLw" type="speaker">
            Herr Statsrådet von Krusenstjerna:
          </note>
          <u who="Q5359589" xml:id="i-ECB2fW153FCF8VG9fsxHQW">
            <seg xml:id="i-8Uum5ahXKjSeshXfMu2qaG">
              En sådan ändring i förevarande paragraf, som af ett par talare
              här blifvit, om icke yrkad, så åtminstone ifrågasatt, eller att
              en uppfinnare skulle hafva sig öppen lemnad rättigheten att sjelf
              utöfva sin uppfinning, utan att nyhetsbegreppet derigenom upphäfdes,
              skulle innebära att en uppfinnare faktiskt kunde utöfva uppfinningen
              och njuta alla frukterna deraf huru lång tid som helst, utan att
              behöfva erlägga de afgifter staten fordrar för förmånen att få
              åtnjuta patentskydd. Han utöfyar uppfinningen, anlägger på ett
              eller flera ställen fabriker för tillverkningen och försäljer
              sin vara, utan att derföre erlägga någon afgift. Först då konkurrens
              uppstår och andra äfven vilja tillgodogöra sig uppfinningen, först
              då söker han patent å densamma. Detta förutser jag skulle blifva
              följden af en sådan ändring, som man nu här ifrågasatt. Ett stadgande
              i sådant syfte finnes i den amerikanska patentlagen, dock, om
              jag minnes rätt, endast gående så långt att uppfinnaren under
              ett år får utöfva uppfinningen, utan att söka patent derå, icke
              längre, så vida nyhetsbegreppet icke skall anses upphäfådt. Frågan
              har varit debatterad i Tyskland, men fick der samma lösning, som
              i det nu framlagda förslaget; detsamma öfverensstiimmer ock med
              nästan alla öfriga kontinentala patentlagar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JSLXoEidQPbXyywoqYN7bN" type="speaker">
            Herr Lundström:
          </note>
          <u who="Q5967755" xml:id="i-SnRR3utvhMHA3Au4GUkwBy" next="i-W1DjSvLqjmyaP5zv3D36PE">
            <seg xml:id="i-Wi1BSiVgETbiHrfj5uB1gU">
              Jag skulle också, i likhet med den förste talaren, vilja hafva
              en liten förändring intagen i denna paragraf. Jag tror nemligen
              att det skulle vara fördelaktigt, om der funnes en föreskrift,
              som tillät en uppfinnare att försöksvis utöfva sin uppfinning,
              ty, såsom paragrafen nu är uppstäld, kan det lätt inträffa att
              han går helt och hållet miste om patenträtten. Om t. ex. en jerntillverkare
              uppfunnit en ny ugn eller någon annan maskin för sin tillverkning,
              tror jag icke att hvarken han sjelf eller allmänheten kan vara
              be-
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DwumMioF5CrTTuQGF9wvx4" type="date">
            Tisdagen den 1 April. 5 N:o 29.
          </note>
          <u xml:id="i-BdxGoZ21MNEbA1rQQoChLe" prev="i-SnRR3utvhMHA3Au4GUkwBy" who="Q5967755">
            <seg xml:id="i-QNT9TFSPSum7QMfV1T2z1P">
              tjenad deraf, att uppfinningen endast blifvit gjord på ritbrädet
              och Om antar derifrån sändes direkte till patentbyrån. bg anjåe
              de Bättre hade säkerligen varit, om han först fått praktiskt för-
              "patent, söka densamma och deri vidtaga de förbättringar, som
              kunde er- (Forts. fordras. Någon egentlig fara för att han skulle
              utöfva uppfinningen så länge, innan han sökte patenträtt, att
              han dessförinnan bedrefve en ordentlig fabrikstillverkning dermed,
              synes mig icke kunna inträffa, om det stod i paragrafen, att han
              endast försöksvis egde använda uppfinningen någon kortare tid.
              Nu kan han ju omöjligen anställa några försök med sin uppfinning,
              ty dertill måste han hafva biträden och vara i sin verkstad, och
              allt detta gör att han riskerar, att blifva patenträtten förlustig.
              Då jag hört att Första Kammaren redan bifallit paragrafen, vill
              jag dock i likhet med tvenne föregående talare, hvilka yttrat
              sig härom, icke framställa något yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ketff2xwZxLT4xdxuK5AbF">
            Sedan öfverläggningen härmed förklarats slutad och efter ar lerr
            Talmannen gitven proposition blef paragrafen, sådan den af Utskottet
            föreslagits, af Kammaren godkänd.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-VbmQTb2VUyYkUJvQ1HeHCo">
            § 4. För denna 8 hade föreslagits följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-VuNTGmarNSkFjhUjuhwyXk">
            »1 mom. Den, som vill erhålla patent, skall till patentmyndigheten
            ingifva eller i betaldt bref insända skriftlig ansökan samt dervid
            foga
          </note>
          <note xml:id="i-Etd9UDpj7LVrDPh9qFzjsq">
            beskrifning i två exemplar öfver uppfinningen och
          </note>
          <note xml:id="i-34NZCYAnVYCvRuTZaL6HnM">
            de ritningar, som erfordras för att tydliggöra beskrifningen,
            jemväl i två exemplar, äfvensom, der sådant behöfves, modeller,
            varuprof och dylikt.
          </note>
          <note xml:id="i-YbfCkcZXxYX1okrk9DQLH1">
            Ansökningen skall innehålla uppgift om sökandens namn, yrke och
            postadress samt uppfinningens benämning.
          </note>
          <u xml:id="i-Gnx6rRzpxxz8GkZSNvXZiT" prev="i-SnRR3utvhMHA3Au4GUkwBy" who="Q5967755">
            <seg xml:id="i-WkCbksS2VmBu8rVbJMBjWT">
              Beskrifningen skall vara så tydlig och fullständig, att sakkunnig
              person bör kunna med ledning deraf utöfva uppfinningen. Deri skall
              bestämdt angifvas hvad sökanden anser vara det nya i uppfinningen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-F53aKSjB9wa92YMBEtBYZi">
            Är sökanden ej boende inom riket, foge han vid ansökningen jemväl
            fullmakt för ett inom riket bosatt ombud att i allt hvad patentet
            angår för honom svara.
          </note>
          <note xml:id="i-RRsnTMfRXYfxEr2kXCzX3T">
            Sökes patent å flere uppfinningar, varde särskilda ansökningshandlingar
            för hvardera ingifna.
          </note>
          <note xml:id="i-5Ua1wHPuiFxgxdUh983Kzk">
            2 mom. OBPeMe sökanden annan såsom uppfinnare, skall sökanden
            förete handling, som visar, att han är dennes rättsinnehafvare.
          </note>
          <note xml:id="i-Mj6jzq3Ae3b5swRfyDBe5t">
            3 mom. Derjemte åligge sökanden att biloga den i 11 $ stadgade
            afgift af femtio kronor.»
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EZG23hCmcLRHkD88YKSj1J">
            N:o 29.
          </note>
          <note xml:id="i-2fZ8qgZTA5QHsHtQYNiAng">
            Om antagande af en lag angående
          </note>
          <u xml:id="i-W1DjSvLqjmyaP5zv3D36PE" prev="i-SnRR3utvhMHA3Au4GUkwBy" who="Q5967755">
            <seg xml:id="i-WKDeNUiytVan9Hq6ov6oU4">
              patent.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VkaH5Qi39vKL25zkV79vTG">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-9mHieBpEmWQmBuYXttzmgz" type="date">
            6 Tisdagen den 1 April. I fråga härom anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-BVEdMoUYrMEeaqJa2AdUuU" type="speaker">
            Herr Friberre Nordenskiöld:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-HL1gJhD923Hovha1tWmdgE">
            <seg xml:id="i-8ozuYZXZXxN3iZnjHE3fpo">
              Det kan icke annat än synnerligen glädja mig att ett förslag
              till ny patentlag sådant som detta, nu blifvit framlagdt till
              riksdagens behandling och att vi sålunda hafva utsigt att snart
              få en förändring till det bättre i det oefterrättlighetstillstånd
              som för närvarande råder i vår patentlagstiftning. Mot det nu
              förevarande lagförslaget i dess helhet har jag heller ingen väsentlig
              anmärkning att göra; endast en förändring skulle jag gerna se
              vidtagen deri, nemligen i fråga om den föredragna paragrafens
              tredje moment, der den för patenträtts erhållande erforderliga
              afgiften synes mig väl högt tilltagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-C6Qaxbdmtu7x1S42VvYMrJ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-KEzbTq9Bgs2SLEJufFK2Rr">
              Jag tager mig derför friheten föreslå att afgiften måtte nedsättas
              från 50 kronor till 25 kronor, och anhåller om proposition på
              detta mitt förslag. Det kan väl för dem, som icke specielt känna
              till hithörande frågor utan som blott fäst sig vid tidningsberättelser
              om betydande summor, som patent stundom inbringat, synas som om
              en afgift af 50 kronor icke vore synnerligen betydlig. Men fertalet
              patentsökande kunna, äfven om deras upptäckt får all påräknad
              framgång, icke räkna på mycket stora inkomster af sitt patent.
              Flertalet patentsökande utgöres nemligen af medellösa personer,
              arbetare, unga teknici m. m., hvilka söka patent för ganska obetydliga
              uppfinningar, som dock kunna vara högst nyttiga, och nästan alltid
              kostat uppfinnaren betydlig möda, arbete och tankeansträngning.
              Innan patentet erhålles, är en sådan upptäckare nästan alltid
              ytterst obenägen att meddela sin hemlighet åt andra, och han har
              derför oftast svårt att skaffa sig de 50 kronor som erfordras
              för patentansökningens inlemnande. Afgiften synes mig föröfrigt
              vara obillig derföre att i fråga om mindre uppfinningar patentbyråns
              omkostnader för korrespondens m, m. icke kunna uppgå till synnerligen
              höga belopp.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7Ux4TGiqcyUpoKUrMUodSC">
            Hvar och en, som följer med sin tid, kan icke undgå att finna,
            hvilken otalig mängd uppfinningar på andra sidan Atlanten inom
            alla områden kommit oss till godo. Så t. ex. kan man nu mera i
            portmonnä bära nycklarne till sin port och sitt kassaskåp, m.
            m. Förr bildade nyckelknippan en dryg börda vid bältet. Verktyg
            och slöjdredskap af alla slag, yxor, borrar, högrepar, spadar
            0. s. v., som i vårt land förblifvit oförändrade under århundraden,
            hafva numera omgestaltats genom tidsenliga och praktiska uppfinningar
            i patentlandet Amerika. Vi kunna numera till synnerligen billigt
            pris erhålla ur från Amerika, med hvars urfabriker de europeiska
            ej kunna täfla. Orsaken härtill är att i Amerika hvarje särskildt
            parti af uret förfärdigats af särskilda personer, af hvilka tusental,
            lockade at den utsigt till vinst som det Amerikanska patentskyddet
            lemnar uppfinnaren, ansträngt all sin af daglig öfning vid arbetet
            vägledda tankeförmåga, att få rätt på någon förbättring i arbetsmetoden,
            urmekanismen m. m.
          </note>
          <u xml:id="i-27z7mCU3MJtqi2wHTQAJNs" who="unknown">
            <seg xml:id="i-MGFYQiaQSmgJ8Q9rfTuxRg">
              Otaliga andra likartade exempel kunde anföras till bevis derför
              att patentlagstiftningen icke bör endast göra afseende på uppfinnarne
              ex professo, utan äfven på sådana arbetare, hvilka hvar inom sitt
              fack söka lemna bidrag till industriens förkofring, Det är detta
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KCXGt95zym5WUdSi8HxVu7" type="date">
            Tisdagen den 1 April. 7 3:0 29.
          </note>
          <note xml:id="i-9d5PXDT11CiJ5guCBjCi4v">
            förhållande som föranleder mig att föreslå den nu ifrågavarande
            ned- Om antasättningen; och får jag i sammanhang dermed föreslå
            den ändring ge"d2 2 a att i 8 11 orden femtio kronor utbytas mot
            tjugufem kronor, samt att "igt. meningens återstående del »deraf
            dock sökanden» etc. uteslutes. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-2aWUJQ9awvSE4CpSrbHubi">
            Häruti instämde Herr Hedin. Vidare yttrade
          </note>
          <note xml:id="i-9nr4w1zse219WwTJrp13QD" type="speaker">
            Herr Statsrådet von Krusenstjerna:
          </note>
          <u who="Q5359589" xml:id="i-RazLPTtqAbb3GyRj2BUDLa" next="i-Rou2etrJ4HDpr4P5qiq65J">
            <seg xml:id="i-W1YdccYSJjr48BLZHHEbNb">
              Herr Friherre Nordenskiöld har yrkat nedsättning till 25 kronor
              af den afgift, som enligt föreliggande förslag skulle erläggas
              vid patents sökande. Jag ber då få fästa uppmärksamheten derpå,
              att denna afgift måst i någon mån bestämmas af de kostnader som
              skulle blifva förenade med patentets publikation. I olikhet mot
              hvad nu härom är stadgadt, skall nemligen denna publikation ske
              icke genom dens försorg, som erhåller patent, utan genom patentmyndighetens.
              Afgiften måste således först och främst sättas så hög, att den
              betäcker kostnaderna för publikationen. Enligt de beräkningar,
              som komiterade för Kommerskollegii ombildning anstält och som
              grunda sig på erfarenheten från förhållandena i Tyskland i detta
              hänseende, skulle kostnaden i Sverige för publikationen af ett
              patent uppgå till 30 kronor, hvartill komme kostnaden för annonsering
              i de allmänna tidningarne, beräknad till 2 å3 kronor. Således
              mäste alltid vid patents sökande minst 32 a 33 kronor erläggas;
              man kan icke räkna på att denna summa skall ersättas med de afgifter,
              som sedermera komma att af patentinnehafvaren erläggas, emedan
              det ju alltid är ovisst om han bryr sig om att fortfarande hålla
              patentet vid makt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-V3gD1fyDmKZMnWe5iBBEh3" prev="i-RazLPTtqAbb3GyRj2BUDLa" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-2yV8HLXpp7DojZwyNjicXr">
              Friherre Nordenskiöld ansåg derjemte att det vore obilligt att
              en patentsökande, som al okunnighet om författningen eller af
              annan anledning icke erhållit patent på sin uppfinning, det oaktadt
              måste erlägga en afgift af 25 kronor. Enligt 11 $ skulle han nemligen
              i så fall icke återfå hela den inbetalda afgiften 50 kronor utan
              blott hälften. Jag tror dock att detta stadgande är välbetänkt.
              Dels bör han betala så mycket att det kan anses betäcka kostnaden
              för pröfningen af hans ansökning, och dels tror jag det vara nyttigt
              att genom bestämmande af en icke allt för låg afgift sätta en
              hämsko på obefogade patentansökningar. Kostade det ingenting att
              söka patent, komme patentverket säkerligen att öfverhopas med
              ansökningar, hvilka utan att uppfinningen egde något värde, endast
              skulle besvära patentmyndigheten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Pimau8ozgVas5Lk1hPnzRM" prev="i-RazLPTtqAbb3GyRj2BUDLa" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-LpYkvnjQfZWsCTw2PWXjRX">
              Fäster jag mig vid huru förhållandet för närvarande äri Sverige,
              så tror jag mig kunna visa, att den här föreslagna afgiften är
              lägre än de omkostnader, som en patentsökande för närvarande får
              vidkännas. Enligt nu gällande lag skall den som erhåller patent
              erlägga i stämpelafgift 7 kronor för hvarje år, för hvilket patentet
              är beviljadt. Någon bestämd tid för hvilken patent meddelas, finnes
              nu icke, men i medeltal tror jag denna tid kan beräknas till 6
              år. Stämpel afgiften är således i medeltal 42 kronor. Derjemte
              åligger det den som fått patent, att bekosta införande af en beskrifning
              af detsamma
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-nzx358h9jWmYVffHRFgoc" type="date">
            N:o 29, 8 Tisdagen den 1 April.
          </note>
          <note xml:id="i-7XR9wc9eYG8st5d46HrKJG">
            Om antai Postoch Inrikes Tidningar. Denna kostnad kan blifva
            ganska gande af e? betydlig, om beskrifningen är lång, men enligt
            mig meddelade uppag angående =», . s - +] or -
          </note>
          <u xml:id="i-LFeW6oG7xHhffTHXyZpkm5" prev="i-RazLPTtqAbb3GyRj2BUDLa" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-QDrPKDJ5khE7NC6czmFyF">
              patents. gilter torde den i medeltal kunna beräknas till 54 kronor.
              Detta gör
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Wd2gS2CoNBhR4SWijoVhik">
            (Forts) tillsammans 96 kronor. Enligt förslaget skulle kostnaden
            blott belöpa
          </note>
          <note xml:id="i-WKRgeGW9sBySsL2t1Uxp9Y">
            sig till 50 kronor plus — i händelse Riksdagen bifaller de af
            Kongl. Maj:t föreslagna ändringar i stimpelpappers-afgifterna
            — 25 kronor i stämpel, således sammanlagdt 75 kronor. Det är följaktligen
            ett lägre belopp, som enligt förslaget skulle erläggas för patents
            erhållande, än som nu är stadgadt.
          </note>
          <u xml:id="i-CG68c8xcieWgrePzRDXmaz" prev="i-RazLPTtqAbb3GyRj2BUDLa" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-5iysXqowc9PpJRKxp8g1WR">
              Går jag åter till förhållandena i andra länder beträffande de
              afgifter, som der mäste erläggas för patents erhållande — icke
              för dess bibehållande vid kraft — så är denna afgift enligt engelska
              lagen 4 pund, d. v. s. 72 kronor, i Amerika 15 dollars eller närmare
              60 kronor, i Frankrike är den 100 francs, för att icke tala om
              Österrike, der man vid patentsansökningen måste på en gång erlägga
              afgifterna för hela den tid, hvarunder patentet är gällande, och
              som uppgå till 700 gulden eller öfver 1,000 kronor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Rou2etrJ4HDpr4P5qiq65J" prev="i-RazLPTtqAbb3GyRj2BUDLa" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-LAV7kaYBR4guizB65UFuYW">
              Jag tror mig således halva visat att den itrågavarande, af Kongl.
              Maj:t föreslagna, afgiften icke blott understiger de kostnader
              som äro förenade med patents erhållande så väl i Sverige enligt
              nu gällande bestämmelser som i de flesta andra länder, utan äfven
              till större te är behöflig för betiickande af kostnaderna för
              patentets publi- Kation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HAmvs7Z9RkA4f2S2Q1xVxK" type="speaker">
            Herr Sjöberg:
          </note>
          <u who="Q6327757" xml:id="i-9sPpRXTKGL7YpeuqsVMnhu" next="i-UaShVrhiqP6USv2pg1MYqC">
            <seg xml:id="i-T5EJ4aGnvTbcTQitfaFDHm">
              Till hvad Herr Statsrådet och Chefen för Civildepartementet nyss
              anförde har jag visserligen icke något egentligt att tillägga;
              men eftersom jag tog mig friheten begära ordet innan Herr Statsrådet
              yttrade sig, anser jag mig också böra yttra några ord i ämnet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BtcwYpzj7GGSKqkbXUXKGi" prev="i-9sPpRXTKGL7YpeuqsVMnhu" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-BBGSkRxsDBPq3NeN6isST1">
              Jag vill då med anledning af hvad Herr Friherre Nordenskiöld
              anförde, endast säga, att frågan om den afgift, som en patentsökande
              förskottsvis bör erlägga, är ytterst grannlaga, men jag vågar
              äfven säga, att denna fråga blifvit på det mest grannlaga och
              omsorgsfulla sätt behandlad. Jag tillåter mig uttala detta, emedan
              jag varit i tillfälle att under en längre tid och mer än en gång
              taga den i öfvervägande. Jag erkänner fullkomligt vigten af att
              den patentsökande icke blir betungad med högre afgifter in nödvändigheten
              fordrar; men just i detta hänseende tror jag att föreliggande
              förslag träffat det rätta, och jag befarar, att den föreslagna
              afgiften snarare är lägre än hvad den borde vara. Det kan visserligen
              vara sant, att i fråga om sådana mindre uppfinningar, som Herr
              Friherre Nordenskiöld framhållit, der endast förekomma en ganska
              enkel ritning och en kortare beskrifning, och publikationen således
              icke behöfver vara särdeles vidlyftig, att, säger jag, för sådana
              fall den föreslagna afgiften kan synas temligen hög; men då det
              är absolut omöjligt att bestämma afgiftens belopp efter en uppfinnings
              större eller mindre omfattning, så följer naturligen af den fullkomligt
              rigtiga grundsatsen, att den förmån, som patentskyddet medför,
              bör motsvaras af uppoffringar å andra sidan i förhållande till
              denna förmån, att den nu föreslagna afgiften icke är för högt
              beräknad. Den är ju också, som
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5zkRRZ1yeF8uowTLD8ohRy" type="date">
            Tisdagen den 1 April. 9 N:o 29.
          </note>
          <u xml:id="i-2b6FkMZ9H9WnaWM8se5KNo" prev="i-9sPpRXTKGL7YpeuqsVMnhu" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-RGUZrwqRwwXJYkZRBqn2rr">
              bekant, betydligt mindre än i andra länder; och om vi jemföra
              för- Om antaslaget med det förhållande, som i detta afseende hos
              oss nu eger gande af a rum, är det såsom Herr Chefen för Civildepartementet
              nyss antydde, 7 aent. till en verklig fördel för patentsökanden,
              om detta förslag blir lag. TY (Forts. i de flesta, ja, jag vågar
              påstå, nära nog i alla fall, går kostnaden för den nu påbjudna
              annonseringen utöfver nu föreslagna belopp och i många, ej sällsynta
              fall, uppgår denna kostnad till många gånger detta belopp. Det
              är således, efter mitt förmenande, icke de patentsökande, som
              komma att blifva lidande i detta hänseende, utan den institution,
              om jag så får kalla” den, som kommer att lida en förlust genom
              det förevarande förslagets antagande är Postoch Inrikes Tidningar
              och möjligen i följd deraf Svenska akademien. Jag fäster allt
              möjligt afseende vid denna omständighet, men oberoende deraf är
              det obestridligt, att de nuvarande afgifterna äro högre än de
              som här föreslagits. De beräkningar, som inom komitén för Kommerskollegiets
              ombildning efter kommunikation med boktryckare och andra sakkunnige
              personer samt med stöd af statistiska uppgifter i fråga härom
              anstäldes, gåfvo vid handen, att detta belopp vore det minsta
              möjliga, som kunde fordras; och det vore endast under den förutsättning,
              att patenten i allmänhet komme att få en lifslängd af sex eller
              sju år, som det ansågs möjligt, att patentverket skulle kunna
              drifvas utan förlust för det allmänna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UaShVrhiqP6USv2pg1MYqC" prev="i-9sPpRXTKGL7YpeuqsVMnhu" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-GfgxqJGjVcNdbJdzNpKVJH">
              Jag vågar derföre hemställa om bifall till paragrafen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GR2hMxBua2NLhQZffgvsZT" type="speaker">
            Friherre Nordenskiöld:
          </note>
          <note xml:id="i-CiMxQNiuXVw3zKFDAXma2N">
            Endast några ord, mine herrar.
          </note>
          <u xml:id="i-RBw8yhbPm611dCUZuWMqT3" who="Q156749">
            <seg xml:id="i-6f25hCUNv8HWwn959Gz7tN">
              Jag skall be att få fästa uppmärksamheten på, att skilnad bör
              göras mellan afgifter för patents sökande och för dess erhållande.
              Det är väl bra besynnerligt, att, om en uppfinnare hos Kongl.
              Maj:t eller hos en af Kongl. Maj:t inrättad myndighet söker skydd
              för sin egendom, han derföre skall betala 50 kronor. Jag undrar
              om något motstycke härtill i vår lagstiftning på annat håll kan
              uppvisas. Jag kan ju ingifva allahanda andra ansökningar till
              Kongl. Maj:t, utan att behöfva betala något annat derför än en
              obetydlig karteringsafgift — ansökningen må för öfrigt vara huru
              litet befogad som helst. Orimligt synes det derför vara att den,
              som söker ett patent, skall betala något annat än hvad de direkta
              utgifterna, korrespondens, m. m. möjligen kunna belöpa sig till.
              Jag tviflar på att ens det är berättigadt. Om han sedan verkligen
              får patentet, låt honom då betala, men till dess må han vara befriad
              från dryga utgifter. Jag tror derföre, att en sådan förändring
              jag föreslagit skulle verka mycket nyttigt och vara fullt berättigad.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JdnifHEX53yNtv8AoponBA" type="speaker">
            Herr Ekenman:
          </note>
          <u who="Q5629781" xml:id="i-Acht4Heszh1xaqrHAyasvL" next="i-7fnhfuG9QYMZMkE1ddkAm5">
            <seg xml:id="i-FqtzwEiezPqLWBVyTW4wKX">
              Under behandlingen af denna fråga i Lag- Utskottet hade också
              jag till en början den uppfattning, att det kunde vara lämpligt
              att sätta en lägre afgift än här föreslagits, och att man i detta,
              som i många andra hänseenden, borde taga mera hänsyn till den
              amerikanska lagstiftningen, enligt hvilken patentafgiften är mycket
              låg. Men jag ber få säga, att jag vid närmare eftersinnande lemnat
              denna ständpunkt. Att genom oskäligt låga afgifter uppmuntra till
              sökande af patent kan hafva ganska menliga följder. Man kan på
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-V5diycyPZjAReiHrcNtRx8" type="date">
            N:o 29. 10 Tisdagen den 1 April.
          </note>
          <u xml:id="i-BHmd1bWMmh5C781UentqVo" prev="i-Acht4Heszh1xaqrHAyasvL" who="Q5629781">
            <seg xml:id="i-UGZyhSB953Zrxym36RdK3H">
              Om ante" sådant sätt lätteligen komma derhän att patent sökes
              på uppfinningar, ar ända »asom ej förtjena något skydd; andra
              olägenheter att förtiga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DcmYSicf8TUCYX8gwYyer4">
            patent. Hvad den sista anmärkningen af Friherre Nordenskiöld
            beträffar,
          </note>
          <u xml:id="i-UiXzrommoBckSNHDfBc8s3" prev="i-Acht4Heszh1xaqrHAyasvL" who="Q5629781">
            <seg xml:id="i-Q5EWaG3kFRKiE9n1oBBypP">
              (Forts) Så är det ju gifvet, att om patentsökanden finge tillbaka
              hela patentafgiften, mången utan skäl skulle komma och besvära
              patentmyndigheten med ansökningar, och jag tror derföre att detta
              stadgande har ganska mycket skäl för sig. Jag ber dessutom, beträffande
              tredje momentet i fjerde paragrafen, att man äfven måtte taga
              någon hänsyn till det, enligt min tanke, förträffliga stadgandetiförsta
              momentet, samma paragraf, hvarigenom det är tillåtet, att direkt
              till patentmyndigheten ingifva sina handlingar och betala afgifter.
              Detta sätt att direkt få kommunicera med en embetsmyndighet är
              något nytt ilagstiftningen, men särdeles godt i alla fall. Ty
              derigenom undslipper den patentsökande att betala några mellanhänder,
              och detta är, enligt min mening, ett af de förträffligaste dragen
              i föreslagna patentstadgan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NvPc6SnwxaDv9dvpMGLbWL">
            Jag yrkar bifall till paragrafen oförändrad.
          </note>
          <note xml:id="i-NjZPhqfDSvc32fdVbbXd7s">
            Öfverläggningen var härmed slutad. Efter det Herr Talmannen gifvit
            propositioner i enlighet med de gjorda yrkandena blef jemväl denna
            $ af Kammaren godkänd.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-Ne2u9xwDNUSNB1DEcFW6BN">
            §S 5 och 6. Godkändes.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-PFSZLkRoHJefNbeUjv45C4">
            § ».
          </note>
          <note xml:id="i-QEFyJQP9RwS6Z1M3Dsc1e7">
            Denna $ lydde sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-YBxUYZBBPKMG2JRHo8SLBJ">
            »Aro ansökningshandlingarna fullständiga och har anledning ej
            förekommit att, efter ty i 6 8 sägs, genast afslå ansökningen,
            låte patentmyndigheten i allmänna tidningarna införa kungörelse
            om ansökningen med uppgift å dess hutvudsakliga innehåll; hålle
            ock ansökningshandlingarna hos patentmyndigheten tillgängliga
            för en hvar, som önskar deraf taga kännedom.
          </note>
          <note xml:id="i-AfKVjmMkD382ojyDQLLwjF">
            Under två månader efter kungörandet stånde en hvar öppet att
            till patentmyndigheten ingifva eller i betaldt bref insända skriftlig
            invändning mot patentansökningen.
          </note>
          <note xml:id="i-94Epyk9xxtUZM8Dpt1kcWJ">
            Efter utgången af denna tid företage patentmyndigheten ärendet
            till afgörande.
          </note>
          <note xml:id="i-Db11z4YeYPemeQmxeipXxH">
            Möter ej hinder mot bifall till ansökningen, varde, under förbehåll!
            af den i 18 8 omförmälda klanderrätt, patent meddeladt samt patentbref
            utfärdadt. Genom patentmyndighetens försorg skall härom göras
            anteckning i ett för sådant ändamål upprättadt register och kungörelse
            i allmänna tidningarna införas samt beskrifoingen jemte erforderliga
            bilagor i hufvudsakliga delar på lämpligt sätt genom tryck offentliggöras.
          </note>
          <note xml:id="i-U1RQ7shaXguCpqGT9x6Ckf">
            Afslås ansökningen, gälle om meddelande åt sökanden af beslutet
            hvad i 6 $ stadgas.»
          </note>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Tvifdz7dgfoBD1ivcbfUrw" type="date">
            Tisdagen den 1 April. 11 N:o 29.
          </note>
          <u xml:id="i-KsGHTooC13rf7tKugmsEi7" prev="i-Acht4Heszh1xaqrHAyasvL" who="Q5629781">
            <seg xml:id="i-3shpMeYzRDo6AL18SeznRB">
              Herr Sandwall anförde: I andra punkten" af denna paragraf Om
              antaheter det: »Under två månader efter kungörandet stånde en
              hvarfende af a öppet att till patentmyndigheten ingifva eller
              i betaldt bref insända” mmtemt. skriftlig invändning mot patentansökningen.»
              Till denna punkt skulle (Forts) jag vilja göra följande tillägg:
              »om hvilken invändning patenttagaren | bör af patentmyndigheten
              underrättas.» Det kan nemligen annars hända, att han aldrig får
              del af invändningen. Jag vet nemligen icke, huru den annars skall
              kunna komma till hans kunskap, så vidt han icke skall behöfva
              hålla en besvärlig kontroll hos patentmyndigheten. Denna myndighet
              borde derföre, enligt min tanke, hafva till åliggande att så snart
              en invändning mot patentansökningen blifvit gjord, derom underrätta
              sökanden — men jag gör icke heller här något yrkande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-C9A5YxcyR5iXmCe1e8Q6ia" prev="i-Acht4Heszh1xaqrHAyasvL" who="Q5629781">
            <seg xml:id="i-Xb8DehQELsBradm1gcbga">
              Herr P. Persson i Isie: I denna 7:de paragraf talas om att publikation
              af patentansökningen skall ske genom kungörelse i »allmänna tidningarne.&gt;
              Kanske finnes endast få, som veta hvad härmed menas. Enligt en
              Kongl. kungörelse af den 19 December 1844 är emellertid förklaradt,
              att med allmänna tidningarne skall förstås Postoch Inrikes tidningar.
              Nu vet ju något hvar huru få personer det är, som hålla denna
              tidning, och vid sådant förhållande blir hela publikationen endast
              en tom formalitet. Jag tror för min del, att det vore långt mera
              gagneligt, om publikationen komme att ske genom landshöfdingeembetenas
              kungörelser, eftersom dessa erhållas fritt af hvarje kommunalstämmoordförande,
              som prenumererar derpå, får på vederbörlig ort vid uppvisandet
              af postqvittot prenumerationsmedlen tillbaka. Här är ju fråga
              om ett uppbud, men hvartill tjenar väl ett sådant, om ingen af
              vederbörande får kännedom derom. Om någon får sin rätt för nära
              trädd, vet han intet derom förr, än det är för sent, då han ej
              läser eller har prenumererat på Postoch Iprikes tidningar; men
              en kommunalstämmoordförande kunde ju lätt underrätta en i socknen
              boende patentinnehafvare om det förmodade intrånget i hans patenträtt.
              Låt vara, att kostnaden för kungörelsens införande i länskungörelserna
              skulle blifva något större; jag tror dock, att äfven patentsökanden
              hellre betalade denna högre afgift för kungörelsens intagande
              i länskungörelserna i stället för i Postoch Inrikes tidningar
              endast.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7fnhfuG9QYMZMkE1ddkAm5" prev="i-Acht4Heszh1xaqrHAyasvL" who="Q5629781">
            <seg xml:id="i-16RTws9puuKnDNrmRG9pNR">
              Jag vill icke framställa något yrkande, men har ansett mig skyldig
              påpeka förhållandet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-E68wWWCgSuPLsRnKpfWZ4g" type="speaker">
            Herr Thomasson:
          </note>
          <u who="Q6208470" xml:id="i-Dj2P39Ho5tuESryk8QtMR1" next="i-46oSMWbwixiaxZBzGZx4Eq">
            <seg xml:id="i-4cpDpRBUeBWaCrKSrgQCPZ">
              Med anledning af anmärkningen, som från jönköpingsbänken framstäldes,
              om ett tillägg till andra momentet, ber jag att få nämna, att
              inom Utskottet var det tal om detsamma, men man ansåg att det
              icke borde stadgas någon skyldighet för patentmyndigheten att
              meddela sig med sökanden, enär man kom öfverens om, att patentmyndigheten
              om skäl dertill förelåge, utan tvifvel skulle sjelfmant utan någon
              föreskrift göra detta; och det är också min tanke, att så skall
              ske.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WurNJt68xWcbEUhtfMsZ9N" prev="i-Dj2P39Ho5tuESryk8QtMR1" who="Q6208470">
            <seg xml:id="i-CNdmW2W1z39ymkkYQ3zS3P">
              Hvad beträffar anmärkningen, som min granne på malmöhusbänken
              framstälde, tror jag icke, att patentsökanden skulle vilja un-
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WZnViQMazu5ufZvQGkfDAN">
            N:o 29.
          </note>
          <note xml:id="i-6BJ2AuVdimqpEZyN9136HN">
            Om anta
          </note>
          <note xml:id="i-3pGiwAtrJ6tExUQ29JjbCi">
            gande af en
          </note>
          <note xml:id="i-Vwaq6HLrtuFzJVcBCHbBnk">
            lag angående patent.
          </note>
          <note xml:id="i-T5LJ3XR9X8fZUDBfR4faEK">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Keoccq6n4xnd2SC1Eo4Zew" type="date">
            12 Tisdagen den 1 April,
          </note>
          <u xml:id="i-46oSMWbwixiaxZBzGZx4Eq" prev="i-Dj2P39Ho5tuESryk8QtMR1" who="Q6208470">
            <seg xml:id="i-GDSRDay33qpDH84AofLbQR">
              derkasta sig de större omkostnader i följd af patentansökningen,
              som enligt hans förslag skulle uppstå. Jag är också förvissad
              derom, ått hvarenda patentinnehafvare, då han vet att uppbud af
              nya patent skall ske i Postoch Inrikes tidningar, också vet att
              skaffa sig del deraf, och det utan vidare kostnader.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JrVtVMSK1aWmweiTcYanuv">
            Jag yrkar bifall till Utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-KANqzChX3mA9tmsbFgdfhg">
            Härmed var öfverläggningen slutad. Kammaren godkände paragrafen.
          </note>
          <note xml:id="i-MgWw8PD4G8VHr8AH1587wV">
            Beträffande $$ 8 och 9, som enligt Utskottets förslag hade följande
            lydelse:
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-4wVfJiScukDoLp1EQ3Z5Y7">
            § 8.
          </note>
          <note xml:id="i-QpXYZzr9ULN1E5yL1XxLnN">
            »Har patentansökning afslagits efter ty i 6 och 7 $$ sägs, och
            är sökanden missnöjd med beslutet, eger han att vid talans förlust
            innan klockan tolf å sextionde dagen från beslutets dag deröfver
            hos Konungen anföra besvär.»
          </note>
          <note xml:id="i-QGBRQvKXiefMHodLjUFMoP">
            9 8.
          </note>
          <note xml:id="i-VMVMMP9XEyGTieMmHtLL8j">
            »Anmäla sig flere för erhållande af patent å samma eller väsentligen
            lika uppfinning, hafve den företräde, som först inkom till patentmyndigheten
            med fullständiga ansökningshandlingar»;
          </note>
          <note xml:id="i-Fmw7UBnQUf6auG7huWq189">
            hade reservation anmälts at Herrar Thomasson, Magnus Jonsson
            och Lewin, som ansett, att dessa båda $$ borde byta plats och
            erhålla följande lydelse:
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-Lf3SqUvQbbf5AKLACcnmoh">
            § 8.
          </note>
          <note xml:id="i-N3QbUVeqvjnDBvetQMzMSA">
            »Anmäla sig flere för erhållande af patent å samma eller väsentligen
            lika uppfinning, hafve den företräde, som först inkom till patentmyndigheten
            med fullständiga ansökningshandlingar.
          </note>
          <note xml:id="i-Bmeph8uXzPxavuJyRAYNFr">
            9 8.
          </note>
          <note xml:id="i-6GQFB9shch65kyk1Dkdb4a">
            Har patentansökning afslagits efter ty i 6, 7 och 8 88 sägs,
            och är sökanden missnöjd med beslutet, eger han att vid talans
            förlust innan klockan tolf å sextionde dagen från beslutets dag
            deröfver hos Konungen anföra besvär.»
          </note>
          <note xml:id="i-JMoHmTdM3DYTDX1FF58pqt">
            Efterådet föredragning skett af $ 8 anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-NQwqYkDETSpSotnroBPwQZ" type="speaker">
            Herr Lewin:
          </note>
          <note xml:id="i-U9E1gvhZwSnUYAUWL96hK2">
            Som Kammaren behagade finna, är Utskottets betänkande vid denna
            8 åtföljdt af en reservation af mig och ett par andra ledamöter
            af Lag-Utskottet. Reservanterne hafva nemligen ansett, att en
            ofullständighet förefinnes i $$ 8 och 9, men den ofullständigheten
            hafva vi ansett kunna afhjelpas genom en förändring
          </note>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HYNNCeWeZRsY6N4s7w6DzR" type="date">
            Tisdagen den 1 April. 13 N:o 29.
          </note>
          <note xml:id="i-UBXDMvsLPcvnghtZ1z15HP">
            af paragrafernas ordningsföljd. Då de emellertid blifvit oförändradt
            Om antaantagna af Första Kammaren, som sålunda lemnat reservationen
            utan gande af eu a s = Eg SN » oc, lg angående uppmärksamhet,
            samt densamma ej berör någon väsentlig delafför-"" patent. fattningen,
            har jag för min del och, som jag tror, äfven de öfriga (ports.)
            reservanterna, icke ansett lämpligt att fullfölja vår särskilda
            mening.
          </note>
          <note xml:id="i-BAZrb6F4K1xxDWYS3J4Xx9">
            I fråga om $ 9 yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-Groh6VMymGEGDyAXk45FEL" type="speaker">
            Herr Sandwall:
          </note>
          <u who="Q6167502" xml:id="i-9V81fE2d6uA9dwrRgP7h5n" next="i-R14R9TvG4jCDZykMRR25iv">
            <seg xml:id="i-PdVeTAfxTUmExVUPBPaWse">
              Det finnes i denna paragraf en ganska betänklig brist, som mången
              gång kan komma att medföra olägenheter för uppfinnaren. Som kändt
              är, händer det ofta, att uppfinnaren icke sjelf är arbetare eller
              sjelf kan verkställa det arbete, som erfordras för att göra färdig
              en maskin. Han måste således i detta hänseende vara beroende af
              sina arbetare, och det kan ofta gå åratal, hyarunder han arbetar
              på en inventiös uppfinning. Det finnes ingenting häri lagen, som
              hindrar en arbetare, hvilken t. ex. flyttat från sin principal,
              uppfinnaren, att infinna sig hos patentmyndigheten och anmäla
              sig såsom uppfinnare, innan den rätte uppfinnaren gjort detta.
              Det hade derför enligt mitt förmenande varit väl, om paragrafen
              fått denna lydelse: »Anmäla sig flere för erhållande af patent
              å samma eller väsentligen lika uppfinning, och kan patentmyndigheten
              icke utröna, hvilken som är den verklige uppfinnaren, hafve den
              företräde, som först inkom till patentmyndigheten med fullständiga
              ansökningshandlingar.» Det kan verkligen med den ordalydelse,
              paragrafen nu har, uppstå någon tvekan, så att den verklige uppfinnaren
              kan i en hastig vändning blifva förbigången efter många års arbete.
              Jag gör icke något yrkande, eftersom det icke tjenar någonting
              till, enär paragrafen redan är af Första Kammaren antagen i oförändradt
              skick.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HAHwmiWW3pRqt3vEuts4Wz">
            Vidare anfördes icke. Båda paragraferna godkändes. $$ 10—14.
          </note>
          <note xml:id="i-SkPKTh4VjNg9fnVfNxfW1g">
            Godkändes.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-4xUKrtyEsNd6kHKyRtHpUR">
            § 75 hade följande lydelse:
          </note>
          <u xml:id="i-R14R9TvG4jCDZykMRR25iv" prev="i-9V81fE2d6uA9dwrRgP7h5n" who="Q6167502">
            <seg xml:id="i-8vRyHu3kNCjLrdDypuYz5N">
              »Patenthafvare åligger att inom tre år från det patentet beviljades
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Nahs7Nsbwjek77hwQygNKq">
            hafva låtit bringa uppfinningen i något väsentligt omfång till
            utöfning inom riket; dock att patentmyndigheten må ega att vid
            patentets beviljande eller sedermera på derom gjord framställning,
            och i den mån uppfinningens beskaffenhet och omfång sådant föranleda,
            utsträcka nämnda tid till fyra år, så ock att i särskilda nndantagsfall
            föreskrifva andra åtgärder, genom hvilka patenthafvaren må anses
            hafva uppfylt vilkoret om utöfning af uppfinningen. Fullgör patenthafvaren
            icke inom föreskrifven tid hvad honom i fråga om uppfinningens
            utöfning åligger eller nedlägges sedermera TEN och varder ej inom
            ett år derefter upptagen, vare patentet örverkadt.
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-U5NonED4ZANbX9zFL2Vdxd" type="date">
            N:o 29. 14 Tisdagen den 1 April.
          </note>
          <note xml:id="i-E8hmC9zpVEppcRg4wQHrKy">
            Om antar Efter uppläsande häraf anförde: gande af en
          </note>
          <note xml:id="i-RyibUTWUsDS2nM1hQbvdzd" type="speaker">
            Mega Herr Sandwall:
          </note>
          <u who="Q6167502" xml:id="i-Fy2HipXXPwanAuD7ffXVu5" next="i-97UH1W6qZ8EfDB1cgDhHwR">
            <seg xml:id="i-5rthjFdhYPdQhwDeGaBcpV">
              Denna paragraf skulle jag önskat hafva fått
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BPoQFsWdP4ZEdqcWXubH2b">
            (Forts.) följande lydelse. Med utlemnade af slutorden: »vare
            patentet förverkadt», skulle jag vilja hafva insatt: »och någon
            hos patentmyndigheten anmäler sin afsigt att patenträtten öfvertaga,
            så pröfvar Konungen, huruvida patenträtten bör på sökanden öfverlåtas
            mot full ersättning.»
          </note>
          <u xml:id="i-97UH1W6qZ8EfDB1cgDhHwR" prev="i-Fy2HipXXPwanAuD7ffXVu5" who="Q6167502">
            <seg xml:id="i-WBm1zFJ2a2jLwjhjVrd3WE">
              Jag gör icke något yrkande, utan har endast velat hafva detta
              anmärkt här.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-jDBq4nR44uSfADh2m7aPj" type="speaker">
            Herr P. M. Larsson:
          </note>
          <u who="Q5936964" xml:id="i-2L7bvRqRvn7h5oo4B1yYid">
            <seg xml:id="i-AdbtZ4SJuAk6cbWwgTuwq1">
              Afven jag föreställer mig, att icke någon ändring kan ifrågakomma,
              men icke för ty anser jag den anmärkning som blifvit framstäld
              vara befogad och har begärt ordet för att blifva i tillfälle instämma
              med Herr Sandwall.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-D4doeLAvdB6FUud4yZpAu9">
            Härmed var öfverläggningen slutad. Kammaren godkände paragrafen
            med den lydelse, som af Utskottet föreslagits.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-BALATip736sjj9e1TiDCMv">
            §§ 16—19.
          </note>
          <note xml:id="i-LDBLwQmaXncWFPmw8J8kcj">
            sodkändes.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-2uxL374Y5nfzFNtJwzppuF">
            § 20.
          </note>
          <note xml:id="i-3sQffWjm2VML6nJmXwqTzA">
            Denna $ var af följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-8j2V6iGPBzidzv59JBjQ3W">
            »Rätt domstol i fall, hvarom i 17, 18 och 19 $$ förmäles, vare
            Stockholms rådstufvurätt.»
          </note>
          <note xml:id="i-2RRbcdLuZteCXgaV8dZGZJ" type="speaker">
            Herr Sand wall yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-RJG3bcvhAnBKEUocoxBDVt">
            <seg xml:id="i-9aUXiQn8Tbhu8Xe54iSG7y">
              Om jag fått föreslå, skulle jag önskat att patenttvister blefve
              hänskjutna till afgörande af en utaf regeringen för vissa år tillsatt
              jury och att Stockholms rådstufvurätt, men alltid en och samma
              afdelning, sedan fälde domen. Det är alldeles klart att hur skickliga
              våra domare än äro, icke ega de den tekniska bildning, som erfordras
              för bedömandet af sådana frågor. Intrång i patenträtten kan göras
              på så många olika sätt, och det kan der vid lag förekomma så många
              finesser, att ingen annan än en verklig fackman kan bedöma huruvida
              intrång blifvit gjordt eller ej. Det vore derför af den allra
              största vigt för patenttagaren, om en sådan jury blefve tillsatt.
              En jury, tillsatt af parterna, anser jag deremot icke tjenlig,
              emedan man i de flesta fall kan befara att sådana jurymän mera
              skulle uppträda såsom advokater för sina hufvudmän än som opartiske
              jurymän. Jag tror derföre, att en af regeringen tillsatt jury
              vore utmärkt lämplig, och det kan ju hända att det framdeles kommer
              derhän.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8wL6bgRv4w35czGXZwrZj7" who="unknown">
            <seg xml:id="i-J6XC9M392bNPcikzG9PKkL">
              Då jag förmodar att äfven andra talare komma att framställa anmärkningar
              mot denna paragraf, skall jag icke längre taga Kammarens tid i
              anspråk och icke heller nu göra något yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5eKtgxESgdeuqJh1jCuQfV">
            Paragrafen godkändes.
          </note>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FHZasQQGwd2zcwm68g7tfK">
            Tisdagen den 1 April 15 N:o 29. $ 21 lydde: Om anta-
          </note>
          <note xml:id="i-6sEf6h4g9YYPkryWLGsvvw">
            gande af en »Dom i tvist om patents giltighet skall, der klandertalan
            blifvit"? rese gillad, genom domstolens försorg insändas till
            patentmyndigheten.» (Forts)
          </note>
          <note xml:id="i-F3nW72SGLrwWKHftJnQuCt">
            I fråga härom anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-eRaSBzdHUZV93C1znCDVr" type="speaker">
            Herr Sandwall:
          </note>
          <u who="Q6167502" xml:id="i-5ssMTJ3WRpGzaWpH5FkHq2" next="i-5BPDSkhzaPhT9naSiHG8sq">
            <seg xml:id="i-JDiW9cRMwaLpvGaxPVs7oL">
              Här skulle jag också vilja hafva ett tillägg af följande lydelse:
              »som åligger, att densamma på lämpligt sätt offentliggöra»; men
              jag gör icke något yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LAVV1Qhr9aNjdeSbYjxAKb">
            Jemväl denna $ blef af Kammaren godkänd. $ 22. För denna $ hade
            Utskottet föreslagit följande lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-XdW9srQN863LNdbnhwen33">
            »Den, som utom i de fall, hvilka omförmälas i 16 och 17 $$, utan
            patenthafvares lof inom riket till afsalu tillverkar vara eller
            vid tillverkning till afsalu använder tillverkningssätt, derå
            honom veterligen patent här åtnjutes, eller till salu här i riket
            håller eller för försäljning till riket inför här patenterad eller
            efter här patenteradt tillverkningssätt frambragt vara, som honom
            veterligen utan patenthafvarens tillstånd åstadkommits, straffes
            med böter från och med tjugu till och med två tusen kronor; ersätte
            ock all skada. Ej må dock annan än patenthafvaren härom föra talan.
          </note>
          <note xml:id="i-YDqdJ3qwkTB6f2ZcdqzG19">
            Olofligen tillverkade eller olofligen i riket införda varor skola,
            der målseganden det äskar, till honom utlemnas mot ersättning
            för värdet eller mot afdrag derför å honom tillkommande skadestånd.
            Med redskap, som äro för den olofliga tillverkningen uteslutande
            användbara, skall, om målseganden det yrkar, så förfaras, att
            missbruk dermed ej må ske.
          </note>
          <u xml:id="i-25nA5z2m3wNVeFvxCPHznH" prev="i-5ssMTJ3WRpGzaWpH5FkHq2" who="Q6167502">
            <seg xml:id="i-3de8kCLwmmmNJATtwtqQdB">
              Hvar som under tid, då han är stäld under tilltal för öfverträdelse
              af denna $, fortsätter samma förseelse, skall, när han dertill
              varder lagligen förvunnen, dömas till särskildt ansvar för hvarje
              gång stämning derför utfärdas och delgifvits.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MyZFirDC4Ma98rdSEYCeGu">
            Böter, som ådömas enligt denna 8, tillfalla kronan. Saknas
          </note>
          <u xml:id="i-5BPDSkhzaPhT9naSiHG8sq" prev="i-5ssMTJ3WRpGzaWpH5FkHq2" who="Q6167502">
            <seg xml:id="i-A8aNk2kZC5qJnWGtmjioti">
              tillgång till böternas fulla gäldande, förvandlas de enligt allmän
              strafflag».
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4TPHCifkXcDvRhN6HVF2yZ">
            Efter föredragning häraf anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-CLKiDMQSxk3KfiAcvc29qm" type="speaker">
            Herr Arwidsson:
          </note>
          <u who="Q5560646" xml:id="i-JXAHLStymQgDkiYWgErR3Q" next="i-AkU1WwsBoKVFjpbHv6Mukd">
            <seg xml:id="i-Bm9GD2twun7FcFd38SF5M9">
              Af de talare, som förut uppträdt i denna fråga, har blott en
              gjort något bestämdt yrkande. Alla de öfrige hafva nöjt sig med
              att framställa sina anmärkningar mot förslaget, men stannat dervid.
              Då icke heller jag kommer att framställa något bestämdt yrkande,
              kunde det kanske vara likgiltigt, om jag yttrade mig i denna särskilda
              punkt, men jag kan dock icke underlåta att uttala tvenne smärre
              betänkligheter, som vid den nu föredragna paragrafen hos mig uppstått.
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ETzHe4LbXrHmtr9vo8RjpT" type="date">
            N:o 29, 16 Tisdagen den 1 April.
          </note>
          <u xml:id="i-JCxDc9f2rpc7EzJUgQP1mU" prev="i-JXAHLStymQgDkiYWgErR3Q" who="Q5560646">
            <seg xml:id="i-TC6oLXQbaaMdp3r45G9hD6">
              Om anta- Det torde vara väl bekant, hvilken stor betänksamhet
              svenske
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HLSPUDzcmdiuPMex83bvpQ">
            pande ar en domare i allmänhet ådagalägga vid bestämmandet af
            skadestånd.
          </note>
          <u xml:id="i-D8zrHwnLSBKejJJEG6QguW" prev="i-JXAHLStymQgDkiYWgErR3Q" who="Q5560646">
            <seg xml:id="i-JyvB93jsMgGiJPkD64MzkM">
              ? satent Denna betänksamhet går under stundom kanske för långt.
              Man
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MLryN7dLGJDBj4e6ThuMYh">
            (Forts) fordrar ofta att den skada, för hvilken ersättning begäres
            af den,
          </note>
          <u xml:id="i-3sxegVc3iKgp5EC9gybJkT" prev="i-JXAHLStymQgDkiYWgErR3Q" who="Q5560646">
            <seg xml:id="i-Bv6xe4XDv5LUshxPr6KAVQ">
              som förmenar sig hafva lidit orätt, skall kunna på juridisk väg
              till
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AQ1ceHF1yrb3M6aFHZnF6E" prev="i-JXAHLStymQgDkiYWgErR3Q" who="Q5560646">
            <seg xml:id="i-KNiEAme18UFh2LVfCsKdeQ">
              sitt fulla belopp konstateras. Att förhållandet utomlands i afseende
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BnqZ7TvcWHT5Kq4rit9vyY" prev="i-JXAHLStymQgDkiYWgErR3Q" who="Q5560646">
            <seg xml:id="i-Sfy9QvNLBARM7UbmnCzaeY">
              på bestämmande af skadestånd, icke är sådant, torde äfven vara
              för
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-689N84cHkLiMwQEkt7ERVW" prev="i-JXAHLStymQgDkiYWgErR3Q" who="Q5560646">
            <seg xml:id="i-DisjK75HuuaPerQaGeg4z7">
              de fleste nogsamt kändt. Sedan domarens öfvertygelse om skadans
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7ub8bGAmLrhsdWRSeTpioT" prev="i-JXAHLStymQgDkiYWgErR3Q" who="Q5560646">
            <seg xml:id="i-8Kth86PBjHwgnftYoH4nNp">
              verkliga belopp blifvit bestämd, så tillerkänner han ock den
              lidande
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KwhkaAsbvrMPdHwBfyRJmm">
            ett deremot svarande skadestånd. Nu finnes här i första punkten
            af
          </note>
          <note xml:id="i-LRKSssfLWUG3syqE3Yr8rk">
            förevarande paragraf stadgadt att den, som säljer eller tillverkar
          </note>
          <u xml:id="i-XttGhK4g4rLZf7uihwtZgC" prev="i-JXAHLStymQgDkiYWgErR3Q" who="Q5560646">
            <seg xml:id="i-LGiFC1DCDNq7zqfgeeRQym">
              vara, derå honom veterligen patent här åtnjutes, »ersätte ock
              all
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YErMciPihHCLXGXs3nZbjN" prev="i-JXAHLStymQgDkiYWgErR3Q" who="Q5560646">
            <seg xml:id="i-5kGkGunWH2PG5DpZC1uhJA">
              skada». Det torde också vara bekant, att vid flerfaldiga tillfällen,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5frhqCoFJSKrwjYYLs1jMa" prev="i-JXAHLStymQgDkiYWgErR3Q" who="Q5560646">
            <seg xml:id="i-KK4zGM9dLL1iHr4uk8n94V">
              och jag skulle kunna uppgifva särskilda sådana fall, då skadan
              antag-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VK3Wz2jP4Wna9inhHDYMbK" prev="i-JXAHLStymQgDkiYWgErR3Q" who="Q5560646">
            <seg xml:id="i-7zTA7SeXHfrgianuGNZgQa">
              ligen uppgått till högst betydande belopp, domstolen efter skedd
              ut-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-URsSrQUBoh7d1aMqAstYis" prev="i-JXAHLStymQgDkiYWgErR3Q" who="Q5560646">
            <seg xml:id="i-Atq2Goo1Vu17LoVudPv76Z">
              redning väl förklarat käranden, här patentinnehafvaren, hafva
              blifvit
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EYw9H3CdTzkHsiBwgzBuMR" prev="i-JXAHLStymQgDkiYWgErR3Q" who="Q5560646">
            <seg xml:id="i-FYuXwvWiSJRPhVzA898GYa">
              tillfogad skada; men då denna icke kunnat till beloppet fullt
              styrkas,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8S679VCPfzkyfHtFMKHbrs" prev="i-JXAHLStymQgDkiYWgErR3Q" who="Q5560646">
            <seg xml:id="i-8sN8AyKoFADDL28NZhcxnQ">
              har svaranden ej kunnat åläggas att densamma gälda. Det skulle
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XYkNwnk3ZZYup1XkmMQ2Me" prev="i-JXAHLStymQgDkiYWgErR3Q" who="Q5560646">
            <seg xml:id="i-UU8UL2GYMua2DAyZRi5yZH">
              derföre enligt min tanke vara ganska välbetänkt, om domaren erhölle
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WEYkiQMnv4XweHLaDxK4nW" prev="i-JXAHLStymQgDkiYWgErR3Q" who="Q5560646">
            <seg xml:id="i-Q9quRLyYkeczn8BNMzuWcf">
              så att säga en fingervisning att i fall sådana som dessa få litet
              friare
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Pdfi3HFUuZiqfZAB1H5rVy" prev="i-JXAHLStymQgDkiYWgErR3Q" who="Q5560646">
            <seg xml:id="i-KC3sSW7DFra9iU75STn7R4">
              pröfva skadeståndet, än annars sker. En sådan friare pröfningsrätt
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3aN2AhoiganXXJY8aPv7Us" prev="i-JXAHLStymQgDkiYWgErR3Q" who="Q5560646">
            <seg xml:id="i-2oJ2iqYaD5aYakQmnh1ogC">
              finnes redan på åtskilliga ställen uttryckt i gällande lag, då
              det
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HX9urxYnZcvLHDRb7yZwKT" prev="i-JXAHLStymQgDkiYWgErR3Q" who="Q5560646">
            <seg xml:id="i-CN4GR13Z5q231ndp3ZWs7v">
              heter, att skadan skall gäldas efter ty domaren skäligt pröfvar.
              Det
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8zVwBVcDHzt8zqUscqbAZz" prev="i-JXAHLStymQgDkiYWgErR3Q" who="Q5560646">
            <seg xml:id="i-AYLmaBsKj347i2vufFybik">
              skulle således i min tanke vara gagneligt och nyttigt, om efter
              orden
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UyWGjtmcNU4JKedMca4425">
            versätte ock all skada» infördes orden: »efter hvad domaren skäligt
            pröfvar.»
          </note>
          <u xml:id="i-RhVfhomWZmEX7GzAC3pAVZ" prev="i-JXAHLStymQgDkiYWgErR3Q" who="Q5560646">
            <seg xml:id="i-H1B19RDewzFuNdmSj4yV9c">
              I nästa punkt åter finnes en annan bestämmelse, som icke heller
              saknar sin allvarliga betydelse. Deri stadgas att, om målseganden
              sådant äskar, skall den, som gjort intrånget, till honom utlemna
              olofligen tillverkade eller olofligen i riket införda varor »mot
              ersättning för värdet eller mot afdrag derför å honom tillkommande
              skadestånd.» Hvilket detta värde är, som målseganden skall ersätta
              eller för hvilket afdrag skall ega rum, derom finnes ingen antydning
              gjord. Skall det bestämmas efter tillverkningsvärdet å varan eller
              efter det pris, som varan i allmänna marknaden betingar? Jag befarar
              derför att framdeleg vid tillämpning af lagen stridiga åsigter
              i detta fall komma att göra sig gällande. Det är dock att antaga,
              att en sådan fråga vid yppad stridighet 1 åsigter skall komma
              att dragas under den högsta domaremaktens pröfning, och sedan
              ett prejudikat på detta sätt erhållits, kan man vara förvissad
              att domstolarne skola följa detsamma.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AkU1WwsBoKVFjpbHv6Mukd" prev="i-JXAHLStymQgDkiYWgErR3Q" who="Q5560646">
            <seg xml:id="i-6rSPMEBmJEE9VL7eAF9nvx">
              Då emellertid Medkammaren i oförändradt skick antagit föreliggande
              förslag och det näppeligen är att förvänta, att i följd af den
              nu gjorda anmärkningen, äfven om den tillerkändes något värde
              eller befogenhet, någon ändring i förslaget skall ske, kan jag
              naturligtvis, lika litet som de föregående talarne, drista mig
              att nu framställa något yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-KwZifrWZ6FbSUqajDuN1eU" type="speaker">
            Herr Sand wall:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-99nC1YV6Gu73ivUFdqUuyD">
            <seg xml:id="i-34QPMWZUHp53DRZyprNJ4h">
              Äfven i denna punkt skulle jag vilja hafva en ändring. Enligt
              denna 8 står det nu en person fritt att alldeles
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RdAxL4beLxhQLaH6BBcd8F" type="date">
            Tisdagen den 1 April, 17 N:o 29.
          </note>
          <u xml:id="i-avdPi9yGQqnfNFS8STcdr" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9xtTrJNi8yazKS2K9Hg6pa">
              opåtaldt göra efter ett patent, endast han begagnar det till
              eget Om antabruk. Jag tycker detta är ett stort intrång i patentinnehafvarens
              gande af en rätt. Jag har t. ex. mekanisk verkstad. Om jag nu
              får se en sade maskin, som jag önskar ega för något verkstadens
              ändamål, är jag (ioeta) oförhindrad göra en dylik, och detta utan
              att lemma uppfinnaren | någon ersättning derför. Detta anser jag
              icke vara rigtigt. Jag vill nu visserligen icke heller här framställa
              något yrkande, men jag skulle önska, att till denna $ fogades
              den meningen: om någon förändrar en del af en förut patenterad
              maskin eller vara, så berättigas han ej derigenom att oförändrade
              använda delar eller sätt som, enligt åliggandet i 4 8, rigtigt
              uppgifvits såsom nytt och patentegarens uppfinning i detta förutvarande
              patent.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KzU3D9v5EcsBhKmrYveYwT" who="unknown">
            <seg xml:id="i-3F3PuEeMzyQ7XuPDtc3Nnd">
              Jag skall be att få illustrera detta genom en tilldragelse, som
              egt rum och som jag mycket noga känner till. En person hade i
              18 å 20 år arbetat på en uppfinning, en ganska invecklad maskin,
              och han lyckades slutligen lösa problemet på ett utmärkt sätt
              samt erhöll patent på uppfinningen. Patentet såldes i Sverige
              till mycket högt pris. Denna maskin, som kostade 1,000 kronor,
              hade 4 hjul, på hvilka hvilade ett bord, som genom dessa hjul
              sattes i skakning. Hjulen voro? tillsammans värda cirka 1 krona.
              I patentritningen visades, att hvarje hjul var försedt med 6 knaper.
              Då tog en person, som behöfde denna maskin, och förändrade bjulen
              från 6 knaper till 4, och ökade axclns hastighet med 331 procent,
              men lät den nya maskinen för öfrigt vara alldeles lik den patenterade.
              Patentinnehafvaren stämde efteraparne, och målet fullföljdes genom
              alla instanser. Följden blef, att efteraparen fick rätt och uppfinnaren
              fick betala alla rättegångskostnader.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7Y9q8yUUrxE4Duw1YX8zfQ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NJrCCQod3sLgvyFUXmXNWq">
              Under sådana förhållanden torde man kunna begära, att fackmän
              finge bilda en jury för att bedöma till hvad grad uppfinningen
              blifvit efterapad samt huru mycken skada patentinnehatvaren lidit.
              Det skulle vara ganska mycket att tillägga i denna sak, men jag
              vill icke upptaga Kammarens tid, då man ändå icke kan komma till
              något annat resultat.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7JXzPvuuE5kGEa9o7DXWwm" type="speaker">
            Herr Lundström:
          </note>
          <u who="Q5967755" xml:id="i-XtGUD3P7kQYHLtwo3U9F8p" next="i-Lu53uVoHYN6mgw43vwo3cZ">
            <seg xml:id="i-oSAaS3fk2o4qv4aDLfHH3">
              Jag ber att till en början få instimma med Herr Arwidsson i hvad
              han yttrade, ty jag tror att det vore särdeles önskligt att erhålla
              bestämmelser om huru skadestånd skall utgå, men derjemte ville
              jag gerna hafva upplysning äfven om en annan sak. Det heter nemligen
              i Utskottets betänkande, att den som — — — utan patenthafvarens
              lof inom riket till afsalu tillverkar vara — — — derå »honom veterligen
              patent här åtnjutesy) — — —
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NS3dMYuxqv91vVUTmjZ5qk" prev="i-XtGUD3P7kQYHLtwo3U9F8p" who="Q5967755">
            <seg xml:id="i-87hTpBwEcmXpVMgWfePfsC">
              Beträffande denna bestämmelse vore det önskligt att veta, huru
              densamma skall tolkas, antingen så att, sedan ett patent är kungjordt,
              hvar och en efterapare skall på förhand antagas hafva haft vetskap
              om detsamma, eller så, att det skall åligga patentegaren att bevisa,
              att den som brutit patenträtten haft reda på patentet. En sådan
              bevisning torde en patentegare i allmänhet hafva ganska svårt
              att förebringa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Lu53uVoHYN6mgw43vwo3cZ" prev="i-XtGUD3P7kQYHLtwo3U9F8p" who="Q5967755">
            <seg xml:id="i-7vGDrQNhQeV8ngD2SN7TES">
              Jag vill för min del icke göra något yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-U5e6QmUivgumhST91RzmTY">
            Andra Kammarens Prot. 1884. N:o 29. 2
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9T3LTnkRRv7Zr981Mm5Syc" type="date">
            N:o 29. 18 Tisdagen den 1 April.
          </note>
          <note xml:id="i-LJGY1HqmC3BQdMgmvRMk3n" type="speaker">
            Om anta- Herr Statsrådet von Krusenstjerna:
          </note>
          <u who="Q5359589" xml:id="i-BNjTNxwPXf8pNY5ne4Mh8o" next="i-JBLQFffpz799Fk4BJ4FUF8">
            <seg xml:id="i-MxHT5tKYGhivHRFF5QHgb4">
              Herr Lundström har frågat, fande af fr hvad rätta betydelsen
              är af de i denna $ förekommande orden »ho- I patent. nom veterligen»,
              och huruvida de skola innebära, att så snart ett (Forts) meddeladt
              patent blifvit publiceradt en hvar skall anses ega kännedom om
              detsamma och således göra sig skyldig till patentbrott, om han
              eftergör den vara, som utgör föremål för patentet. En sådan uppfattning
              hyllades af några ledamöter inom Högsta Domstolen vid förslagets
              granskning derstädes, men icke af alla, och den är enligt min
              äsigt icke den rigtiga. För patentbrott fordras verklig vetskap
              om gerningens rättskränkande beskaffenhet, och dylik vetskåp kan
              ej anses för handen blott derigenom att den andres patent blifvit
              kungjordt. Motsatsen skulle innebära allt för stor stränghet och
              leda till verklig obillighet. Den som utan vetskap om annans patent
              använder ett tillverkningssätt eller försäljer en vara, som utgör
              föremål för patent, lider ju i allt fall den stora olägenheten,
              att hans i god tro för tillverkningen anskaffade redskap sedermera
              icke vidare få användas, eller att hans för försäljningen inköpta
              varor icke få af-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JBLQFffpz799Fk4BJ4FUF8" prev="i-BNjTNxwPXf8pNY5ne4Mh8o" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-MmYTJFYv7cfJmey57c1pV7">
              yttras. | Tyska patentlagen af 1877 hyllar ock den uppfattning
              af vilkoren för patentbrott, som jag nu angilvit såsom den rigtiga.
              En af dem, som kommenterat denna lag, yttrar härom, att rätten
              med andras uteslutande begagna en uppfinning icke kan sägas hvila
              på någon allmän rättsgrundsats utan på ett särskildt privilegium,
              som således icke får binda andra än dem, till hvilkas kunskap
              privilegiet verkligen kommit; denna kunskap får icke presumeras,
              utan bör bevisas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LQjAALK5D1nzcmLvwJpu4y" type="speaker">
            Herr Thomasson:
          </note>
          <u who="Q6208470" xml:id="i-NphWMTZwGXc1XTuM248rU">
            <seg xml:id="i-A9YkdJV2RRZjLtbCyz1mLn">
              Då något yrkande icke blifvit framstäldt, borde jag må hända
              icke nu upptaga Kammarens tid, men jag vill likväl med afseende
              å talarnes på stockholmsoch jönköpingsbänkarne yttranden säga
              några ord. Beträffande då först Herr Arwidssons önskan, dels att
              domaren borde få en slags fingervisning huru skadestånd borde
              bedömas, dels ock att det borde närmare, än i förslaget skett,
              preciceras, hvad som menades med ordet värde, så får jag säga,
              att jag icke kan förstå, hvarför en sådan precicering skulle vara
              mera erforderlig i detta än i andra liknande fall och der det
              i lagen heter »ersätte skadan» eller »betale värdet». I detta
              fall liksom annars åligger det naturligtvis domstolen att taga
              i betraktande alla de omständigheter, som kunna på frågan inverka.
              Hvad derefter vidkommer Herr Sandwalls anmärkning om orimligheten
              deraf att det endast vore förbjudet att till salu tillverka vara,
              derå patent åtnjötes, men icke att tillverka sådan vara för eget
              begagnande, vill jag å min sida erinra, att det vore än orimligare
              att sträcka skyddet för patentegaren så långt, att man derigenom
              lade ett ytterligare hämmande band på andras handlingsfrihet;
              sådant kan'icke skäligen ifrågasättas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-12V63zFChD48cLQ1WZFMR6" type="speaker">
            Herr P. M. Larsson:
          </note>
          <u who="Q5936964" xml:id="i-U6DhrU5AG36GXdzysL4MHK" next="i-7G9YszKUt74jJ4oECyYTgu">
            <seg xml:id="i-WhLEdr8Acj5qddJwGWYrgP">
              Sedan jag begärde ordet, har så väl Herr Statsrådet och Chefen
              för Civildepartementet som Lag-Utskottets vice ordförande upptagit
              till besvarande ett par anmärkningar, som blifvit
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MuaYm8oA6T9KDWUdGLQTzm" type="date">
            Tisdagen den 1 April. 19 :0 29.
          </note>
          <u xml:id="i-V5TGWeYHMDcqc81LU7tXe3" prev="i-U6DhrU5AG36GXdzysL4MHK" who="Q5936964">
            <seg xml:id="i-JKR3DzvA8yYMsaCCZ6kpHz">
              framstälda mot den föreliggande paragrafen och hvilka jag icke
              Om anta-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MHHQW13AxgGmYraKxJTqG3">
            ämnar vidröra. fende af en Om denna paragraf har meningsskiljaktigheten
            varit rätt stor, ”? sa tende
          </note>
          <note xml:id="i-J7KuTrnipdYxPJXTXcVb94">
            och man skulle nog kunna hafva skäl för en omstöpning af densamma
            Forts ä
          </note>
          <u xml:id="i-VuCvKM3MX6CCKqgD1AFUy4" prev="i-U6DhrU5AG36GXdzysL4MHK" who="Q5936964">
            <seg xml:id="i-RFvoJXbBrYS2hXmf5Uv1zp">
              i vissa delar, men då inga utsigter äro för handen att genom
              en -
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-tkC2U5WitDf3dUKNVqSAe" prev="i-U6DhrU5AG36GXdzysL4MHK" who="Q5936964">
            <seg xml:id="i-VYMbh486RwpGRTUfWaMXjX">
              återremiss åstadkomma de förändringar som i hufvudsak ansetts
              på-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2921VKv8GBSqwe65DXK31N" prev="i-U6DhrU5AG36GXdzysL4MHK" who="Q5936964">
            <seg xml:id="i-N6F5zrLx9AfEUKK7Jey5Gj">
              kallade, är det föga lönande att göra detta för att närmare definiera
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EFe4QemTJXwxqcod3MCEeo">
            orden »veterligt» och »värde», hvilka i satsställningen kunna
            vara
          </note>
          <u xml:id="i-7G9YszKUt74jJ4oECyYTgu" prev="i-U6DhrU5AG36GXdzysL4MHK" who="Q5936964">
            <seg xml:id="i-KgNPjdbEcXoxQdbPhTRLHq">
              egnade att tillfredsställa billiga anspråk.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BrN78UockiFdnJTjTkRApW" type="speaker">
            Herr Sandwall:
          </note>
          <u who="Q6167502" xml:id="i-T733wXXPubADThcpN9mUxY">
            <seg xml:id="i-H7r9WByKu5MtEDn4KWTc2p">
              Ehuru i vissa afseenden detta lagförslag eger företräden framför
              nu gällande lag, ock vi sålunda på det hela taget böra vara tacksamma
              för den vunna förbättringen, så finnes det dock i den senare en
              ganska vigtig punkt, som icke återfinnes i förslaget. Det heter
              nemligen i nu gällande patentlag, 2 $ 2 mom., att patent må kunna
              erhållas å förbättringar af äldre uppfinningar, »dock utan att
              sådant må till intrång i förut beviljad patenträttighet föranleda».
              Denna föreskrift afses icke endast att en förändring utan äfven
              att en förbättring skall ske, och ändock stadgar denna lag, att
              icke intrång får ega rum i redan beviljadt patent. I den nya lagen
              förekommer icke någonting, som gifver domaren en ledning i detta
              fall, och det anser jag, för min del, vara en ganska stor brist.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UiR3cpi39ojibz7g9EMkrg" type="speaker">
            Herr Sjöberg:
          </note>
          <u who="Q6327757" xml:id="i-eWDXfGpo8KvGL2ZZPnh5P">
            <seg xml:id="i-KVnQQCdjzB9T8twqEeDryZ">
              Med anledning af Herr Sandwalls föregående anförande rörande
              denna punkt tillåter jag mig yttra några ord. Jag skulle icke
              hafva fäst mig vid detta hans yttrande, om han icke i fråga om
              ett par andra paragrafer också framhållit såsom oundgängligen
              nödvändigt, att åt fackmän skulle inrymmas en rättighet att bedöma
              frågor, som ligga inom denna lags område. Det är väl emellertid
              gifvet, att hela denna lag hvilar på den förutsättning, att just
              fackkunskapen skall i förekommande fall kunna göra sig tillräckligt
              gällande. Det är väl också tydligt och klart, att domstolarne
              komma att i dylika frågor stödja sig på sakkunnige mäns utlåtanden,
              och jag föreställer mig, att parterne sjelfve i patenttvister
              skola låta sig angeläget vara att få sådane män hörde. Det ligger
              för öfrigt i sakens natur, att domstolarne i slika mål skola bedöma
              endast den rent juridiska delen af tvisten. Man torde således
              kunna antaga, att i denna paragraf, sådan den nu är formulerad,
              ligger tillräckligt skydd mot den fara, som, enligt talarens förmenande,
              här skulle föreinnas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EzqC9UMPAreh9vZPPAaZ8z" type="speaker">
            Herr Sandwall:
          </note>
          <u who="Q6167502" xml:id="i-NR2aB1VNxxxHANv7qoeZyz" next="i-MfcZUUYKxNvG4moy2T97eM">
            <seg xml:id="i-XZqAprzNNzPL9wizGSEfoJ">
              Jag är alldeles öfvertygad om, att domarena handla efter bästa
              förstånd, men just sådana domar, som jag nyss häntydt på, visa
              tydligen, att domstolarne icke hafva förmåga att bedöma hvad som
              verkligen är en förbättring eller en förändring och icke blott
              ett försök att kringgå patentlagens föreskrifter. Derför anser
              jag att fackkunskap är alldeles nödvändig.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AhjJxEv2RC6rrvAiknRRmM">
            Härmed förklarades öfverläggningen slutad. Efter af Herr 'Talmannen
            gifven proposition blef paragrafen af Kammaren godkänd.
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-P4QZHxsMhBTsNonmhxZb1y">
            N:o 29.
          </note>
          <note xml:id="i-DbrXqwjwGA2exja6Uwhqww">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-Gu6p1K6ska1F2k549bPQtk">
            20 Tisdagen den 1 April. $$ 23—27. Godkändes. Sedan slutligen
            öfverskriften till förordningsförslaget blifvit god-
          </note>
          <note xml:id="i-5eXGyMzZArmmw3TTAAmPZS">
            känd, förklarades Utskottets i förevarande utlåtande gjorda hemställan
            vara besvarad genom de redan befattade besluten,
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-38iqCyYKzPEAFxnRSvtPTC">
            § 5. Förekom till behandling Lag-Utskottets Utlåtande N:o 36,
            i an-
          </note>
          <note xml:id="i-DtyzKB9WgQ8WmWmynKTsTt">
            lag om skyddledning af Kongl. Maj:ts proposition till Riksdagen
            med förslag till
          </note>
          <u xml:id="i-LNT5o6WPtqXCBnR9EmViap" prev="i-NR2aB1VNxxxHANv7qoeZyz" who="Q6167502">
            <seg xml:id="i-8uJG6rKnMfuW3gkcnkywkk">
              för varur
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Vmf9Ho12HKuqUgYpujDXT3" prev="i-NR2aB1VNxxxHANv7qoeZyz" who="Q6167502">
            <seg xml:id="i-2dRtGdCFnyxcKzAugaGgnq">
              märken.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-X43U3k63d1L5Lw3v9bqx1V">
            lag om skydd för varumärken; Och hade Utskottet i detta utlåtande
            hemstält, att Kongl. Maj:ts förevarande lagförslag måtte af Riksdagen
            antagas.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-QwQ1jjGAVYsA2QmaS3oABE">
            §§ 1—12 i berörda lagförslag, hvilka hvar efter annan föredrogos,
            blefvo af Kammaren utan diskussion godkända.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-HkvBVMpnsirDMqALk1iDUt">
            § 12 hade följande lydelse:
          </note>
          <u xml:id="i-NwPTpa751b6EzHaxc69oBf" prev="i-NR2aB1VNxxxHANv7qoeZyz" who="Q6167502">
            <seg xml:id="i-GqHPuJmyeC6tkVSTsYkSbt">
              »Den som å varor, hvilka till salu hållas, eller å kärl eller
              omslag, i hvilka de förvaras, obehörigen sätter annans namn eller
              firma eller namnet på annans fasta egendom eller varumärke, som
              han vet vara för annans räkning registreradt, så ock den, som
              håller till salu varor, hvilka honom veterligen äro, enligt hvad
              ofvan sägs, olagligen märkta, straffes med böter från och med
              tjugu till och med två tusen kronor, eller, om synnerlig skada
              af gerningen kommit, eller den eljest är förenad med särdeles
              försvårande omständigheter, med fängelse från och med en månad
              till och med två år; ersätte ock all skada.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MfcZUUYKxNvG4moy2T97eM" prev="i-NR2aB1VNxxxHANv7qoeZyz" who="Q6167502">
            <seg xml:id="i-WiVgLaYqRxtyUnEmtYXvUR">
              På den sakfäldes bekostnad skola de olagligen anbragta märkena
              utplånas eller, om utplåningen annorledes ej kan ske, varorna
              eller de kärl eller omslag, hvari de äro förvarade, förstöras,
              så vida de fortfarande äro i den sakfäldes besittning, eller han
              eljest förfogar öfver dem.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-34qcqu11zg25XVbQhVihjK">
            Förbrytelse, som i denna $ sägs, åtalas endast af målsegande.»
          </note>
          <note xml:id="i-FYzWyAcKkDZYzyMysLrLN2">
            Efter uppläsande häraf anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-VLpSR166LmZW9BirpNqTJf" type="speaker">
            Herr P. M. Larsson:
          </note>
          <u who="Q5936964" xml:id="i-TkDLLAv9E6CcD7tAXbbQnk" next="i-NwJTj3RaSLHvR22w1fpwGM">
            <seg xml:id="i-4LdViENXpffPned2hauPij">
              Herr Talman! I 12 8 behandlas frågan om hvad påföljd skulle drabba
              den, som öfverträder bestämmelserna i förslaget. Med anledning
              deraf tillåter jag mig påpeka, att det kan inträffa fall, då embetsmyndigheter
              genom försummelse göra sig skyldiga till sådana förseelser, som
              för näringseller industriidkaren kunna medföra stora förluster,
              utan att han derför blir ersatt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7FcDUaVgonJRdJ3kByhjXp" prev="i-TkDLLAv9E6CcD7tAXbbQnk" who="Q5936964">
            <seg xml:id="i-BJYzLbwjAWMGa96ufMc2F5">
              Så hände det t. ex. för några år sedan, att en bruksegare i någon
              provins söder om Mälaren fick af en person i Danmark en uppmaning,
              att för beredande af afsättning sätta en viss uppgifven stämpel
              å sitt stångjern, emedan han då skulle kunna med större fördel
              försälja detsamma i Danmark. Med anledning deraf skref bruksegaren
              till
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-516u2b13ZqT9oH9dSceiFd" type="date">
            Tisdagen den 1 April. 21 N:o 29.
          </note>
          <u xml:id="i-NwJTj3RaSLHvR22w1fpwGM" prev="i-TkDLLAv9E6CcD7tAXbbQnk" who="Q5936964">
            <seg xml:id="i-7XowHU6k8Rqpv46oCN9Yyx">
              Kommerskollegium och bad att få använda det önskade märket. Han
              er- Angående höll tillstånd och började med berörda märke stämpla
              sitt stångjern. Ge-!49, om skydd nom sin agentiDanmark trängde
              han derefter ut en annans aktade och (98 vara i Danmark kända
              tillverkning. Efter någon tids förlopp kom en (ports.) exekutionsbetjent
              till bruket, som hela tiden användt merberörda märke, och sade,
              att han skulle konfiskera allt brukets med berörda stämpel försedda
              stångjern. Bruksegaren invände då naturligtvis, att han hade tillstånd
              af Kommerskollegium att använda stämpeln i fråga, och var derigenom
              skyddad från allt ansvar. Men bruksegaren, hvars stämpel sålunda
              blifvit annekterad, hade tydligen lidit skada, ehuru likväl intet
              sätt för honom förefans att erhålla upprättelse af den, som användt
              hans bruksstämpel. Då frågas: Hvem skall i slikt fall ersätta
              den enskilde den förlust han lider genom försummelse af statens
              embetseller tjenstemän? Visserligen lärer väl den skyldige sjelf
              få stånda laga ansvar, men den lidna skadan blifver derigenom
              icke alltid ersatt. I det af mig nämnda fall gälde det ett bruksstångjerns-tillverkning,
              hvadan herrarne lätt kunna inse, att den af mig påpekade omständigheten
              understundom kan vara af mycket stor betydelse. Ja, det kan gå
              så långt, att den förorättade rent af kan blifva ruinerad. Jag
              har mig emellertid icke bekant, om det redan i landets lagar finnes
              något stadgande, genom hvilket staten tillförbundit sig att ersätta
              sådana förluster, som genom försummelse af någon dess embetseller
              tjensteman ästadkommas, och anser mig för den skull böra till
              de at Kammarens lagfarne ledamöter, som derom kunna hafva sig
              något bekant, hemställa en vördsam förfrågan, om den enskilde,
              som under slika förhållanden tillskyndas någon förlust, enligt
              gällande lag kan komma att af staten erhålla ersättning derför
              ?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Eyac3jX2Evee7Z4N5CfgNJ" type="speaker">
            Herr Statsrådet von Steyern:
          </note>
          <u who="Q6190185" xml:id="i-PAU7tahuueapD3w6FVixuP">
            <seg xml:id="i-WM7T5g8TPaWc6Ew3sKTg8e">
              Så vida de båda märken, som af den siste talaren omförmäldes,
              voro fullkomligt lika hvarandra, har den embetsman, som inregistrerat
              dem begge, gjort sig skyldig till en embetsförseelse, för hvilken
              han är skyldig till ansvar och skadeersättning enligt allmänna
              strafflagen. Skulle möjligen strafflagen i detta afseende icke
              vara tillräckligt tydlig, så bör den ändras, men i lagen angående
              skydd för varumärken bör ingen bestämmelse förekomma angående
              dylikt ansvar och ersättningsskyldighet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CbNkQKKrTsg5L1gbRWGq9V" type="speaker">
            Herr P. M. Larsson:
          </note>
          <u who="Q5936964" xml:id="i-AuNb2LisSZLk2RQxb8abjs">
            <seg xml:id="i-MggVuykX2jh22TGdq1K2ow">
              Hvad jag egentligen åsyftade med min anmärkning var att få höra,
              huru vida staten är skyldig att lemna nägon ersättning åt den,
              som till följd af en embetseller tjenstemans försummelse i här
              omnämnda afseende lidit skada. Ty det kan tvifvels utan förutsättas,
              att embetsoch tjenstemännen icke så sällan sakna tillgång att
              ersätta den skada, som genom deras förvållande kan blifva tillskyndad
              enskilda personer.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DdwcvNhXotkdA42xEWNTmm">
            Vidare anfördes ej. Paragrafen godkändes.
          </note>
          <note xml:id="i-XafLYSj4jQoLvYA8wU1ixi">
            Öfriga paragrafer i lagförslaget äfvensom lagförslagets rubrik
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Y7Q8dozfYV2CFewdfjaAhR" type="date">
            N:o 29. 22 Tisdagen den 1 April.
          </note>
          <note xml:id="i-E2u6C4oPJHCgF37iNAxyGX">
            godkändes jemväl, hvarefter Utskottets i utlåtandet gjorda hemställan
            förklarades vara genom Kammarens redan fattade beslut besvarad.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-qVDCF9kkyR6rdq7LbAy7y">
            § 6.
          </note>
          <note xml:id="i-TTqShgJm9RSGrUAtVCZEEQ">
            Angående Härefter föredrogs Andra Kammarens 'Tredje Tillfälliga
            Utskotts vr lie Utlåtande N:o 2, angående af Herr E. Thomasson
            väckt motion om och Blekinge Utredning i fråga om lämpligheten
            af hofrättens öfver Skåne och förläggande Blekinge förläggande
            till Lund.
          </note>
          <note xml:id="i-LAd9v8fKPtNv6puAmZYc9o">
            till Lund.
          </note>
          <note xml:id="i-LRRtSUEt5TQzVWP1vi2vjg">
            Motionären hade föreslagit, »att Riksdagen måtte besluta att
            i skrifvelse anhålla, det Kongl. Maj:t ville låta verkställa fullständig
            utredning af frågan om lämpligheten af hofrättens öfver Skåne
            och Blekinge förläggande till Lund och hvad dermed borde sättas
            i sammanhang, såsom möjligen utsträckning af hofrättens jurisdiktion,
            samt derefter till Riksdagen göra den framställning, hvartill
            utredningen kunde föranleda;» men hade Utskottet hemstält, att
            Herr Thomassons ifrågavarande förslag icke för närvarande måtte
            vinna Kammarens bifall.
          </note>
          <note xml:id="i-LHYhVPZdhjQ4EH3Woi57Qf">
            Emot denna Utskottets hemställan hade Herrar Herslow, Ljungman,
            Johansson från Stockholm och Oberg anmält sin reservation, i syfte
            att Andra Kammaren ville för sin del besluta:
          </note>
          <note xml:id="i-HhNX8WNTGwNaF3sMM9eRxU">
            »att Riksdagen måtte i underdånig skrifvelse anhålla, det täcktes
            Kongl. Maj:t om och när den byggnad, som i Kristianstad för närvarande
            af hofrätten öfver Skåne och Blekinge samt af Vendes artilleriregemente
            gemensamt begagnas, visar sig för denna användning otillräcklig,
            och fråga sålunda uppstår om nybyggnad för enderas eller beggederas
            behof, låta i sammanhang härmed verkställa utredning jemväl af
            frågan om lämpligheten af sagda hofrätts förläggande till Lund.»
          </note>
          <note xml:id="i-L7LHc86KAbuxUWoA6j5CRE">
            Efter det Utskottets hemställan blifvit uppläst, anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-9xL6Y5EiNKcUJ4eez7PMJx" type="speaker">
            Herr Thomasson:
          </note>
          <u who="Q6208470" xml:id="i-4CvguwXdMtFy9aFfLVdSBH" next="i-AH43y6MLbFZgSM9YG2anX2">
            <seg xml:id="i-XNmiBZN77wYasvVr2iq9uf">
              Jag ber få hembära till Utskottet min upprigtiga tacksamhet för
              den omsorgsfulla och välvilliga behandling, som Utskottet egnat
              min motion. Jag skulle naturligtvis hafva varit ännu mer tacksam,
              om Utskottet velat tillstyrka densamma; men då nu Utskottets majoritet
              ansett, att den bör afslås, så kan jag dock icke annat än vara
              erkänsam mot denna majoritet för det synnerligen sympatiska sätt,
              hvarpå detta skett. Jag kan emellertid väl fatta utskottsmajoritetens
              farhåga, att ett bifall till motionen skulle framkalla eller påskynda
              ett byggnadsföretag, som i annat fall möjligen kunde uteblifva
              eller hvarmed man åtminstone någon tid kunde dröja.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HB6c8rh9K234LP3ZoVXRz1" prev="i-4CvguwXdMtFy9aFfLVdSBH" who="Q6208470">
            <seg xml:id="i-PD3kzu13WBwFsii99xbPjv">
              Men jag ber att få fästa Kammarens välvilliga uppmärksamhet på
              att reservanternes förslag — och det är till detta som jag skall
              vördsamt anhålla om Kammarens bifall — icke innehåller annat än
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-M3SR4fCndvxWGGCansPFvU">
            »att Riksdagen måtte i underdånig skritvelse anhålla, det täcktes
            Kongl. Maj:t, om och när den byggnad, som i Kristianstad för närvarande
            af hofrätten öfver Skåne och Blekinge samt af Vendes
          </note>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XMPkNXALAvanq1YHqG6oUi" type="date">
            Tisdagen den 1 April. 23 N:o 29.
          </note>
          <note xml:id="i-4MudVLg761P5ttGW5eQHeL">
            artilleriregemente gemensamt begagnas, visar sig för denna använd-
            Angående ning otillräcklig, och fråga sålunda uppstår om nybyggnad
            för enpel Tä ens deras eller beggederas behof, låta i sammanhang
            härmed verkställa kg jä utredning jemväl af frågan om lämpligheten
            af sagda hofrätts förförläggande läggande till Lund.» till Lund.
          </note>
          <note xml:id="i-DViQoWdDdMZcMrK8mym88">
            Genom antagande af detta förslag skulle ifrågavarande byggnad
            (Forts) icke med en enda timme påskyndas, och när den slutligen
            behöfdes samt till Riksdagen inkomne förslag derom och möjligen
            i sammanhang dermed förslag om hofrättens förläggande till Lund,
            så stode det Riksdagen fritt att afslå en sådan framställning,
            om olägenheterna af anordningen skulle befinnas större än de fördelar,
            man derigenom skulle vinna. Med ett ord, Riksdagen skulle icke
            gifva det allra ringaste på hand genom ctt bifall till reservanternes
            förslag.
          </note>
          <u xml:id="i-3hj57oBjXbQAN3eshrAcWA" prev="i-4CvguwXdMtFy9aFfLVdSBH" who="Q6208470">
            <seg xml:id="i-PZGUMYnyycB3PyoN4CwBAg">
              Frägan ligger mig varmt om hjertat, och jag hade åtskilligt att
              säga till utveckling af den tanke, hvarpå mitt förslag hvilar,
              men jag skulle fela i skyldig grannlagenhet mot Kammaren om jag
              på denna sena timme ginge utöfver blotta antydningar härutinnan.
              Det torde vara obestridligt och obestridt, att undervisningen
              vid våra universitet är bristfällig i fråga om utbildning af praktiska
              jurister.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QeoZ826kUEn9Hed4F14xvW" prev="i-4CvguwXdMtFy9aFfLVdSBH" who="Q6208470">
            <seg xml:id="i-G7K1rwPM9sgCNkY4kzzaKM">
              Lärarne vid universiteten äro i allmänhet utmärkte vetenskapsmän.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6cp34hQot3cboLsND4t6k7" prev="i-4CvguwXdMtFy9aFfLVdSBH" who="Q6208470">
            <seg xml:id="i-4hwGapSr6ipAq8hyq87YMk">
              Men utan praktisk underbyggnad och rutin, gifva de åt undervisnin-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Rog8B5UQe9WMyrYFrd8YcF">
            gen en allt för uteslutande vetenskaplig rigtning. De göra till
            sin hufvudsakliga uppgift att inordna gällande lagar och författningar
          </note>
          <u xml:id="i-L28xShrRhApfEhkQdsk2vU" prev="i-4CvguwXdMtFy9aFfLVdSBH" who="Q6208470">
            <seg xml:id="i-J2r1EAHHGb86LRNozrPTmN">
              under allmänna rättssynpunkter, d. v. s. att systematisera dem.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TtKPGh3TXVLrwk9hGjpwo6">
            Följden deraf är, att föremål för undervisningen blifver väsentligen
          </note>
          <u xml:id="i-6ypWwg6wt5WDNnrfaqqbmH" prev="i-4CvguwXdMtFy9aFfLVdSBH" who="Q6208470">
            <seg xml:id="i-BHfArA3WgyjkzNknYj8ncP">
              endast sådant, som har betydelse för uppkonstruerande af systemet,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FiBSMghpVJMnWPcjhZ9BUX">
            hvaremot allt annat lemnas å sido eller behandlas styfmoderligt.
          </note>
          <u xml:id="i-G3vhxBQ4rSUiUh5yBmPQYD" prev="i-4CvguwXdMtFy9aFfLVdSBH" who="Q6208470">
            <seg xml:id="i-TCobG6i4fjTFQTug1Uu2em">
              Men det finnes bland detta andra mycket, som har den största
              an-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MKVn4KJUDNDYPb2etYSM9C" prev="i-4CvguwXdMtFy9aFfLVdSBH" who="Q6208470">
            <seg xml:id="i-KtWMmB6YZHTpRW6scVwge6">
              vändning i lifvet och hvarmed yrkesjuristen framför allt borde
              göras
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VsH7kLhhPHYJi3criv4u4m" prev="i-4CvguwXdMtFy9aFfLVdSBH" who="Q6208470">
            <seg xml:id="i-YG2RDNosN1csvALKa5ps7X">
              förtrogen. Den unge juristen utgår derföre i lifvet visserligen
              med
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UwTccuwno5Qp45D2fdJUSx" prev="i-4CvguwXdMtFy9aFfLVdSBH" who="Q6208470">
            <seg xml:id="i-Fyd4t8J4X487R7ZHsMxsXd">
              ett mer eller mindre fullfärdigt, mer eller mindre konstgjordt
              juri-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YQL3EMSXboQCK6fiZATKjT">
            diskt system och med hufvudet fullt af allmänna rättssatser,
            som han
          </note>
          <u xml:id="i-HVv7uSo13n2TGuAWNdT78C" prev="i-4CvguwXdMtFy9aFfLVdSBH" who="Q6208470">
            <seg xml:id="i-SAxXBsGM9rCPuEL5SKkvcV">
              i mängd kan citera ur både germanisk och romersk rätt, men han
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7EGkDLfUVCUKQvpcbATEae" prev="i-4CvguwXdMtFy9aFfLVdSBH" who="Q6208470">
            <seg xml:id="i-RJvzHrd7WyVdNmHx6Wbpmv">
              står hjelplös och handfallen inför det enklaste, mest hvardagliga
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HWRnMeLFqge1uMJyqC8xxY" prev="i-4CvguwXdMtFy9aFfLVdSBH" who="Q6208470">
            <seg xml:id="i-GQi7raZkwiNR3MJjDLuqSf">
              rättsfall, och hur pinsamt och förödmjukande detta käns efter
              en
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FXcuEAwzG9ytxjVg6t3rmB" prev="i-4CvguwXdMtFy9aFfLVdSBH" who="Q6208470">
            <seg xml:id="i-KUQhL2EyGpiLDdvr9fvwLP">
              lång, väl vitsordad studiekurs kan jag af egen erfarenhet bestyrka.
              Förhållandet skulle blifva ett annat, om de akademiske lärarne
              vore i tillfälle att, utan egentligt afbrott i sin akademiska
              verksamhet, kunna i en öfverrätt deltaga i lagskipningen, lära
              känna vårt rättslif och se med egna ögon den rättsutveckling,
              som genom lagskipningen alltjemt fortgår. Då skulle undervisningen
              framgå såsom produkten af vetenskapsmannens lärdom, och den praktiske
              juristens erfarenhet och den unge ämnesvännen skulle möta sin
              bestämmelse, väl rustad med insigter, lämpade för denna bestämmelse;
              han skulle stå på fast och inhemsk mark och icke känna sig främmande
              för de uppgifter, han hade att lösa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3UM5SCj1S9nUbSqur37zG2" prev="i-4CvguwXdMtFy9aFfLVdSBH" who="Q6208470">
            <seg xml:id="i-2nB9giR7VymrjRoKqyvFTb">
              Det är också ganska tydligt att, om skånska hofrätten förlades
              till det sydsvenska universitetet, personligt umgänge mellan den
              praktiska och den lärda juridikens målsmän skulle uppstå. Ett
              sådant umgänge blefve alldeles oundvikligt i ett så litet samhälle
              som
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4s9zLwVox4mWQUycLy4cw6">
            :0 29.
          </note>
          <note xml:id="i-P56xQZV6WY9WXPSKvXRftZ">
            Angående hofrättens öfver Skåne och Blekinge förläggande till
            Lund.
          </note>
          <note xml:id="i-MnuN6YvyTCPnMU96kESQDK">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-PQEkFPx2sgU6xrmbraAnVg" type="date">
            24 Tisdagen den 1 April.
          </note>
          <u xml:id="i-AH43y6MLbFZgSM9YG2anX2" prev="i-4CvguwXdMtFy9aFfLVdSBH" who="Q6208470">
            <seg xml:id="i-5dary8qXmoDm7ivKqyTq5V">
              det ifrågavarande, och hvilket lyftande, uppfriskande och ömsesidigt
              befruktande inflytande detta skulle hafva med sig, behöfver jag
              endast påpeka. Men det är emellertid icke nu fråga om omedelbar
              förflyttning af hofrätten, endast om en undersökning i detta afseende,
              om och när nybyggnad skulle ifrågakomma. Riksdagen har — jag ber
              att ytterligare få betona det — genom ett bifall till reservanternes
              förslag icke förbundit sig till något. Det skulle endast innebära
              ett vittnesbörd om Riksdagens intresse för höjandet af den juridiska
              bildningen i vårt land, och jag är så viss om att denna Kammare
              vill gifva ett sådant vittnesbörd, att jag med full tillförsigt
              hemställer om dess bifall till det af reservanterne formulerade
              skrifvelseförslaget.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ser3xtBpwpdSvLubdAieDj" type="speaker">
            Herr von der Lancken:
          </note>
          <u who="Q5933362" xml:id="i-TLRyoEvGNzq9yyhbkVgCnP" next="i-3oGJw21FXBSm366GJvEFuL">
            <seg xml:id="i-9DbuDCBhtucFstFRLxHzTJ">
              Jag yttrar mig icke gerna i denna fråga, icke derföre att icke
              min öfvertygelse är stadgad, utan derföre att de särskilda band,
              som fästa mig vid det samhälle, som antagligen skulle förlora
              icke så litet, om den föreslagna förändringen skulle komma till
              stånd, komma mig att tvifla på mitt eget omdöme och i hvarje fall
              kunna föranleda, att jag icke anses gifva motionärens förslag
              den rättvisa, som det onekligen förtjenar. Jag skyndar nemligen
              att tillkännagifva, att jag delar hans åsigter och att jag icke
              vill bestrida, att icke. det personliga umgänge mellan praktiska
              och teoretiska jurister, som hans förslag egentligen afser, skulle
              vara af en ganska stor betydelse för vår — jag medger det -- bristfälliga
              Juridiska undervisning. Men jag ber dock på samma gång att få
              varna för att öfverskatta de fördelar, som af förslagets genomförande
              skulle blifva en följd. Ty utom det att åtskilliga af de olägenheter,
              som äro förenade med skånska hofrättens nuvarande förläggningsort,
              redan blifvit afhulpna, såsom exempel hvarpå jag ber att få anföra,
              alt icke någon af de män, som under de senare åren blifvit befordrade
              till lärarebefattningar vid Lunds universitet, underlåtit att
              egna en lång tid åt praktiska domarevärf så väl under som vid
              skånska hofrätten, så tror jag att bristen i den juridiska bildningen
              ligger djupare, än att den kan afhjelpas genom en dylik partiel
              och lokal anordning, som till ytterligare visso icke berör våra
              största hofrätter och vårt största universitet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GKqPGWtmvuv4sY99zunkV4" prev="i-TLRyoEvGNzq9yyhbkVgCnP" who="Q5933362">
            <seg xml:id="i-2pSFz1w5RgdMFph1xrVSg7">
              Det är för mig klart, att grunden till bristen på vetenskaplighet
              i den juridiska bildningen ligger i beskaffenheten af vår kodifikation.
              Vår lag, som noga räknadt endast är en samling rättssatser, som
              framsprungit ur folkets eget rättsmedvetande och länge lefvat
              på dess läppar, inbjuder icke till samma vetenskapliga arbete
              som de stora kulturländernas, hvilka tagit sin lagstiftning i
              arf efter den mest systematiserade rättsförfattning verlden sett,
              den romerska, och som på samma gång blifvit arftagare till den
              rika litteratur, som under århundraden behandlat densamma. Det
              är således icke underligt, att vi för utvecklingen af vår rättsförfattning
              stå i större tacksamhetsskuld till den praktiske än den teoretiske
              Juristen, att den förts framåt mindre af dem, som egnat sitt lif
              åt för det praktiska lifvet ofta ganska betydelselösa abstraktioner,
              än at domarecorpsen, som under ständigt sysslande med lagskipningen
              fått ögonen öppna för så att säga luckorna i vårt rättssystem
              och tvungits att från
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8gmu1oyTqJw3Mg5MWkuCFs" type="date">
            Tisdagen den 1 April. 25 N:o 29.
          </note>
          <u xml:id="i-93HF9A6oxi7gahhYbCxtM2" prev="i-TLRyoEvGNzq9yyhbkVgCnP" who="Q5933362">
            <seg xml:id="i-QLqimSfrS1v6W3fGUTAYnw">
              andra gebit af detsamma framdraga de principer, som på de före-
              Angående kommande fallen varit att tillämpa. Men icke nog med
              detta. Det pF TREE kan icke nekas att — med undantag af några
              för vetenskaplig forsk- 0 Hlekince ning särdeles begåfvade naturer,
              som i stilla, allvarlig forskning finna förläggande sitt lifs
              trefnad och mål — den stora massan aftjenstemän vid valet till
              Zund, af sitt vite genus låter bestämma sig väsentligen af utsigterna
              på (Forts. en rundlig ekonomisk utkomst. Och jag vågar påstå,
              att i ekono-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5C5LJGJETULEvNegCF1t5Z" prev="i-TLRyoEvGNzq9yyhbkVgCnP" who="Q5933362">
            <seg xml:id="i-5uzuiLp2GAb4qG4pc2pwdF">
              miskt afseende den teoretiske juristens ställning är sämre än
              hans kamraters inom de andra fakulteterna. Läkaren, som innehar
              professorstolen, har på samma gång tillfälle att egna sin tid
              åt den praktiska verksamheten, och ju mer hans vetenskapliga rykte
              stad-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JmCDrKshjw99DgzVuFhiqg">
            gas, dess mer ökas strömmen af patienter, som för sina sjukdomar
          </note>
          <u xml:id="i-9JHbRhr7hJytzM7xGPtXsd" prev="i-TLRyoEvGNzq9yyhbkVgCnP" who="Q5933362">
            <seg xml:id="i-7cgVossr1SLq6xCeNDaMto">
              söka hans hjelp. Studenten, som egnar sig åt studiet af de filoso-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4yswPR6Nz7CtXNHTaFp6wo" prev="i-TLRyoEvGNzq9yyhbkVgCnP" who="Q5933362">
            <seg xml:id="i-Q2mXCjsuX5XTSFQP82pCn3">
              fiska disciplinerna, ser likaledes i professorsstolen målet för
              sin äre-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KLRVCSpRTjDF4yZWqzTbfF" prev="i-TLRyoEvGNzq9yyhbkVgCnP" who="Q5933362">
            <seg xml:id="i-GJFB9KxVTMaiMnsieh4vtB">
              lystnad, i ty att den bereder honom en angenämare ställning och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7K2uWLfMJ73ijaxkUpeEST" prev="i-TLRyoEvGNzq9yyhbkVgCnP" who="Q5933362">
            <seg xml:id="i-WdwfoJQNxRrRJhcpJ8s2Vd">
              bättre ekonomisk utkomst än de andra banor, hvartill hans studier
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LHoscmg29sfS7JAeJqV3np" prev="i-TLRyoEvGNzq9yyhbkVgCnP" who="Q5933362">
            <seg xml:id="i-SAAAeMWiSpRPYjm659eWPh">
              leda. Ej heller kan bestridas, att studenten i teologi, oafsedt
              biskopsmössorna, som hägra i bakgrunden, måste betrakta professorsstolen
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-V2cAhEhZEccuistDN8kgaP" prev="i-TLRyoEvGNzq9yyhbkVgCnP" who="Q5933362">
            <seg xml:id="i-9MQYYcDRYtb5RU86hBXtoE">
              såsom slutpunkten för sitt sträfvande. I regeln torde den erbjuda
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-F9yFug7akgqamwcGMeeVnu" prev="i-TLRyoEvGNzq9yyhbkVgCnP" who="Q5933362">
            <seg xml:id="i-PsPTNuKDjTP3UYHsp6bjhY">
              vida större inkomster än någon annan befattning, hvartill hans
              studier herättiga honom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SqYT1w5VpWWzfUyVRYkoY3" prev="i-TLRyoEvGNzq9yyhbkVgCnP" who="Q5933362">
            <seg xml:id="i-DbQT67aABEnQf3vBLsgaXs">
              Annorlunda är det inom det juridiska området. Der har innehafvaren
              t. ex. af äfven ett medelmåttigt borgmästeri, en mindre domsaga,
              större inkomster än en universitetslärare, för att nu icke tala
              om juristens enskilda och för honom så inbringande verksamhet
              i bolag, såsom advokat m. m.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DNdSK3pC4h5DJk3ZcsKD5J" prev="i-TLRyoEvGNzq9yyhbkVgCnP" who="Q5933362">
            <seg xml:id="i-HJHvvvQk7RnkXz73MKyrKP">
              Under sådana förhållanden är det icke underligt, att de juridiska
              fakulteterna hafva svårt att rekrytera, och att rekryterna ej
              sällan utgöras af personer, som endast genom cen snabb befordran,
              hvilken icke medgifvit många utflykter på det praktiska området,
              förmåtts att fästa sig vid akademien.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EozVKAHzndG6q7V2DTe7yx" prev="i-TLRyoEvGNzq9yyhbkVgCnP" who="Q5933362">
            <seg xml:id="i-99Y5MeruPWUK3dEw851j4k">
              Det må icke heller lemnas oanmärkt, att hofrättens tjenstemän,
              som enligt motionärens förslag skulle spela rolen af handledare
              åt de unga studenterna i juridik, icke kunna anses vara egnade
              för ett dylikt kall. Jag har härmed icke velat yttra något förklenligt
              om dem. Tvärtom, i fråga om pligttrohet, nit och samvetsgranhet
              torde det vara svårt att finna deras likar. Men i regeln hafva
              de lemnat framtiden bakom sig, och en hvar, som känner menniskonaturen,
              lärer medgifva, att i vanliga fall en sådan ställning föga manar
              till fortsatt arbete och studier, helst då, såsom med hofrätternas
              tjenstemän är tallet, beskaffenheten af deras verksamhet icke
              påkallar något större mått af juridiska insigter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YKGUGFvGG5v9u2r1UNBJxf" prev="i-TLRyoEvGNzq9yyhbkVgCnP" who="Q5933362">
            <seg xml:id="i-Tt5FFaKDxrRzoLsPcJwA6z">
              Hvad åter angår ledamöterna i våra hofrätter, så hafva de sin
              tid så upptagen, att de icke kunna egna sig åt denna medverkan
              till den juridiska uppfostran. Min öfvertygelse är för öfrigt,
              att hofrätterna med sitt arbetssätt, med sitt skriftliga processförfarande,
              med sin föredragning inom slutna dörrar, ingalunda äro af beskaffenhet
              att i någon högre grad kunna medverka vid den juridiska undervisningen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-R4taiTxein8MKt5q4o2Xus">
            En anordning, sådan som nyligen vidtagits af en underdomare i
            upsalatrakten, hvarigenom åt de unge ämnesvännerna lemnats till-
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MXr7CarGLUHZR8Zvqh7oML">
            N:o 29,
          </note>
          <note xml:id="i-2JHr968S54LZYsKYc5iUQs">
            Angående hofrättens öfver Skåne och Blekinge förläggande till
            Lund.
          </note>
          <note xml:id="i-VVpu2qaoGa2ummR8H5Q9NM">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-BAhXQxasQnvnDJFmzmwi4Z">
            26 Tisdagen den ! April.
          </note>
          <u xml:id="i-VNhgAz3SdMsL8i5jZ7a85v" prev="i-TLRyoEvGNzq9yyhbkVgCnP" who="Q5933362">
            <seg xml:id="i-FssJUsQrFz1RobgMeuogkY">
              fälle att, ännu medan deras studier pågå, deltaga i de ytterst
              instruktiva arbetena vid en underrätt, är enligt min tanke långt
              mer egnad att gagna och leda till det mål som åsyftas, än en hofrätts
              förläggning till en universitetsstad. Vi, som sjelfva studerat
              juridik, måste, på sätt den ärade motionären också yttrat, medgifva,
              att de ämnen, hvarmed vi sysselsatte oss under vår studietid,
              varit för oss synnerligen främmande, att vi icke innehade någon
              på grund af praktisk erfarenhet derom förvärfvad kännedom, och
              att först, sedan vi utkommit i det praktiska lifvet, fjällen föllo
              från våra ögon, så att vi insågo hela innebörden af de system,
              som förut förefallit oss såsom rena spetsfundigheter. Då saknades
              emellertid ofta tid, stundom älven håg till fortsatta studier.
              Mine Herrar! Man prisar med skäl den svenska läkarebildningen,
              och enligt min tanke har anordningen af examensväsendet en stor
              del i den höga ställning, våra läkare obestridligen intaga. Mig
              förefaller påtagligt, att om äfven vid juristbildningen teori
              och praxis kunde gå hand i hand, så att för kompetens åtminstone
              till de högre domarebefattningarne erfordrades en examen, som
              sönderfölle i tvenne afdelningar, af hvilka den sista icke finge
              afläggas förr än ämnesvännen genomgått en kurs i praktiskt domarevärf,
              ett stort steg, större än det nu föreslagna, skulle vara taget
              i den rätta rigtningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B2DtomhMGM5tkuwB2DtRnf" prev="i-TLRyoEvGNzq9yyhbkVgCnP" who="Q5933362">
            <seg xml:id="i-CFvwXvjMNpYAn6QPPwdi6W">
              Då sålunda enligt min åsigt det förslag, som är framstäldt, icke
              är af den stora betydelse för den juridiska bildningen, att all
              hänsyn för detsamma bör vika, så tillåter jag mig framställa några
              motskäl, som kanske vid detta förslags framläggande äfven böra
              tagas i betraktande. Det första skäl, som, så vidt jag kan förstå,
              icke berörts af någon, vare sig motionären eller Utskottet, är
              att vår process för närvarande är under omgestaltning. Ingen känner
              den form våra öfverrätter i framtiden kunna få, om de komma att
              sönderstyckas, eller förblifva i sitt gamla skick eller kanske
              rent af försvinna. Under sådana förhållanden tror jag det vara
              för tidigt att redan nu ingå med förslag om förflyttning af en
              hofrätt, som vi nu hafva. Vi hafva vidare den ekonomiska sidan
              af saken, som visserligen, derest förslaget gälde ett stort framtidsmål,
              icke borde allt för mycket betonas. Som det nu är, torde emellertid
              någon hänsyn också deråt böra egnas, och jag beder att i sådant
              afseende få framhålla, att, så vidt till min kunskap kommit, artilleriet
              i Kristianstad, hvilket, som herrarne känna, bor under samma tak
              som hofrätten, icke för närvarande saknar behöfligt utrymme; och
              att hofrätten, åtminstone så länge den arbetar på två divisioner,
              icke kan anses vara trångbodd, derom har jag, som under 8 år tjenstgjort
              vid densamma, förskaffat mig nogsam kännedom.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CnnL3ei7pKYNuLNgymULvz" prev="i-TLRyoEvGNzq9yyhbkVgCnP" who="Q5933362">
            <seg xml:id="i-KJk4RtbdrfXpjZbNFnZV1S">
              Om jag slutligen med några ord berör Kristianstads intresse vid
              den förslagna förändringen, så är det icke derför att jag anser,
              att dervid borde fästas något afseende, så vidt här vore i fråga
              en stor samhällsvigtig angelägenhet. Men då detta ej är fallet,
              torde Kristianstad vara förtjent af några hänsyn, så mycket mer
              som samhället noga räknadt är en artificiel skapelse af administrationen,
              som det för sin uppkomst och utveckling har att tacka snarare
              administrativa anordningar än näringslifvets naturliga utveckling
              och nu genom en
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LDbmo7dYP2rKA22o21HJiR" type="date">
            Tisdagen den 1 April. 27 N:o 29.
          </note>
          <u xml:id="i-BsrYfR6xmmzn7qSMsUq4H9" prev="i-TLRyoEvGNzq9yyhbkVgCnP" who="Q5933362">
            <seg xml:id="i-HU6S78bvekHiXCSiLfwdhU">
              i motsatt rigtning gående, ny administrativ anordning, ser ett
              ganska Angående allvarligt slag rigtas mot sitt långsamt tillkämpade
              välstånd. Stakefräxens dens inkomster af bevillning och arbete
              uppgå till omkring i,900,000 äh Helig kronor. Deri ingår hofrättens
              lönestat visserligen med endast 108,000 förläggande kronor; men
              då man beräknar, att åtskilliga af hofrättens tjensterän till
              Lund. hafva enskild förmögenhet, att antagligen alla pensionstagare
              för- (Forts. blifva i samhället, att i hofrätten dessutom äro
              anstälde icke så få, visserligen icke löntagande tjenstemän men
              som genom sina kommissioner förskaffa sig rikliga inkomster, och
              då slutligen gifvet är, att så väl fastighetsvärdena som framför
              allt de flesta näringsidkares inkomster i anmärkningsvärd grad
              skulle beröras af hofrättens förflyttning, så vågar jag påstå,
              att jag icke säger för mycket, om jag beräknar, att denna inkomst
              af 1,900,009 kronor skulle reduceras med en sjettedel eller kanske
              mera, hvilket ju icke är en obetydlighet, helst samhället i likhet
              med andra stadssamhällen i Sverige från andra håll har att motse
              en kanske ännu betydligare reduktion af sina inkomster.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3oGJw21FXBSm366GJvEFuL" prev="i-TLRyoEvGNzq9yyhbkVgCnP" who="Q5933362">
            <seg xml:id="i-Sz6QwJKa2LpRipoimTq19p">
              Herr Talman! Jag har intet yrkande att framställa, utan har endast
              velat få dessa anmärkningar till protokollet antecknade.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-J7bPxqPfWPHHV2LHcewsMW" type="speaker">
            Herr Herslow:
          </note>
          <u who="Q5803390" xml:id="i-SnepWRhCZfjiiYnMBgmUGp" next="i-JiWvEbHBi3Vu9Sc1FNH8dX">
            <seg xml:id="i-DynPC6CnnDtW7KwFFAcfrY">
              Då den siste talaren icke gjorde något yrkande sågom konklusion
              af sina premisser, skulle jag kunna undvika att till pröfning
              upptaga dessa senare. Jag vill dock göra detta, hufvudsakligen
              för att visa, att vi icke i Utskottet iemnat de synpunkter obeaktade,
              som nu framhållits. Han har med oss i Utskottet erkänt, att den
              juridiska bildningen i vårt land icke är så god, som den borde
              vara; men detta gäller ju om allt menskligt, och i föreliggande
              punkt kunna vi gå betydligt längre. Vi kunna säga, att uppfostran
              inom den juridiska fakulteten i vårt land icke är jemngod med
              den uppfostran, som gifves i öfriga fakulteter, icke heller jemngod
              med den juridiska bildningen i våra granland. Jag nämner särskildt
              granlanden, emedan de skandinaviska juristmötena just visat hvilken
              skilnad härutinnan är rådande, och denna skilnad är icke till
              vår fördel. Jemföra vi oss åter med Tyskland och Frankrike, så
              kommer vårt lands juridiska bildning att stå ännu längre ned på
              skalan. Den ärade talaren har erkänt allt detta och derjemte meågifvit,
              att ett hufvudfel i vår juridiska undervisning är att söka i den
              fullständiga brist på samverkan, som der alltid visat sig emellan
              teori och praktik. Men, säger han, genom det förslag, motionären
              nu framstält, kommer icke denna brist att fullständigt afhjelpas;
              vinsten deraf blir endast partiel. Fördelarne af den ifrågasatta
              förändringen komma nemligen icke att beröra vårt första universitet
              och våra största hofrätter. Han har fullkomligt rätt i detta påstående;
              men derföre att man icke genast i hela dess utsträckning kan nå
              det mål, efter hvilket man sträfvar, torde icke vara skäl att
              kasta bort ett kraftigt medel, som nu erbjudes att komma fram
              ett första steg i den önskade rigtningen, äfven om detta första
              steg icke är allomfattande, i synnerhet då detsamma ej fordrar
              någon eftergift i principer, och då dermed icke alls äro förenade
              några särskilda kostnader.
            </seg>
          </u>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-M77ZnpSJGDVpqjq7SMYWoA">
            N:o 29.
          </note>
          <note xml:id="i-NqjFmfSDbaRUiguM2zCnkG">
            Angående hofrättens öfver Skåne och Blekinge förläggande till
            Lund. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-PmSNg4cFLuZimyH5uGXcS7" type="date">
            28 Tisdagen den 1 April.
          </note>
          <u xml:id="i-My6y2uuL9jkitgzZ6yF57u" prev="i-SnepWRhCZfjiiYnMBgmUGp" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-5DsBia4bg4ZbXupQ75QQ1g">
              Hans andra skäl ber jag få använda såsom ett argument för mitt
              yrkande. Då han erinrar om den systematiska ofullständigheten
              i vår svenska lag, hvilken icke framträder såsom den omsorgsfullt
              utarbetade kodifikationen af ett till alla sina delar strängt
              samman-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WVMojEDDc4gJ7PTfjjzm1D" prev="i-SnepWRhCZfjiiYnMBgmUGp" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-4ke5PJVJ5PEPxTpGmvfXwH">
              hängande rättssystem — såsom förhållandet är i de land, hvilkas
              lag är den direkta arftagaren af den mest logiskt utbildade rätt
              i verlden, den romerska -— utan hos oss så att säga snarast är
              att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UHKA7zxfJNBxzdM5XxQJp3" prev="i-SnepWRhCZfjiiYnMBgmUGp" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-M5GwnBkkE98mrXZPKFkfdW">
              anse säsom ett aggregat, hvilket man ur våra gamla rättstraditioner
              sökt så godt sig göra låtit ordna och systematisera, och då han
              vidare, med fullt skäl betonar, att det just är i och vid tillämpmingen
              af denna långt ifrån helgjutna kodifikation som man får reda på
              motsägelserna och bristerna 1 sammanställningen och luckorna i
              lagsystemet, så hemställer jag, huruvida det kan vara annat än
              fördelaktigt, att våra teoretiska undervisare genom beröring med
              praktiken också få sina ögon öppnade för sådana luckor och komma
              i närmare umgänge med män, hvilka genom sin dagliga verksamhet
              tvingas att aktgifva på dylika brister och ofullständigheter.
              Jag tror icke man kan anföra något kraftigare skäl för förslaget.
              Det kan ju icke förvåna någon, om våra teoretiske jurister, hvilka
              måste hålla på logiken och älska att systematisera, derigenom
              vid sin framställning af rättsläran lätt komma in på det område,
              der logiken är bäst bevarad och der systemet är bäst genomfördt,
              under det den praktiske juristen deremot måste uteslutande rätta
              sig efter hvad som hos oss är bestående lag. Sålunda vandrar lätt
              den ene i den ena rigtningen, den andre i en helt annan. Detta
              om våra mera försigkomna jurister; nu ett ord om juridikens alumner.
              Ynglingen, som lemnar sina juridiske lärare, har, då han kommer
              ut i det praktiska lifvet, nästan ingen kännedom om det praktiska
              rättsförfarandet men deremot någorlunda ordentligt, om ock i lexform,
              uti minnet inristad öfversigten öfver lagsystem och öfver lagteorier
              i allmänhet. Han kastas nu in på ett arbetsfält, der han de första
              åren nästan uteslutande inöfvas i yrkets rutin och derunder använder
              ungefär lika lång tid på att glömma eller åtminstone icke erinra
              sig alla lagteorier, som han förut använde på att inrista dem
              i minnet. Då han sedan sjelf såsom domare skall börja att subsumera
              de olika rättsfallen under rättsprinciperna, då bar han helt och
              hållet glömt teorierna. Aldrig löper den praktiska erfarenheten
              bredvid och lemnar sina cerinringar och sin lärdom åt den teoretiska
              undervisningen; och aldrig ställer sig heller teorien stödjande
              och stöttande vid sidan, sedan den unge juristen en gång kommit
              ut i det praktiska lifvet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KT1VihbnA9g7EDnkzn33w1" prev="i-SnepWRhCZfjiiYnMBgmUGp" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-71XbQHqU1iVjaPXM8Tp63u">
              Att redan det lokala närmandet icke kan vara så alldeles likgiltigt
              för afhjelpandet af denna bristande öfverensstämmelse mellan teori
              och praxis, torde den enklaste tanke göra klart.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UZKz4XXKajSgnm5dFTewRF" prev="i-SnepWRhCZfjiiYnMBgmUGp" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-QriqwBrTi8tWqjXrGb9TKx">
              Motionären har icke velat, och Utskottet haricke kunnat påpeka
              alla de mångfaldiga sammanknytningspunkter, som genom ett sådant
              närmande skulle uppstå emellan dem båda, och genom hvilka teorien
              komme att inverka på praxis, och praxis åter på teorien. Men redan
              det sociala umgänget, den dagliga beröringen mellan rättsläraren
              och rättskiparen skulle vara af största nytta för dem båda. Om
              vidare en praktisk anordning kunde vidtagas, hvarigenom teo-
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Th7waYQz4Z7eUZ3U9th66A" type="date">
            Tisdagen den 1 April, 29 N:o 29.
          </note>
          <u xml:id="i-UiazSAWKhyZVuNL23apGdj" prev="i-SnepWRhCZfjiiYnMBgmUGp" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-A4XnAD9o49SdKyHDkq9fr5">
              riens män, innan de nådde de högsta lärareplatserna, finge tjenst-
              Angående göra vid domstolarne, träda i direkt beröring med lagskipningens
              Fofrätens gång och handlägga konkreta rättsfall, skulle det så
              väl för dem och Hleflega sjelfva som för den juridiska undervisningen
              vara till största fördel. förläggande Å andra sidan kunna vi också
              tänka oss, att de praktiska juristerna, till Lund. under den tid
              de icke voro fullt upptagne af sin tjenst i hofrätten (Forts)
              — och jag tror icke att de derstädes äro fullständigt sysselsatta,
              innan de erhållit ordinarie tjenst — kunde verka såsom manuducenter
              för de unge som idka juridiska studier. Så gör man 1 Danmark.
              Der är mycket vanligt att en ung jurist, om han är lämplig dertill,
              innan han erhållit anställning i statens tjenst, eller såsom advokat
              hunnit skaffa sig en mera vidsträckt praktik, tjenstgör såsom
              ledare för studerande inom juridiska fakulteten. Så kompletterar
              han med en mera praktisk handledning den mera systematiska och
              schematiserande, som lemnas af professorn. Jag vill dock icke
              närmare inlåta mig på ett fält, der jag i alla fall icke kan hafva
              något särdeles värdefullt att upplysa; jag öfvergår derföre till
              besvarande af den ärade talarens öfriga anmärkningar. Han förklarade,
              att den juridiska fakulteten icke erbjöde åt den rikt utrustade
              unge vetenskapsidkaren samma lockelser och fördelar, som de öfriga
              fakulteterna. Jag inser ej rätt, hvad detta faktum, om det är
              ett faktum, har med föreliggande fråga att göra. Skulle man deraf
              draga den slutsats, som någon deri kunde finna antydd, men som
              talaren visst icke dragit, eller att den juridiska fakultetens
              lärare icke skulle vara, eller, att jag så må säga, icke skulle
              kunna väntas vara lika rikt begåfvade och lika framstående män,
              som de, hvilka söka befordran inom de öfriga fakulteterna, så
              tror jag att man skulle begå en orättvisa mot den juridiska fakulteten;
              ty förhållandet är, att nämnda lärare i allmänhet äro både kunniga
              och dugande män, om ock ofta väl ensidigt tecretiserande. Men
              om detta påstående, eller rättare sagdt den slutsats, hvartill
              detta påstående lätt leder, vore rigtig, då måste den tydligtvis
              alldeles bestämdt föra oss öfver till den tanke, som motionären
              väckt och som talaren bekämpar. Ty om rikt utrustade män kunna,
              fördjupande sig i abstraktionens rike, äfven derur hemta skördar,
              om man kan hafva stort gagn af teoretiserande snillen, så har
              man deremot blankt ingen nytta af systembyggande medelmåttor.
              Dessa sistnämnde måste åtminstone vara praktiska och hålla sig
              till det praktiska, om de skola vara till något gagn för sina
              lärjungar. Icke heller kan jag dela den ärade talarens åsigt,
              att en förening mellan universitet och underrätt skulle vara lyckligare
              och lämpligare än ett sammanförande af universitet och öfverrätt.
              Hvarföre förhandlingarne vid våra underrätter skulle vara så oändligt
              mer instruktiva än vid våra öfverrätter kan jag ej förstå. Jag
              föreställer mig tvärtom att den tjenstgöring, som den juridiske
              läraren kan blifva i tillfälle att utöfva vid en öfverrätt, skall
              vara lika instruktiv som den vid en underrätt, ja till och med
              öfverträffa densamma. I hofrätten erhåller han ju målets hela
              sakliga innehåll, sådant det blifvit af underrätten sofradt och
              bearbetadt, och erhåller
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PmXZpzgy1w1jmuxKZatnmZ">
            N:o 29.
          </note>
          <note xml:id="i-MLYVJLhpDxQEQSGuBmtiGu">
            Angående hofrättens öfver Skåne och Blekinge förläggande till
            Lund. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-511c1jmpBNuiynDQXAtvmx" type="date">
            30 Tisdagen den 1 April.
          </note>
          <note xml:id="i-FfZZ3MoYQbxWNWCwQj7hWM">
            derjemte såsom ett instruktivt plus kännedom om den pröfning
            och handläggning det undergår i hofrätten.
          </note>
          <u xml:id="i-JYpTK9Xj9ifghRd3YMw3Vh" prev="i-SnepWRhCZfjiiYnMBgmUGp" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-Td5VWFVeztuv12vEwNY2b1">
              Nämnde talare yttrade vidare, att man borde anordna den juridiska
              undervisningskursen i öfverensstämmelse med lärareutbildningen,
              der de praktiska öfningarne gå hand i hand med den teoretiska
              undervisningen. Ja, kunde vi komma derhän, så vore detta utan
              tvifvel mycket fördelaktigt. Men en så omfattande reform lär ej
              genomföras i brådrappet; kursen skulle dessutom härigenom så ofantligt
              fördyras, att redan deri ett svårt hinder skulle ställa sig mot
              ett sådant förslag. Men derföre att man icke nu kan nå det hela,
              bör man väl ej motsätta sig ett lätt och praktiskt steg, som för
              emot det mål man erkänner sig vilja nå. Det är åtminstone ett
              besynnerligt sätt att främja en sak, för hvilken man förklarar
              sig vilja arbeta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Q3kt4upcJVU96MjAjZggbT" prev="i-SnepWRhCZfjiiYnMBgmUGp" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-JuvCZRx2qczyTF3Td4oAhC">
              Ett annat skäl till invändning emot motionärens och Utskottets
              hemställan hemtar talaren i den omständighet, att förslag till
              omorganisation af vårt rättegångsväsen är under utarbetning inom
              lagberedningen, hvarvid talaren anser möjligt, att hela den skånska
              hofrätten kan varda ifrågasatt till indragning. Utskottet har
              i denna punkt sökt skaffa sig upplysningar, något som icke mött
              svårighet, då lagberedningens principbetänkande redan är färdigt
              till tryckning; och jag ser mig i stånd att fullständigt lugna
              talarens ofvannämnda farhågor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5H2XDfhkL45YScuAuomEuU" prev="i-SnepWRhCZfjiiYnMBgmUGp" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-5LofRQ99UCraaGNhrPdTCT">
              Oaktadt det ifrågasättes att vidtaga åtskilliga förändringar
              med de andra hofrätterna, är det dock icke meningen att göra någon
              förändring, delning eller indragning med den skånska hofrätten.
              Den skulle komma att förblifva oförändrad, och frågan gäller således
              endast, om den fortfarande skall finnas på samma plats som hittills
              eller ej, men derom innehåller den nya processrätten alls intet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7TB8gBZNwkWmyodTB7SvNP" prev="i-SnepWRhCZfjiiYnMBgmUGp" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-15fPj61pyVFKYHi3QZR4p5">
              Den ärade talaren gick sedan öfver till de ekonomiska skälen.
              Först och främst tillkännagaf han, att hvarken för artilleriet
              eller för hofrätten behöfdes utvidgning eller nybyggnad. Äfven
              rörande denna sak har Utskottet sökt förskaffa sig någon kunskap,
              men de upplysningar, som dervid erhållits, gå onekligen i en annan
              tonart. Kammaren känner säkerligen till — åtminstone har Utskottet
              sökt göra den bekant med — det ganska konstiga och intrasslade
              sambrukskontrakt, som hofriätten och artilleriet hafva med hvarandra,
              och huruledes deri finnas intagna bestämmelser t. ex. om huru
              ersättning skall ske, ifall en fönsterruta sönderslås, hvad som
              är att iakttaga, när en dörr skall målas invändigt, och hvad när
              en dörr skall målas utvändigt, af hvilket anslag kostnaden i det
              ena eller andra fallet skall utgå 0. s. vy. Ett sådant sambruk
              måste hafva varit bråkigt nog, det har emellertid gått för sig;
              men nu hafva vi förnummit från bästa källa, att artilleriet skulle
              behöfva vidgadt utrymme; och jag tror för öfrigt icke heller att
              hofrätten, om den jemför sig med andra embetsverk, finner sig
              så synnerligen väl logerad. Det gläder mig emellertid att höra
              en representant från platsen kunna vitsorda, att hofrätten anser
              sig förträffligt inhyst, och att äfven artilleriet har allt det
              utrymme det behöfver; jag förmodar att vi från hofrätt och artilleri
              få höra samma positiva förklaring vidhållas, när,
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9tbjxgiUgikn7WS1bME7eX" type="date">
            Tisdagen den 1 April. 31 N:o 29.
          </note>
          <u xml:id="i-8tC3BZzqg5QY2uH1sHKJKL" prev="i-SnepWRhCZfjiiYnMBgmUGp" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-W6bVxwY5G6k7paJ3EeHvvH">
              såsom jag. tror, inom ganska kort tid en framställning i motsatt
              Angående rigtning kanske komme ratt gifvas från ett håll, som
              eljest ansetts jfeer äre ega största auktoritet i den vägen. I
              annat fall få vi väl hoppas, att oh Blekinge det då blir stadens
              representant som å dessvägnar åtager sig att fylla förläggande
              den brist, som statens representant kan finna sig skyldig att
              påpeka. till Lund. Talaren nämnde slutligen Kristianstads egna
              ställning. Det (Forts. skulle hafva förvånat mig mycket, om min
              ärade vän icke hade framhållit äfven denna synpunkt, ty då man
              är representant för ett samhälle, eger man icke rätt att lemna
              å sido de intressen, som beröra detsamma, om och dessa äro af
              mera lokal natur. Men om de lokala intressena sålunda måste hafva
              sin stora vigt och betydelse för den enskilde representanten,
              så få de icke hafva samma betydelse för representantförsamlingen,
              för Riksdagen. För den måste andra grunder blifva bestämmande,
              när det är fråga om en stor principrigtig reform. Såsom en förklaring
              af frågans vitala betydelse för Kristianstad yttrade talaren slutligen,
              att Kristianstad är en artificiel stad. Det är ett farligt uttalande
              om en stad; efter min uppfattning är hvarken en stad eller något
              annat till blott för att vara till. Ar den tillkommen på konstlad
              väg och måste den uppehållas genom konstlade resurser, då må den
              stå sitt kast. Det är det idérigtiga och naturenliga, icke det
              konstlade och artificiella, som skall uppehålla både individer
              och kommuner och nationer. Efter detta korta bemötande af den
              siste talarens anmärkningar ber jag att få återgå till Utskottets
              betänkande och derom säga ett par ord. Som Kammaren finner, har
              Utskottet, i allt väsentligt varit enigt. Vi voro ense om att
              vigtiga principiella intressen bjödo oss att understödja den tanke,
              som här framträdt, vi voro vidare eniga om att denna tanke framkommit
              i ett lyckligt ögonblick, att, då det var fråga om att företaga
              en ombyggnad eller nybyggnad af ifrågavarande lokaler, det var
              naturligast att taga under ompröfning, huruvida de ligga väl eller
              illa, der de nu ligga. Utom de principiella skälen, hafva vi jemväl
              funnit och framhållit betydande historiska skäl för att flytta
              centrum för lagskipningen i Skåne från en plats, der det för några
              årtionden sedan förlades, till den plats, der det under århundraden
              legat och der det efter svenska statens högtidligt afgifna löfte
              bort hafva förlagts. Det var, jag vill icke säga genom en kunglig
              nyck, men åtminstone genom ett temligen tillfälligt fattadt kungligt
              beslut som, utan hvarken Riksdagens eller landskapets hörande,
              den hofrätt, på hvilken Skåne fick vänta i nära 200 år, slutligen
              lades i Kristianstad. Den kunde nästan lika väl hafva förlagts
              på hvilken annan plats som helst. Hade den kommit till, då den
              blef lofvad eller vid tiden närmast efteråt, är det intet tvifvel
              att den hade fått sin plats i Lund. När nu dessa principiella,
              historiska och ekonomiska skäl för den ifrågasatta förflyttningen
              tilltalade oss alla inom Utskottet lika mycket, var det naturligtvis
              endast en liten detalj, som kunde skilja oss åt, och det var denna
              detalj, som blifvit afgörande för utskottsoetänkandets och reservationens
              olika lydelse. Jag bör kanske nämna, att en af ledamöterna var
              af sjukdom hindrad att deltaga i beslutet,
            </seg>
          </u>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5vM9ej6SLGgegCXZoi3T6D">
            N:o 29.
          </note>
          <note xml:id="i-9S1ApoYq9MbKphMrGRzh9p">
            Angående hofrättens öfver Skåne och Blekinge förläggande till
            Lund.
          </note>
          <note xml:id="i-BpBggvzW2i5iBdPTzeqg8X">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Qqj8aWj4F6v2KYTSRkHGQT" type="date">
            32 Tisdagen den 1 April.
          </note>
          <u xml:id="i-JiWvEbHBi3Vu9Sc1FNH8dX" prev="i-SnepWRhCZfjiiYnMBgmUGp" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-WQKuCxZKRMnZuEqLbD5xxh">
              hvarföre detta, då 4 stodo mot 4, fattades genom den förseglade
              sedeln. Någon numerisk öfverlägsenhet fans således icke på någondera
              sidan, men detta betydde också föga, ty vi hade redan från början
              varit ense om, att någon skarp åtskilnad icke skulle framträda
              mellan våra yrkanden, mellan hvilka derefter slumpen finge afgöra
              valet. Vi voro eniga om förändringens önskvärdhet, eniga om att
              någon förändring icke borde ske förr än behofvet af en ny byggnad
              påkallade den. Skiljaktigheten låg blott i uppfattningen om lämpligaste
              tiden och sättet att frambära tanken; skulle man, innan något
              byggnadsbehof af regeringen framhållits, våga att för Kongl. Maj:t
              yttra det minsta ord om saken eller ej. Vi reservanter ansågo,
              att att man borde kunna hos Kongl. Maj:t göra en hemställan i
              den mycket moderata form, som herrarne finna i reservationen.
              Utskottets öfrige ledamöter, förmodligen ihågkommande det gamla
              ordspråket, att man ej bör väcka björn, som sofver, menade att
              anslagskraf få vi tids nog och att man gör förståndigast att ej
              på något vis påskynda dem. Som herrarne se, är det blott en taktisk
              åtskilnad. Men då jag anser dessa taktiska finesser spela synnerligen
              stor rol, men deremot tror det vara af vigt att Riksdagen, då
              den nu fått sig denna tanke förelagd, säger ifrån att den vill
              hafva den först skiärskådad af Kongl. Maj:t och sedan sjelf taga
              upp den till slutlig pröfning, tillåter jag mig yrka bifall till
              motionärens förslag i den form, hvari det åttergifves i reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2vaGunfQJH3WVADNCsQscv" type="speaker">
            Herr O. B. Olsson:
          </note>
          <u who="Q1528357" xml:id="i-BQx4ns4JgmZ23t8HsTEX3p" next="i-UJcBzj7hGBYZ1StXr87Kin">
            <seg xml:id="i-PK9k6ujdrVTiim5rXQY9E3">
              Då jag genomläste detta betänkande, kom jag af motiveringen på
              den tanken, att det såg ut, som om det snarare vore skrifvet för
              bifall till motionen än för afslag. Ett af de tu måste således
              vara förhållandet: antingen har detta utskottsbetänkande blifvit
              uppsatt, innan Utskottet fattade sitt beslut, eller har någon
              af reservanterne skrifvit detsamma, ty förhållandet kan icke gerna
              förklaras på annat sätt. Hela motiveringen synes nemligen tala
              för bifall till denna sak, men i slutet af sitt utlåtande gör
              Utskottet en liten vändning, mycket hastig och lätt, och kommer
              derigenom till annat resultat, än hvad hela motiveringen gifver
              anledning att vänta. Hvad nu sjelfva saken beträffar, skall jag
              först be att få i hufvudsak instämma i hvad talaren på kristianstadsbänken
              yttrade, men då han egentligen icke talade något om den ekonomiska
              sidan af saken, skall jag be att litet mera få beröra donsamma.
              Det lärer väl af ingen kunna förnekas, att den skånska hofrätten
              har ett mera centralt läge i Kristianstad än i Lund, så länge
              åtminstone som Blekinge tillhör denna hofrätt, och det lärer icke,
              så vidt jag vet, vara fråga om att Blekinge skall flyttas till
              annan jurisdistiktion i detta hänseende. Men i händelse af hofrättens
              förflyttning till Lund skulle den rättssökande befolkningen i
              Blekinge vara nödsakad att resa dit för att der ingifva sina handlingar.
              Man kan dervid visserligen invända, att man ej behöfver resa;
              man kan skicka in sina handlingar. Men jag ber att få fästa uppmärksamheten
              på, att kommissionärer pläga vara temligen dyrlejda, och dessutom
              kunna ju rättegångshandlingarne vara af sådan vigt, att man knappast
              vågar sända dem till en kommissionär, derest man icke desto närmare
              känner hans redbarhet,
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8eSaL5Q2i4HG9tJNksNVLx" type="date">
            Tisdagen den 1 April. 33 N:o 29.
          </note>
          <u xml:id="i-45VgC5Rk9Z3wNuXEvAAEko" prev="i-BQx4ns4JgmZ23t8HsTEX3p" who="Q1528357">
            <seg xml:id="i-9xaTQaWw3XaoNh894XudQy">
              utan måste resa sjelf. Vill man taga dessa resekostnader i betrak-
              Angående tande, så blifva de icke så litet känbara äfven för dem,
              som bo i hofrättens södra delen af Blekinge, och kunna begagna
              jernvägen från Sölvesborg Rå Bl öfver Kristianstad, Hessleholm
              och till Lund och de som bo i förläggande norra delen måste, om
              de vilja resa på jernväg, fara öfver Alfvesta, till Lund. Hessleholm
              och till Lund. De måste således alltid passera Hessle- (Forts.
              holm och derifrån är till Kristianstad 30 kilometer, men till
              Lund 66, således den sistnämnda sträckan betydligt längre. Beträffande
              Utskottets yttrande i dess motivering, att det är den stora pulsådern,
              som går förbi Lund, så betyder det mindre för den resande, om
              han far på statens jernväg, som kallas den stora pulsådern, eller
              om han reser på en mindre jernväg, ty det qvittar honom lika.
              Vidare ber jag få upplysa beträffande det hus, som artilleriet
              och hofrätten gemensamt bebo, att jag för min del, ehuru boende
              nära Kristianstad, icke hört att utrymmet derstädes är för trängt
              för någondera, och hvad särskildt artilleriet beträffar, kan detta
              ej vara förhållandet, ty staten har på den senare tiden gjort
              ganska betydliga uppoffringar i detta hänseende. Jag har ej heller
              hört någon tillhörande nämnde artilleri klaga öfver att deras
              utrymme är för trångt, och jag vågar för min del tro att det skall
              vara tillräckligt under de närmaste 50 åren, derest ej någon annan
              härorganisation antages, som gör förändringar i detta fall behöfliga.
              Det förefinnes således här vid lag icke något nödtvång eller något
              behof, men säkert är, att om den skånska hofrätten flyttas till
              Lund, detta skall blifva förenadt med en kostnad på ett eller
              annat hundratusental kronor, en kostnad som efter min åsigt är
              alldeles öfverflödig; och så länge man hyser en sådan åsigt anser
              jag det vara onödigt att, såsom reservanterna vilja, aflåta en
              skrifvelse till Kongl. Maj:t, i synnerhet då man förutsätter att
              flyttningen ej kan blifva utaf under de närmaste decenierna. Dessutom
              har jag den förhoppningen att Kongl. Maj:t, när saken kan komma
              i fråga, utan påminnelse skall beakta hvad som är förenligt med
              landets bästa. Vid de historiska förhållandena, som den sista
              talaren omnämnde, fäster jag föga vigt. Om den högre domsrätten
              varit för sekler sedan förlagd i Lund eller Köpenhamn kan göra
              detsamma; ty vi böra taga saken praktiskt såsom förhållandena
              nu äro. Dessutom skall jag be att få uttala den åsigt, jag sjelf
              hyser och som jag hört delas af många jurister, att de, som studera
              juridik, skulle vara bra litet tjenta med, om hofrätten låge i
              universitetsstaden, ty, som vi veta, utageras domstolsärendena
              i hofrätten vanligen genom skriftvexling, och skulle de studerande
              taga delaf dessa skriftvexlingar, för att derigenom få praktisk
              erfarenhet, så fruktar jag, att detta skulle taga allt för mycken
              tid från deras teoretiska studier; och kanske hafva de hvarken
              tid eller råd att göra en dylik uppoffring. Deremot lärer förhållandet
              i Upsala vara, att de studerande ofta besöka rådstufvurätten derstädes
              för att åhöra ransakningar m. m., och detta tror jag är praktiska
              förhållanden, som de kunna hafva nytta af. Ty jag får erkänna,
              att många gånger unga Jurister, då de erhålla förordnande på en
              domsaga, äro bra tafatta Andra Kammarens Prot, 1884. N:o 29. 3
            </seg>
          </u>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7PmiB14JPi2NMyRDjKpTCt" type="date">
            N:o 29. 34 Tisdagen den 1 April.
          </note>
          <u xml:id="i-UJcBzj7hGBYZ1StXr87Kin" prev="i-BQx4ns4JgmZ23t8HsTEX3p" who="Q1528357">
            <seg xml:id="i-GkEDxhT95PNA2hxLT2JzS3">
              Angående och begripa bra litet, i afseende på praktiska förhållanden,
              men om Hör dära de varit litet mera med vid rådstufvurätts eller
              häradsrätts förhandoch BlekingeliNgar Och befattat sig med sådana
              saker något mera, innan de åtoge förläggande Sig domareförordnande,
              tror jag att förhållandena skulle vara vida till Lund. bättre
              i detta fall. (Forts.) Jag skall icke längre upptaga Kammarens
              tid, utan ber att få yrka bifall till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FbvPqohgsUqX6ikS914Tak" type="speaker">
            Herr Olofsson:
          </note>
          <u who="Q6025741" xml:id="i-GAcycNK5e2hKu3kbf8WHq8">
            <seg xml:id="i-4Q2STd4ZZfu9jxHTRFqfmK">
              Då inga skäl blifvit anförda ledande till nödvändigheten af att
              redan nu vidtaga några tilleller nybyggnader af hofrättens hus
              i Kristianstad, kan väl icke vara lämpligt förflytta hofrätten
              till Lund, ty det skulle icke vara klokt ådraga staten kostnader,
              som ej äro nödvändiga. Dessutom torde med allt skäl denna fråga
              få anstå tills Lagkomitén hunnit afsluta sina arbeten, då möjligen
              en förändring i arbetsordningen vid domstolarne kommer att ske.
              Och jag får derför yrka bifall till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NAQWxi8B83mnPAccNbLtUT" type="speaker">
            Herr Herslow:
          </note>
          <u who="Q5803390" xml:id="i-JJyuB21itUS1U6u9aFR7T9" next="i-6eonpXbpyfiHptF4oQn5bF">
            <seg xml:id="i-ULjG1DYKTxyw2S6JCu1gkL">
              Blott ett par ord tillsvar å en direkt förebråelse, som siste
              talaren tyckes hafva velat uttala.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Qfn8fbppWU2uCVYc2oGN6k" prev="i-JJyuB21itUS1U6u9aFR7T9" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-2jpmKXe4iMe64tknkuKdwE">
              Då han såsom något synnerligen graverande vid detta betänkande
              framhöll den omständigheten, att det lär hafva blifvit uppsatt
              af en reservant, tycker jag, att detta är ganska hårdt att höra.
              Förebråelsen kunde varit berättigad, om ifrågavarande reservant
              särskildt utbedt sig äran att få uppsätta betänkandet eller kanske
              till och med intrigerat för att få det nöjet. Jag kan försäkra
              att så ej skett. Att emellertid betänkandet är uppsatt i fullkomlig
              öfverensstämmelse med Utskottets beslut, det vågar jag påstå.
              Ty derom voro vi alla eniga — jag vågar derom åberopa alla mina
              ärade kamrater i Utskottet —- att vi, ur principiel synpunkt sedt,
              ville främja saken. Alla ville vi dessutom, att saken icke skulle
              göras förbunden med stora kostnader. Derför blef ock å ena sidan
              Utskottets betänkande sådant, att det principielt understödde
              hela saken, och å andra sidan reservationen så hofsam, att deri
              ej ifrågasattes, att flyttningen skulle genast utföras, utan endast
              att, när Kongl. Maj:t kunde finna nybyggnad af hofrättens hus
              behöflig, han måtte taga frågan i öfvervägande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6eonpXbpyfiHptF4oQn5bF" prev="i-JJyuB21itUS1U6u9aFR7T9" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-2mD4zJ5tCm8qAjUhLXLGHT">
              De egentliga argument, talaren använde, skall jag icke upptaga;
              jag anser dem redan förut fullständigt bemötta. Blott i fråga
              om det centrala läget vill jag säga, alt detta för mig är af mycket
              liten vigt i närvarande tid och då det gäller ett landskap som
              skåne och en stad som Lund med så utmärkta kommunikationer åt
              alla håll, och då vi veta hvilket afstånd invånarne inom vissa
              trakter af Götaland hafva till Jönköping och ännu mera invänarne
              i öfre Norrland till Svea hofrätt här i Stockholm.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SZrSJp3VeeZc6ArpnKy4VU" type="speaker">
            Herr Ljungman:
          </note>
          <u who="Q5961317" xml:id="i-FqNcxVdub3ppLLL2eaLqmb" next="i-XhPPDpvoSJxVRPTWERKh8">
            <seg xml:id="i-HjP1JRCze2kjdAc5pzcW16">
              Jag skall blott yttra ett par ord för att i största korthet söka
              bemöta de talare, som uppträdt mot reserervanternas förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-798xBua2gJZocx4K88QefN">
            Beträffande behofvet af ökadt utrymme för skånska hofrätten och
            Vendes artilleriregemente i Kristianstad hafva de båda talare,
            som
          </note>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2opJWZLcKSmhV3NP8qUtkL" type="date">
            Tisdagen den 1 April. 35 N:o 29.
          </note>
          <u xml:id="i-DNMNExw7ehrccG18QimVDL" prev="i-FqNcxVdub3ppLLL2eaLqmb" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-DSU6RsV9QeRkjTejZKHu5X">
              sökt vederlägga reservationen, i verkligheten dock medgifvit,
              att det Angående »stora kronhuset» ej måtte vara så tillräckligt
              rymligt, som de sökt of rättens göra troligt. Så yttrade Herr
              Ola Bosson Olsson att hofrättens flyttngik Blekinge ning skulle
              (Lunds stads bidrag oafsedda) förorsaka staten en bygg-förläggande
              nadskostnad af ett eller par hundra tusen kronor, hvilket tyder
              på till Lund. behofvet af en långt större byggnad än den nuvarande,
              hvilken (Forts) åstadkommits för en kostnad af blott omkring 45,000
              kronor. Han medgaf vidare, att genomförandet af en ny arméorganisation
              kunde göra rymligare lägenheter för Vendes artilleri oumbärliga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WgXqZu3zjyuFokS7rpCgKP" prev="i-FqNcxVdub3ppLLL2eaLqmb" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-KqEFo32PchaNN4q83Xg1Lx">
              Jag väntade mig fördenskull icke att från Herr Ola Bosson Olsson
              höra, att någon nybyggnad för artilleriet i Kristianstad icke
              på mycket länge behöfdes, eftersom jag trodde, att han skulle
              önskat, att förra årets härordningsförslag snart skulle ånyo framläggas
              af Kongl. Maj:t och antagas af Riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XHuHqRHMgQbXWcJ5yVGo2u" prev="i-FqNcxVdub3ppLLL2eaLqmb" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-MP9Jx5kYwvPZ5DSUACiFhD">
              Talaren från sjelfva Kristianstad tycktes äfven medgifva, att
              hofrättens nuvarande lokal icke för framtiden skall varda rymlig
              nog, ty han nämnde, att, så länge hofrätten arbetar blott på två
              afdelningar, så kunde den hjelpa sig med nuvarande utrymme. Nu
              har emellertid hofrätten under några år arbetat på tre afdelningar,
              och då man tager i betraktande den starka folkökningen i Skåne,
              kommer man lätt till den tanken, att den tid icke är aflägsen,
              då hofrätten måste ständigt arbeta på tre afdelningar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XhPPDpvoSJxVRPTWERKh8" prev="i-FqNcxVdub3ppLLL2eaLqmb" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-UbEqBXtw1zCK3vdV1ETkfc">
              Då vedersakarne af reservanternas förslag vändt sig mot hvad
              reservanterna yttrat i fråga om universitetsundervisningen, hafva
              de fäst uteslutande afseende vid den del af undervisningen, som
              skulle bestå deri, att lärjungarne skulle få deltaga i rättsskipningen,
              men hafva förbisett den vida vigtigare förutsättningen för en
              god undervisning, att lärarne sjelfve behöfva deltaga i rättsskipningen
              och såmedelst hålla sig i nivå äfven med den praktiska delen af
              deras vetenskaps ståndpunkt. Jag vill för att tydliggöra detta
              begagna mig af den bild, som förut under diskussionen blifvit
              använd, nemligen jemförelsen med den medicinska undervisningen.
              Hurudan skulle en professors i kirurgi eller praktisk medicin
              undervisning väl blifva, om han icke hade tillfälle att på de
              stora lasaretten pröfva vetenskapens läror och uppöfva sig i deras
              praktiska tillämpning? På samma sätt förhåller det sig med den
              juridiske läraren. Han behöfver särskildt i början af sin lärareverksamhet
              tillfälle till deltagande i en högre domstols arbeten för att
              kunna inhemta den erfarenhet, som kräfves för att väl sköta sitt
              lärarekall, och det är just de tyska rättslärarnes bruk att emellanåt
              emottaga adjunktion vid domstolarne, som gjort och gör, att den
              tyska rättsvetenskapen och de juridiska fakulteterna i Tyskland
              stå så högt som de göra. Jag yrkar derför bifall till reservanternas
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-R1nXd7bdYozcTCvvcZecGs" type="speaker">
            Herr Grefve Sparre:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-7PWLmTCCRpszGb7badyjKe">
            <seg xml:id="i-QYfHeowo5eFdoSvQqt5HEV">
              Frågor sådana som denna, hvilka atse den Juridiska bildningens
              höjande i vårt land, böra icke inskränka sig till att blifva en
              tvist mellan de båda länen i Skåne. Det är verkligen för små dimensioner.
              Det är möjligt, att hofrättens flyttning kan i ekonomiskt afseende
              medföra några olägenheter för Kristianstads stad. Det är obestridligt,
              att den ytterst lilla provinsen Blekinge
            </seg>
          </u>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HL6Wf9BZVcGJCLktiXjGa5">
            N:o 29.
          </note>
          <note xml:id="i-MBLDuLLRYux2jUzkWhmpFg" type="date">
            36 Tisdagen den 1 April.
          </note>
          <u xml:id="i-EYUcFdLEkFSHo9DbT3juN7" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RPWZcQ4rwQw9kGs8RozUvq">
              fana får några mil längre jernväg till Lund än till Kristianstad,
              men allt
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ULjpgiwLPZjA79is82UmZd">
            ho rättens
          </note>
          <note xml:id="i-RvCANTuKXK1dK9ES5LqtTm">
            öfver Skåne.
          </note>
          <u xml:id="i-Db1x2QrnJmQPw1kEPZKqxh" who="unknown">
            <seg xml:id="i-FZS7d67qiWYknYu14rpSth">
              detta är icke hufvudsaken, när vi tala om sättet att befordra
              det
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-REqSUY5rPj8U5fjezXgDaW">
            och Blekinge) uridiska studium.
          </note>
          <u xml:id="i-TWUV5GEgVDTXVDz7ZSkDdG" who="unknown">
            <seg xml:id="i-HW5dbB5SZQrR4T2ZPDY4sg">
              förläggande
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LA1TSowuxqVSHXf4sBpS3r" who="unknown">
            <seg xml:id="i-k9G1eWn3PrAXFA7p8iSK9">
              Det har blifvit anfördt, och jag kan icke annat än instämma
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KJhbHTPsDEC2nSrAvWQWnQ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-UaWY8e4vmMyERTWfMukiiE">
              till Tamd. deri, att den juridiska bildningen i vårt land icke
              står i jemnhöjd
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4xvmPvdEU4BH5xdyaC4fsj">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-UZVt8G7mUKBqjiceNT4mq2" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9RXt2bS9QgVzQTuuMMUnFs">
              med samma bildning ens i de båda öfriga skandinaviska länderna.
              Jag vill icke säga, att orsaken dertill är, att våra begge universitet
              icke ligga i rörelsens centra utan i småstäder, men den tanken
              ligger nära till hands, att detta kan i någon mån bidraga dertill.
              Jag har för många år tillbaka yrkat på flyttningen af universitetet
              från Upsala till Stockholm. Den frågan rönte motstånd då, egentligen
              derför att universitetet redan fans i Upsala, men jag tviflar
              icke på, att den högskola, som nu är under bildning i Stockholm,
              snart nog kommer att innefatta äfven en juridisk fakultet, och
              att den juridiska vetenskapens alumner då blifva i tillfälle att
              förena juridisk teori med praxis, hvilket, på sätt redan blifvit
              nämndt, är ett vilkor för denna vetenskaps framgång. Då det nu
              är fråga om en åtgärd i denna syftning för skånska hofrätten,
              kan jag icke annat än förorda ett sådant förslag, som utan tvifvel
              — det inser hvar och en, äfven den icke juridiskt bildade — skulle
              bidraga till den juridiska vetenskapens framgång.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WsZ4qKCoeenjkSMn439MqJ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5cd8oiWNySzj1kXMcKVhz5">
              Man har här äfven talat om den medicinska vetenskapen. Ja, tro
              herrarne icke att Karolinska institutet i Stockholm mäktigt bidragit
              dertill, att denna vetenskap nått en sådan ståndpunkt i vårt land,
              hvaråt vi lyckligtvis kunna glädja oss? Böra vi icke då på allt
              sätt medverka till att detsamma må kunna ske äfven med den juridiska
              vetenskapen?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WGvmzfswHyzmiUkHGBEJEP" who="unknown">
            <seg xml:id="i-HY9MiyCLhyGhQHCLnbSwJR">
              Jag vill vid denna sena timme icke längre upptaga Kammarens tid.
              Jag har blott velat säga att, då Utskottets förslag går i en rigtning,
              som vi alla måste erkänna vara den rätta, och då det för närvarande
              icke afser några utgifter, utan blott att, när fråga om bofrättens
              nybyggnad uppstår — och det är visst att så en gång kommer att
              ske — fästa Kongl. Maj:ts uppmärksamhet på lämpligheten af hofrättens
              förläggande till Lund, alla skäl synas tala för att, när nu frågan
              i alla fall blifvit väckt, Riksdagen i detta afseende uttalar
              sin mening.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ay7ZjLhbZ5MKCMkGEqqYcu" who="unknown">
            <seg xml:id="i-XPqZJGFMcMeFF4NMEAeELx">
              Jag tillåter mig således anhålla om bifall till reservanternas
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PcYxSvRcMceXpNzBQQxoEx" type="speaker">
            Herr A. Svensson i Lösen:
          </note>
          <u who="Q6198628" xml:id="i-DVZ1yR76CKCpGGhPsfpWz2" next="i-3KyyLFH6MfCNbYhe58EyyT">
            <seg xml:id="i-GsQyPS6eHMLqQjRAHzS9qn">
              Talaren på malmöbänken tycktes klandra de myndigheter, som, då
              hofrätten öfver Skåne och Blekinge inrättades, förlade den till
              Kristianstad. Jag anser att detta klander icke är rättvist, ty
              Kristianstad ligger ju i centrum af det under hofrättens domvärjo
              hörande området. Dessa myndigheter glömde icke att Blekinge fans
              till, såsom talaren på malmöbänken tycktes göra, då han talade
              om hofrätten öfver Skåne. Jag medgifver att afståndet spelar en
              mindre rol nu, när det fins jernvägar, än då, men vid den tiden
              var det en absolut rättvisa, som vederfors de olika delarne af
              provinserna, när hofrätten förlades till Kristianstad. När den
              nu emellertid ligger i Kristianstad och, efter hvad representanten
              från
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GmaCM8JrKgu9XHpY6tMpBi" type="date">
            Tisdagen den 1 April. 37 N:o 29.
          </note>
          <u xml:id="i-As9TMshP3xBrDzTjtpQLsN" prev="i-DVZ1yR76CKCpGGhPsfpWz2" who="Q6198628">
            <seg xml:id="i-MZtVAVjHkEFUuuDPqhgK46">
              denna stad nyss vitsordat, är väl logerad der och det således
              under Angående
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Y4kUuJecXbv37FAkaXsq7K" prev="i-DVZ1yR76CKCpGGhPsfpWz2" who="Q6198628">
            <seg xml:id="i-3X3rSdoertDgxvBDBCzVk3">
              den närmaste tiden icke behöfves något nytt hofrättshus, anser
              jag Tee
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6gAPfXUgrMmmZXvab7dP8T" prev="i-DVZ1yR76CKCpGGhPsfpWz2" who="Q6198628">
            <seg xml:id="i-9rjfV4qoVtCcbub7x8MA3n">
              för min del att det är onödigt att Riksdagen nu afgifver något
              Ute 0 Blekinge
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EfdUD3YU4kJKN97wf1D9MB" prev="i-DVZ1yR76CKCpGGhPsfpWz2" who="Q6198628">
            <seg xml:id="i-37q3PHB63i4kh5bnjXB7bm">
              låtande i en fråga, som först långt in i framtiden kommer att
              afförläggande
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YPSxWEo3AYQEPrhhLoc6Kx">
            göras. till. Land. Jag yrkar således rent bifall till Utskottets
            förslag. (Forts.) Ofverläggningen förklarades härmed slutad. Herr
            Talmannen
          </note>
          <note xml:id="i-9pSAxXTnE5D5mchus4SieE">
            gaf propositioner dels på bifall till Utskottets hemställan och
            dels
          </note>
          <note xml:id="i-Lyy8D1WpnhvE2RURQaR8en">
            å afslag å densamma och bifall till Herr Herslows m. £f.:s vid
            ut-
          </note>
          <note xml:id="i-Dyk5xyAEZ4B4rMmbRGt1ub">
            låtandet fogade reservation; och förklarade Herr Talmannen sig
            anse
          </note>
          <note xml:id="i-5BtEG6dKGRjQKFPJzDrvRS">
            den förra propositionen vara med öfvervägande ja besvarad. Votering
          </note>
          <note xml:id="i-7MJGiHWQYE2NtFoAL8DYcX">
            blef likväl begärd, i följd hvaraf nu uppsattes, justerades och
            anslogs
          </note>
          <u xml:id="i-2sDyeM6iGBdJrKVGRhRnBJ" prev="i-DVZ1yR76CKCpGGhPsfpWz2" who="Q6198628">
            <seg xml:id="i-MSPMbFAyQq4EdwrMFzWm9J">
              en omröstningsproposition så lydande:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EFVHCmcXsKvg7pYQze9Pks">
            Den, som bifaller hvad Tredje Tillfälliga Utskottet hemstält
            i Utlåtandet N:o 2 (i samlingen N:o 19), röstar
          </note>
          <note xml:id="i-2YN76AFfy9KB7DzkGtYYQK">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, har Kammaren, med
            afslag å Utskottets hemställan, bifallit det förslag, som ionefattas
            i Herr Herslows m. fl:s vid Ut-
          </note>
          <note xml:id="i-Eq6XDNM68zxZFUrxHZtpEm">
            låtandet fogade reservation.
          </note>
          <note xml:id="i-3fnejmSTmyAXTyYHS4ewxc">
            Voteringen utföll med 122 Ja mot 45 Nej, hvadan Utskottets hemställan
            blifvit af Kammaren bifallen.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-DJ3qpDRpyZz1ocSd8pnav4">
            § 7. Till handläggning företogs Stats-Utskottets Utlåtande N:o
            15 a,
          </note>
          <note xml:id="i-7TGaQy4eXJqoZf3wCr9ayY">
            angående regleringen af utgifterna under riksstatens nionde hufvudtitel.
          </note>
          <note xml:id="i-KmjMCr4kpG6XXtp9F2JBMq">
            Punkterna 1 och 2.
          </note>
          <note xml:id="i-DC5y44AaomaqYDyhGyCvrL">
            Biföllos.
          </note>
          <note xml:id="i-Qc9WcJM1TQZYqeHt9zdRfR">
            Punkten 3.
          </note>
          <note xml:id="i-9Vvxm7YeyCmJEj6GYp91mF">
            I denna punkt hemstälde Utskottet, att en af ledamoten i Andra
            Kammaren, Herr A. H. Sandström, väckt motion om ändring i gällande
            reglemente för folkskolelärarnes pensionsinrättning måtte af Riks-
          </note>
          <u xml:id="i-3KyyLFH6MfCNbYhe58EyyT" prev="i-DVZ1yR76CKCpGGhPsfpWz2" who="Q6198628">
            <seg xml:id="i-Aq8c1B3bvsGtrPMs48iVVJ">
              dagen lemnas utan afseende.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-gE8KK5ANcXVdPnoDBcuCU">
            Efter uppläsande af denna Utskottets hemställan yttrade motionären:
          </note>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6YeYsf35vJNP3VobMuisWG">
            N:o 29.
          </note>
          <note xml:id="i-U2EMR29oCPWNVjxfdVN2dG" type="date">
            38 Tisdagen den 1 April.
          </note>
          <note xml:id="i-2S7iWj5Z2piYqXTu7DNMjb" type="speaker">
            Herr Sandström:
          </note>
          <u who="Q6093220" xml:id="i-UmBydZfNpQAQ9Y5L7zybdr" next="i-TqjS9PkdFjhTvXWhkXTnmz">
            <seg xml:id="i-266ysy6gefFJ6wDBJJhuND">
              Då Första Kammaren redan bifallit Utskottets afstyrkande utlåtande,
              torde icke något vara att hoppas för denna gång, och jag skall
              derför icke heller nu besvära Kammaren med något yttrande i denna
              sak. Jag ber endast få säga, att af de skäl, Utskottet i fjor
              anförde för sitt afstyrkande af min framställning i enahanda syfte,
              skulle man kunnat vänta, att Utskottet i år kommit till ett annat
              resultat än nu skett.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TqjS9PkdFjhTvXWhkXTnmz" prev="i-UmBydZfNpQAQ9Y5L7zybdr" who="Q6093220">
            <seg xml:id="i-6nzSbTkrtqXjdAUac7Ga1i">
              Något yrkande skall jag nu icke framställa.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8isXw466fVMP1KcDrEASZj">
            Vidare anfördes icke. Utskottets hemställan bifölls. Punkten
            4." Bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-Jqk5hzFzNYGuQV89nXGhZ4">
            Vid föredragning härefter at punkten 5, angående pension för
            Justitierådet E. H. Carleson, begärdes ordet af
          </note>
          <note xml:id="i-7ZQWGDNg9zuqnhMeqmahLW" type="speaker">
            Herr Statsrådet von Steijern, som yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-4YL1XzCR8WidKGh3wWSpKT">
            Jag har den smärtsamma pligten att för Kammaren gifva tillkänna,
            att Justitierådet Carleson i dag på morgonen aflidit. Något Riksdagens
            beslit med anledning af den Kongl. propositionen i denna punkt
            erfordras således icke.
          </note>
          <note xml:id="i-MsAqZ249GLZ1TyufGm4LKY" type="speaker">
            Herr Dickson:
          </note>
          <note xml:id="i-R8or5UvGGg1kDE7nJZzCF7">
            Då till följd af det anförande vi nyss hört från statsrådsbänken
            det måste antagas, att Stats-Utskottets hemställan i denna punkt
            förfaller, får jag hos Herr Talmannen hemställa om proposition
            derpå, att Utskottets hemställan i denna punkt lägges till handlingarne.
            Derjemte ber jag i alla deras namn inom denna Kammare, hvilka
            närmare kände den aflidne, få till Kammarens protokoll antecknade
            de upprigtiga uttrycken af vår djupa sorg öfver detta dödsfall.
          </note>
          <u xml:id="i-Jj1p6c2DkH5Pnj6NjJK4BJ" who="Q5621589">
            <seg xml:id="i-TikAFDodwFKnCjskinznPR">
              Man kan med allt skäl påstå, att samhället i Justitierådet Carleson
              förlorat en rättrådig domare, en nitisk och upplyst embetsman
              samt derjemte en medborgare, prydd med de egenskaper, som med
              full rättvisa gjort honom förtjent af allmän högaktning och enskild
              vänskap, och anser jag samhället genom Justitierådet Carlesous
              bortgång hafva lidit en ganska svår och smärtsam förlust.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ug4QGmf92kmHm1uff557cT">
            Härefter lades punkten till handlingarne. Punkterna 6—8.
          </note>
          <note xml:id="i-7taDPb1Hx5rj6wRU4y4yun">
            Biföllos.
          </note>
          <note xml:id="i-6p8QSpzeCTgeC5JrZtv12h">
            Punkten 9.
          </note>
          <note xml:id="i-4SvSNVbnP7Au2SAr9LMG5r">
            Lades till handlingarne.
          </note>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HLBxYLkAyTFRyU8cegDk9H" type="date">
            Tisdagen den 1 April. 39 N:o 29.
          </note>
          <note xml:id="i-7zF7rfEsaNR9BDnEeoWqEj">
            Punkten 10. Angående pension för
          </note>
          <note xml:id="i-2jgstFMSzuVd2Vv8wSTqTa">
            Sedan Kongl. Maj:t föreslagit att å allmänna indragningsstaten
            aa måtte för aflidne Löjtnanten vid flottan S. G. Westmans enka
            Ellen mans enka Westman, född Boltenhagen, uppföras en årlig pension
            af 300 kronor, Ellen Westatt från och med innevarande års början
            utgå, så länge hon i sitt — man. nuvarande enkestånd förblefve,
            hemstälde Utskottet i förevarande (Forte.) punkt, att denna Kongl.
            Maj:ts framställning icke måtte af Riksdagen hifallas.
          </note>
          <note xml:id="i-Gy7snYxvuV3cbaF5rQjL1n">
            Emot denna Utskottets hemställan hade reservationer emellertid
            anmälts af Herrar Grefve G. Sparre, L. V. S. Lothigius, L. M.
            Nordenfelt, Friherre G. Tamm, Gretve S. Lagerberg, R. Törnebladh,
            Friberre E. M. P. von Vegesack, G. F. Burman och B. Rääf, hvilka
            yrkat bifall till Kongl. Maj:ts förslag; äfvensom
          </note>
          <note xml:id="i-Bua5MtBHN3hCfNFzXM4omZ">
            af Herrar Friberre H. M. Palmstierna och Friherre R. von Kremer.
          </note>
          <note xml:id="i-TdG2aJuDwZXPB76c54t1HX">
            Efter det Utskottets hemställan upplästs anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-Uc4U8bJN5hmm51anfvkgYm" type="speaker">
            Herr Statsrådet Ryding:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-MUuqiE1UDQo9Ktdtf4DE7k">
            <seg xml:id="i-SMafqnb3nDBXD68zs1P9hZ">
              Som Chefen för Sjöförsvarsdepartementet är till följd utaf sin
              tjenstgöring uti tillförordnade regeringen hindrad att här tala
              för den Kongl. Proposition, som nu föreligger till behandling,
              ber jag att med några ord få lemna de upplysningar, jag känner
              i frågan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9wXTaS6NCp5xxt2az8vULT">
            Såsom Kammaren torde veta, inträffade förlidet år i Karlskrona
            en eldsvåda, vid hvars släckning äfven en del af kronans manskap
            beordrades biträda. För att hindra eldens vidare spridning skulle
            en del af manskapet, under Löjtnant Westmans befäl, nedrifva ett
            planki närheten af brandstället, men härunder nedstörtade en skorsten,
            som i fallet skadade Westman så svårt, att han strax derefter
            afled. Han lemnade enka och ett — snart derefter två — barn efter
            sig och vid bouppteckningen befans, såsom Stats-Utskottets Utlåtande:
            utvisar, en kontant behållning af icke fullt 8,000 kronor. Enkan
            åtnjuter väl en pension från Amiralitetskrigsmanskassan af 190
            kronor och Karlskrona stad skyndade äfven att lemna en mindre
            pension, men sammanräknade beloppet af enkans inkomster uppgår
            ändå icke till en så pass stor summa, som kan bereda henne en
            ekonomiskt sorgfri ålderdom samt räcka till uppfostran af hennes
            barn. Under sådana förhållanden ansåg Chefen för Sjöförsvarsdepartementet
            sig icke kunna underlåta att hos Kongl. Maj:t hemställa om proposition
            till Riksdagen i frågan, och Kongl. Maj:t har äfven trott, att
            Riksdagen skulle skynda att här träda hjelpande emellan.
          </note>
          <note xml:id="i-PYw8gWcjpHzvaavZfBrDD1" type="speaker">
            Herr Wieselgren:
          </note>
          <note xml:id="i-JiTHvrBSx8LTyW4zGeLiFR">
            Jag skall endast be att på de skäl, som i statsrådsprotokollet
            äro anförda, få yrka bifall å Kongl. Maj:ts föreliggande proposition.
          </note>
          <note xml:id="i-PFMW8QbzYGLoWWpgqsMx1i">
            I detta anförande instämde Herrar Abr. Rundbäck, Otterborg, Hasselqvist,
            Arwidsson, Lönegren, Sandwall, Granlund och Beijer.
          </note>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EWBKxLNBXTCbmvKVh34h5S" type="date">
            N:o 29. 40 Tisdagen den 1 April.
          </note>
          <u xml:id="i-MfZABPrdRqa2hELFxr7zts" who="Q6240664">
            <seg xml:id="i-GUhD2RRbgQ1iuCtMWA8V9z">
              Angående Herr Grefve Sparre yttrade: Jag kan icke föreställa
              mig, att pension för Kammaren skulle vilja vägra anslag af en
              så obetydlig summa, som sehr är ifrågasatt, åt enkan efter en
              man, som med uppoffring af sitt "mans enka lif bidragit att dämpa
              en eldsvåda, som hotade kronans etablisse- Elen West-ment i Karlskrona.
              På sätt reservanterna inom Utskottet upplyst, man. har Riksdagen
              vid ett föregående tillfälle under alldeles liknande (Forts.)
              förhållanden beviljat en pension, nemligen åt Kaptenen Lundholms
              enka. Den nu ifrågavarande enkan sitter med snart två barn, och
              då torde denna summa visserligen icke kunna anses för hög. Jag
              hemställer om bifall till pensionen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SQTsT2P422LPbvUcT82sbA" type="speaker">
            Herr Jan Andersson i Jönvik:
          </note>
          <u who="Q5554851" xml:id="i-7xnTmvRjm18Drju4X8BJND" next="i-SxxeAEG6cg2KymV9H5j6CF">
            <seg xml:id="i-ASZjyNNhYM6LTgJ8C3Hfhw">
              Ehuru jag möjligen kan medgifva att i någon mån ömmande omständigheter
              här föreligga, har jag i Utskottet, af väsentligen principiella
              skäl, icke velat vara med om att bevilja pension. 1 allt fall
              torde vara att beakta, att behållningen i detta bo uppgick till
              10,000 kronor, till och med något deröfver. Det kan väl vara olika
              tankar om hvad som är ett stort belopp; hvad som är stort för
              en kan vara litet för en annan; men förhållandet är dock att icke
              en fjerdedel af Sveriges hela befolkning har en förmögenhet på
              långt när så stor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SxxeAEG6cg2KymV9H5j6CF" prev="i-7xnTmvRjm18Drju4X8BJND" who="Q5554851">
            <seg xml:id="i-3SJ5rnUKBriosmJR8jVG6j">
              Jag vill visst icke vara obarmhertig, men har dock icke kunnat
              annat än biträda Stats-Utskottets utlåtande; jag vill dock icke
              göra något yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6N4evXWTWd3PVKaDfd1pvr" type="speaker">
            Herr Ekenman:
          </note>
          <u who="Q5629781" xml:id="i-GsXBcPhChwCx39RByG5T5p">
            <seg xml:id="i-VMunmfjFU63dYCmD1UaX2N">
              Det är nog sant att den summa, hvarom här är fråga, kan för mången
              synas såsom ej obetydlig, men i detta fall bör man dock icke lemna
              ur sigte, att det var under fullgörandet af sin tjenstepligt som
              denne man föll och af denna anledning anhåller jag att på det
              varmaste få tillstyrka bifall till Kongl. Maj:ts framställning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FDN5v8WfbcMbz3QBaS9dyL" type="speaker">
            Herr Nils Petersson:
          </note>
          <u who="Q6045499" xml:id="i-H8FRArENcmShiEmmiNijMj">
            <seg xml:id="i-TC45hWNoMvhed6boNghX96">
              Jag kan icke förneka, att om saken betraktas från den synpunkt,
              att Löjtnanten Westman föll under tjensteutöfning, det visserligen
              kunde finnas skäl, som talade för Kongl. Maj:ts framställning,
              men jag har emellertid icke velat underlåta att påpeka de skäl,
              på hvilka Utskottet grundat sitt afslag. Utskottet har nemligen
              grundat sitt afslag på det principiella skäl att icke lemna pension
              åt aflidne tjenstemäns enkor eller barn från statsverket, såvida
              icke särdeles ömmande omständigheter dertill föranleda. Nu finnes
              det emellertid god tillgång på sådana inrättningar att tjenstemän
              kunna ordna sina affärer så, att de icke behöfva komma i behof
              af pension. Det sägs att Löjtnanten Westman var vid sin död ännu
              så ung att han icke hunnit sörja för framtiden. Det kan visserligen
              vara sant. Men som sagdt allenast af principiella skäl är det
              som jag yrkar afslag å Kongl. Maj:ts framställning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Ni2hcQ26DDZknzySk7kvwf" type="speaker">
            Herr Gumelius:
          </note>
          <u who="Q5776520" xml:id="i-7Ltq3mH2vKDAzYcAiXAZkV">
            <seg xml:id="i-8xAFSZGsx734mtAdap42QB">
              Löjtnant Westman föll på ärans fält. Det belopp, som här föreslås,
              är till siffran obetydligt. Att lemna bifall till Kongl. Maj:ts
              ifrågavarande framställning är emellertid ett sätt
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6rMgaKb9jPC42BkRjdV35A" type="date">
            Tisdagen den 1 April. 41 N:o 29.
          </note>
          <note xml:id="i-PrReCawNzjieFs8j5obQzQ">
            att hedra hans minne på samma gång som Riksdagen derigenom Angående
            hedrar sig sjelf. Jag vill fördenskull hoppas, att denna fråga
            icke PES för rs s 2 4 löjtnanten må föranleda en gemensam votering,
            utan att, oaktadt Stats-Utskottet g”G. Westafslagit Kongl. Maj:ts
            ifrågavarande framställning, Kammaren likväl, mans enka sedan
            Första Kammaren redan bifallit densamma, måtte häri in- Ellen
            West stämma. Jag anhåller om bifall till Kongl. Maj:ts ifrågavarande
            Me framställning. (Forts)
          </note>
          <note xml:id="i-6dsA9E6jj2tqy6BhtjfZhK" type="speaker">
            Herr Lovén:
          </note>
          <u who="Q5964304" xml:id="i-Rz2fmpTSeF5Zg9aCmczyfy">
            <seg xml:id="i-2EyK5NcwRzRc4PkSdNFrNP">
              Jag ber få instämma med den siste ärade talaren, under förhoppning
              att Kammarens ledamöter i denna sak måtte låta hjertats röst föra
              talan i afgörandets stund.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YGCrSz5LAJab1LvNP6xYLg" type="speaker">
            Herr C. A. Andersson:
          </note>
          <u who="Q5555069" xml:id="i-StraTykBrQEm5h6Bahki7B">
            <seg xml:id="i-C7sFh5wCgw9RzYoektSe5C">
              Då denna hufvudtitel förlidet år behandlades, yttrade jag visserligen,
              att man af principiella skäl icke borde bevilja pension åt en
              del personer, för hvilka det satts i fråga, men jag yttrade ock
              samtidigt, då hufvudtiteln genomgick behandling i denna Kammare,
              att jag läte hjertats röst föra talan i fråga om pension åt en
              del personer. Ett sådant behjertansvärdt förslag tror jag att
              det ifrågavarande jemväl är. Jag kan fördenskull icke heller tänka
              mig att de, som yrkat afslag å Kongl. Maj:ts framställning, synnerligen
              hålla på de af dem framstälda principiella skäl. Jag för min del
              vill emellertid förena mig med dem, som yrkat bifall till Kongl.
              Maj:ts framställning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C5FbVwXXxHrqX3CS9rB2Tm" type="speaker">
            Herr Sjöberg:
          </note>
          <u who="Q6327757" xml:id="i-5wNCa614StfihswGFTcrPr" next="i-8pTHjiKGSaV5HSFCq8FnDv">
            <seg xml:id="i-EjrKrPTH1YfxM5t2uK1nds">
              Herr Talman! Afven jag tillåter mig att fälla några ord till
              förmån för Löjtnant Westmans enka. Jag erkänner väl giltigheten
              af de principiella skäl, som Stats-Utskottet redan för några riksdagar
              sedan uppstälde och sedan dess vidhållit. Jag finner det helt
              naturligt, att anslagen å nionde hufvudtiteln icke böra till obegränsadt
              belopp stegras år efter år, men jag hemställer, om icke i nu förevarande
              fall sådana omständigheter föreligga, som böra föranleda till
              ett undantag från en regel, hvilken äfven jag till fullo gillar.
              Det kan icke förnekas, att den unge man, för hvilkens enka understöd
              nu är ifrågasatt, lidit döden under omständigheter, betecknande
              för hans hurtighet och mod, och att minnet deraf qvarstår som
              ett värdigt föredöme för andre. Under sin lifstid vidtog han äfven
              mått och steg, på det hans efterlefvande icke måtte i händelse
              af hans frånfälle komma att stå alldeles hjelplösa, och denna
              omtänksamhet bör väl icke kunna verka derhän, att hans hustru
              och barn skulle anses vara förlustige all rätt till deltagande
              från statens sida för att bereda dem en någorlunda tryggad bergning.
              Det är således ur denna synpunkt, som också jag vågar hos Kammaren
              inlägga en förbön om, att Kammaren måtte behjerta dessa omständigheter
              och bifalla Kongl. Maj:ts ifrågavarande framställning om en årlig
              pension af tre hundra kronor åt Löjtnant Westmans enka.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NFJ75LW1T4ENeRE7ZFYqAr">
            Häruti instämde Herrar Angel och Göransson.
          </note>
          <note xml:id="i-PqwfkRkWBRq8VMjS4ESrDA">
            Härmed var öfverläggningen slutad. Sedan Herr Talmannen framstält
            propositioner å dels bifall till Utskottets hemställan och dels
            Andra Kammarens Prot. 1884. N:o 29, 4
          </note>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QZkiAo4TKn46fKeVVK1qMD">
            N:o 29.
          </note>
          <note xml:id="i-FzGX97ef8arrtYZuzK3kuc">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-UKX12t7LYwCut47VuQse24">
            pension för Navigationsföreståndaren ,
          </note>
          <note xml:id="i-7NT7nnWvdPBo5CyN91LmGv">
            42 Tisdagen den 1 April. afslag derå och bifall till Kongl. Maj:ts
            i ämnet gjorda framställning,
          </note>
          <note xml:id="i-NpvsNELAEq4n6o1m9TWnEd">
            blef, med afslag å Utskottets hemställan, Kongl. Maj:ts förevarande
            framställning af Kammaren bifallen.
          </note>
          <note xml:id="i-QsnNtWoKifAqkUu1vig13c">
            Punkten 11. I denna punkt hemstälde Utskottet, att en af Kongl.
            Maj:t gjord
          </note>
          <note xml:id="i-JG1sa1qrceLQgLY441fgDc">
            A. F, Kullan-framställning derom, att aflidne föreståndaren för
            navigationsskolan i ders enka Hernösand Adolf Fredrik Kullanders
            enka Emelia Charlotta Kul- Emilia Char-lander, född Magnusson,
            måtte uppföras å allmänna indragningsstaten
          </note>
          <u xml:id="i-QAMbEKGYfmqRAV5XwXYdSa" prev="i-5wNCa614StfihswGFTcrPr" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-FHbQXWuzoWLhFngtpKkoKE">
              lotta Kullander.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8pTHjiKGSaV5HSFCq8FnDv" prev="i-5wNCa614StfihswGFTcrPr" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-CPKADHUyPS6ZjHRFQTLJeK">
              till åtnjutande af en årlig pension af 300 kronor, att från och
              med innevarande års början utgå, så länge hon i sitt nuvarande
              enkestånd förblifver.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5B3V9M6VBtLeJ4e3a1jda2">
            Häremot hade reservation anmälts af Herrar ÅA. P. Danielson,
            0. B. Olsson, N. Petersson, Sven Nilsson, J. E. Johansson, Jan
            Andersson och C. A. Larsson.
          </note>
          <note xml:id="i-CZDeTsSuBpsqwAnBMrG6Hb">
            Sedan Utskottets hemställan föredragits, anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-3MVTEKxMjMWknxQDdC5uP3" type="speaker">
            Herr J. Anderson i Tenhult:
          </note>
          <u who="Q5553580" xml:id="i-2mMGNSwJYCDEHuwsohewNJ">
            <seg xml:id="i-Xwh5FMyCYVjviT7E3wAWh4">
              Under den tid, då tjenstemännen icke hade så stora löner som
              nu, kunde man icke förtänka dem att de kommo med anspråk på understöd
              af staten, men nu sedan lönerna blifvit så betydligt förökade
              och så många nya inrättningar tillkommit, såsom lifränteoch pensionsanstalter
              m. m., så anser jag att Riksdagen icke bör bevilja pensioner sådana
              som den nu ifrågavarande, utan särskilda ömmande omständigheter,
              som dock icke här förefinnas. Jag tager mig derför friheten anbålla
              om afslag på Utskottets föreliggande betänkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QazP3R9m3zZxBnfpWekLoP" type="speaker">
            Herr Friherre Stackelberg:
          </note>
          <note xml:id="i-TWfzUBbC5tr5SWKGexcEWG">
            ' Stats-Utskottets betänkande i denna punkt slutar med följande
            ord:
          </note>
          <note xml:id="i-H3ewBLZ1ogfJyF1Kzg698i">
            »På grund af de behjertansvärda omständigheter, som för beviljandet
            af ifrågavarande pension förefinnas, hemställer Utskottet att
            Kongl. Maj:ts ifrågavarande framställning måtte af Riksdagen bifallas.»
          </note>
          <u xml:id="i-BpqFmDNLHkZhx67uF6K4ks" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TbAv63y9YxMPtPnzn17kE6">
              Den föregående talaren nämnde, såsom skäl för att icke bevilja
              förevarande pension, att just i detta särskilda fall icke skulle
              förefinnas några sådana ömmande omständigheter. Jag är glad att
              hafva fått det understöd af Utskottet, att Utskottet ansett sådana
              omständigheter verkligen vara för handen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QZBjihEYcgRatDmQYLBoAs" who="unknown">
            <seg xml:id="i-3d8HtKgdaXjkpSCVxgDKL3">
              På de, enligt min åsigt, särdeles talande skäl, som finnas anförda
              så väl i Utskottets betänkande som i Kongl. Maj:ts proposition,
              skall jag be att få yrka bifall till Utskottets förslag. Kullander
              har tjenat flottan i 33 år och tjenat sig upp från skeppsgosse
              till öfverstyrman. Han har tjenstgjort dels såsom lärare och dels
              såsom föreståndare för Fernösands navigationsskola i 20 år. Han
              dog 47 år gammal, således i sin kraftigaste mannaålder och innan
              han hunnit samla de medel, som den föregående talaren ansåg att
              hvarje tjensteman, på grund af sina stora löner, skulle kunna
              samla åt sina efterkommande. Enligt bouppteckningen efterlemnade
              han något öfver
            </seg>
          </u>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JPLrRmgzzE7NXsaoibZUjw" type="date">
            Tisdagen den 1 April. 43 N:o 29.
          </note>
          <note xml:id="i-EXo69kwygE1G1rZknNK26">
            3,000 kronor. Någon gratial från Amiralitetskrigsmanskassan kan
            Angående hans enka icke få, emedan, när Kullander lemnade flottan
            och öfverpension. för gick till föreståndare vid Hernösands navigationsskola,
            han icke hade öovigationsö . . ; Så : é föreståndaren uppnått
            den erforderliga tjenstetiden. Några egentliga besparingar4, pr
            Kullanlärer han icke kunna anses haft tid att göra under den korta
            tid af ders enka 1!/, år, han innehade föreståndarebefattningen.
            Han efterlemnade Emilia Char- Jo OM I . oo å ; 0 ve s lotta Kulvid
            sin död 4 barn, alla minderåriga, och jag hemställer huruvida
            det . sj Sr A ee ns lander. icke kan vara skäl att äfven vid detta
            tillfälle låta principen fara SE s so an (Forts.) och öfva barmhertighet
            i stället.
          </note>
          <note xml:id="i-NH9XNLDxQdovfHKUfRu1vh" type="speaker">
            Herr Granlund:
          </note>
          <u who="Q5768483" xml:id="i-LKp4Kj5zoCQpye1Web1E28" next="i-CC3yH8p3Y3CCSj76AhJEXB">
            <seg xml:id="i-K48vPyLA8RXb5miuABDKNX">
              Jag begärde ordet med anledning af min grannes yttrande derom
              att det bör förefinnas synnerligen ömmande omständigheter, om
              man skall frångå den allmänna principen att ej bevilja statspension
              åt aflidne tjenstemäns enkor och barn. Han framdrog också att
              med de nuvarande stora lönerna, som bestås tjenstemännen, dessa
              sjelfva böra draga försorg om sina efterlefvande. Dessa reflexioner
              ega dock ej här någon tillämpning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CC3yH8p3Y3CCSj76AhJEXB" prev="i-LKp4Kj5zoCQpye1Web1E28" who="Q5768483">
            <seg xml:id="i-rY1pBrCcNDa6a6ozTVcLh">
              Som herrarne finna, har personen i fråga tillbragt 33 år som
              underofficer i flottan och endast ett år som föreståndare för
              navigationsskolan. Under denna tid kan han icke hafva varit i
              tillfälle att göra några besparingar. Bouppteckningen utvisar
              ett ringa öfverskott, och han efterlemnar 4 minderåriga barn,
              af hvilka det äldsta är 13 år. Jag tycker, mine herrar, att barmhertigheten
              här, om någonsin, bör tala, och jag får också derföre vördsamt
              hemställa om bifall till propositionen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4DSMrCx3dqTrUStrm6jEDZ" type="speaker">
            Herr Blomberg:
          </note>
          <note xml:id="i-Ev5LAArqLQpqEuGeCLskbw">
            Jag har ingenting att tillägga till hvad de föregående talarne
            yttrat, utan inskränker mig till att, med instämmande i de af
            dem anförda skäl, anhålla om bifall till den begärda pensionen.
          </note>
          <note xml:id="i-VYurd7jiVeJQNsgDpBwYV1" type="speaker">
            Herr Danielsson:
          </note>
          <u who="Q5616733" xml:id="i-WgQJUF9owZLQU5UZa87mMh">
            <seg xml:id="i-BLCPCQGgTD7ZApWgxriwjT">
              Såsom herrarne redan torde hafva af betänkandet sett, hafva åtskilliga
              af Stats-Utskottets medlemmar reserverat sig mot Utskottets hemställan
              i denna punkt. Jag för min del tycker verkligen, att Utskottet,
              då det afslagit Kongl. Maj:ts framställning under den föregående
              punkten, jemväl borde hafva afslagit den under denna punkt gjorda.
              De skäl, som nu framhållits för bifall till framställningen, äro
              de vanliga, som man vid sådana tillfällen alltid plägar framföra:
              ömmande omständigheter ete. etc. Mig synes, att den qvinna, som
              eger tre tusen fyra hundra tjugofem kronor, verkligen borde, äfven
              utan pension från staten, kunna godt försörja sig. För öfrigt
              anser jag det alldeles icke nödvändigt, att Riksdagen alltid skall
              åtaga sig att uppfostra statens tjenstemäns barn. Åtminstone bör
              väl Riksdagen icke uppmuntra sökande att framkomma med ansökningar
              om pension eller gratial. Vidare ber jag få erinra derom, att
              Kongl. Maj:t har till sin disposition å hufvudtitlar och enskilda
              fonder betydliga summor, som Kongl. Maj:t i form af pension eller
              gratial kan tilldela behöfvande, hvilket, såsom jag tror mig veta,
              Kongl. Maj:t jemväl brukar göra. Så kunde ske jemväl i detta fall,
            </seg>
          </u>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-D63YZJDvuhWaCt5DEsmumC">
            N:o 29.
          </note>
          <note xml:id="i-3oeQa2FsTXYudDmNTokz7B" type="date">
            44 Tisdagen den 1 April.
          </note>
          <note xml:id="i-Vg2FPXQkH1B4FmDhHLfg2o">
            i om det anses nödigt. På de af mig nu nämnda skäl anhåller jag
            pension för Slav 4 - Maits fr ällning.
          </note>
          <note xml:id="i-D2Z62y3z3BB8ZxEnGgJLuT">
            Navigations- OM! afslag å Kongl. Maj:ts framställning
          </note>
          <note xml:id="i-VdyvmaSbeyFBsxer4Evmrr">
            föreståndaren
          </note>
          <note xml:id="i-9WTgTiWyDyqnV21HDdhZeD" type="speaker">
            4, 7. Kullan- &gt; Herr Statsrådet Ryding:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-HVextocNx4Gk37M5TnxKDL">
            <seg xml:id="i-DFgBzBYVn2rXBxCEiAS3VM">
              Jag ber få fästa uppmärksamheten å
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-V9EW48Zt6d1dWvNAjZTtg5">
            ders enka
          </note>
          <note xml:id="i-2Zj2bwaUwQwTnYkNAYfL2F">
            Emilia Char
          </note>
          <u xml:id="i-M7WQbw4qH3Ky5vrGmjbETk" who="unknown">
            <seg xml:id="i-CHCaiB9f1QnHqx4N2jgzwf">
              lotta Kullander.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MniVvPWgYvp7JLAixqC4c3">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-EWXkhMT4zzLtCEnvTHDLkU" who="unknown">
            <seg xml:id="i-67o4EsDHJjySFJnBVEUvLp">
              ytterligare en omständighet, som kanske undgått eder uppmärksamhet,
              "mine herrar. För att få pension från Amiralitetskrigsmanshuskassan
              fordras att hafva tjenat 30 år. Kullander hade, såsom man finner
              några rader längre ned, tjenstgjort icke mindre än 33 år vid flottan.
              Till följd häraf kan man tycka, att han bort hafva kommit i åtnjutande
              af pension och att, om så varit, ärtven hans enka borde fått gratial
              från nämnda kassa. Men det finnes en föreskrift i pensionskassans
              reglemente, som jag tror man kan spåra hafva uppkommit vid den
              tid, då man inom armén och flottan kunde hugnas med fullmakter
              i allt för tidiga år, till och med i vaggan. Enligt denna föreskrift
              få de 30 tjensteåren räknas först från I8 års ålder. Kullander
              var emellertid redan vid 14 års ålder i tjenst såsom skeppsgosse,
              och när han befordrades till navigationsskoleföreståndare, hade
              han tjenat i 33 år, utan att hafva uppnått den föreskrifna pensionsåldern;
              derför har hans enka icke fått gratial från krigsmanshuskassan,
              oaktadt man kan säga, att hon dertill varit — på sätt och vis
              — berättigad.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Dr2ronphMyYUpmui6rVzk5">
            Sedan öfverläggningen härmed förklarats slutad samt Herr Talmannen
            gifvit propositioner i enlighet med de yrkanden, som förekommit,
            biföll Kammaren Utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-DdMAKoFarkfoY1wtv4Hi5T">
            Punkten 12. Bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-SbqHNAaKQkUr1ibwqhqJpr">
            Som tiden nu var långt framskriden, afbröts föredragningen af
            förevarande utlåtande, för att fortsättas i ett kommande sammanträde.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-EKpj2n8qQfiJdMKAKMYqJ6">
            § 8.
          </note>
          <note xml:id="i-P45TvX3t5TcU1pbcdzWiLm">
            Till bordläggning anmäldes följande inkomna ärende:
          </note>
          <note xml:id="i-RLAmhj9GxZ7cgnjKyjGLj3">
            Första Kammarens protokollsutdrag, N:o 130, innefattande delgilning
            af Kammarens beslut, rörande de enskilda högre skolorna för qvinlig
            ungdom.
          </note>
          <note xml:id="i-KCd8BgpGQeMnhs6y7Nn292">
            Detta nu bordlagda ärende skulle å föredragningslistan för morgon-
          </note>
          <u xml:id="i-3zv9gGxrYTGxrj3iSjyqMm" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2A5bXH8k5dKxJNHLfS92x8">
              dagens sammanträde uppföras framför de ärenden, som blifvit tvenne
              gånger bordlagda.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2QzteyPD93kWTDUPRTL9Rg">
            g 9.
          </note>
          <note xml:id="i-TaJiErA9sUwPjbhUPd5HDD">
            Justerades protokollsutdrag för detta sammanträde.
          </note>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--29/prot_1884__ak__29-044.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-B8dGp4xa75gNtDwPQkXCw3" type="date">
            Tisdagen den 1 April.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-GwpE2aotTVj8erRhmjyLYj">
            § 10.
          </note>
          <note xml:id="i-91Pusj5L7H69m9hX9b15gb">
            Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades:
          </note>
          <note xml:id="i-JrP7Z8GSviCVjBkxvrJLnd">
            Herr » »
          </note>
          <note xml:id="i-8qRzcgJbzETD91R5xAzkvc">
            »
          </note>
          <note xml:id="i-BuC8bXNurmTtwE7Svajmxo">
            Sigge Ljunggren under 14 dagar fr. S. F. Norén
          </note>
          <note xml:id="i-Mh7CqwbnL9Ao8hYmhWrc1S">
            J. Smedberg Olaus Olofsson Sven Nilsson J. Andersson i Baltorp
            A. Weckman N. J. Boström G. Sälling ÅA. Persson EE. A. Lundblad
            Nils Olsson C. Andersson i Hamra A W. Lewin Folke Andersson P.
            M. Larsson Per Nilsson i Råby J. E. Ericsson i Väsby P. Persson
            i Törneryd
          </note>
          <note xml:id="i-HD7e6VC5xLNefhLQZ19WeS">
            »
          </note>
          <note xml:id="i-9T9NtqzGTFs33F2sJKk9U9">
            »” » »
          </note>
          <note xml:id="i-D1Dy3N5cdbrTZ9DGAUA6FW">
            T
          </note>
          <note xml:id="i-EtWPGUx6z9BaoRhnyuf8wR">
            »
          </note>
          <note xml:id="i-7NxETkv7c1gxGzax3dbrEG">
            »
          </note>
          <note xml:id="i-M46nkDceWFCK4X1dCMjpmS">
            »
          </note>
          <note xml:id="i-Fb79Csg489wn3sJK6hNJPi">
            »
          </note>
          <note xml:id="i-6saYkKFxaiCnKoMn9qQLeK">
            14 14 10 12
          </note>
          <note xml:id="i-Kta1EspAeBXSBXvTtKhydh">
            3 10 12
          </note>
          <note xml:id="i-QgA79Q2WfRv9Nmr8c58Coq">
            8 14 10 10
          </note>
          <note xml:id="i-AmxoD331DgsaTxQxfq6nSe">
            14
          </note>
          <note xml:id="i-Lj72mxzRGT4Ny2uPr1zKTJ">
            »
          </note>
          <note xml:id="i-LNquKLJVrwXU8n8K4w4EGu">
            m, den 7 dennes,
          </note>
          <note xml:id="i-JZxnWoRWE3jq2Q5Feoz96c">
            » 5 » 9 » 4
          </note>
          <note xml:id="i-Q2z7YHC8a3359evNcsrHdn">
            OC OC OM Fa OC VIA 00 AD
          </note>
          <note xml:id="i-Ly1g4Fe5mC9JEaEJeMq33z">
            RR
          </note>
          <note xml:id="i-B8RKvjcWDpFHiESVo8Rbcp">
            Kammarens ledamöter åtskildes kl. 11 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-B8aEFogQpnzUzWVUiU49bi">
            Andra Kammarens Prot. 1884, N:o 29.
          </note>
          <note xml:id="i-NjeGAYgmmp38kHxK2XLY7M">
            In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-4sBV6KBt64tskrr9kv1UHi">
            H. A. Kolmodin.
          </note>
          <note xml:id="i-6Hb732NthHxmKXYRJdNbcF">
            » » » »
          </note>
          <note xml:id="i-K7bzZWPr4quSq8P1f3U4mV">
            »
          </note>
          <note xml:id="i-VVS8FsDHdW6eCe7ienNy4y">
            45
          </note>
          <note xml:id="i-T9d3nDQFbbySwJxigQp674">
            N:o 29.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
