<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1880</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1880</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1884--ak--36">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1884--ak--36</head>
          <docDate when="1884-04-19">1884-04-19</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--36/prot_1884__ak__36-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PfWZExDfRhpFM9wx8YP6Zo">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-XSpENod685PeiJvrCrWVUw">
            1884. Andra Kammaren. N:o 36.
          </note>
          <note xml:id="i-MYoJPoDsk961wFENNSBtY8" type="date">
            Lördagen den 19 April. Kl. 7 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-QX1mMXzwZzL5nXB1ssx6HX">
            Fortsattes det på förmiddagen hållna sammanträde.
          </note>
          <u xml:id="i-D7oJGxuNDDXQSmTHLmya97" who="unknown">
            <seg xml:id="i-SJ5KDYhnuEAtEa8FojtcyB">
              $ 1 Om sättet för
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SmFR4wqPUnYsadeLFVwJ2s">
            Till behandling förekom Lag-Utskottets Utlåtande N:o 38 [SeNgoran
            äta anledning af väckt motion om aflåtande af skrifvelse till
            Konungen skyldighet, som angående ändring i sättet för fullgörande
            af den arbetsskyldighet, åligger egare som åligger egare af stenkolsgrufva.
            af stenkols-
          </note>
          <note xml:id="i-PfLDGQ35V56ffTrNnvbD4A">
            Sedan ledamoten af Första Kammaren Herr Grefve Fr. 9grufva. Strömfelt
            i afgifven motion, N:o 40, föreslagit »att Riksdagen, i sammanhang
            med sitt yttrande öfver Kongl. Maj:ts förslag till förnyad grufvestadga,
            ville hos Kongl. Maj:t anhålla, att Kongl. Maj:t täcktes taga
            i nådigt öfvervägande, huru vida icke, intill dess ny grufvestadga
            för stenkol varder utfärdad, stenkolsgrufegare kunde, der flere
            honom tillhöriga utmål gränsa intill hvarandra, tillåtas utgöra
            arbetsskyldigheten för dem alla inom något eller några af utmålen,
            samt, der grufvedrift icke eger rum, medgifvas rättighet att,
            i stället för den honom åliggande arbetsskyldigheten, betala en
            årlig afgift för hvarje utmål, hvars belopp af Kongl. Majt bestämdes,
            och derom utfärda nådig förordning», hemstälde Utskottet i förevarande
            Utlåtande, att motionen icke måtte föranleda någon Riksdagens
            åtgärd.
          </note>
          <note xml:id="i-KXtqQto6JdXzcedmmV45Zw">
            I en vid betänkandet fogad reservation hade emellertid motionären
            föreslagit, att Riksdagen ville för sin del antaga ett tillägg
            till 1255 års grufvestaga, så lydande: »Bergsöfverstyrelsen må,
            när omständigheterna dertill föranleda, meddela stenkolsgrufveegare,
            som innehar flera intill hvarandra gränsande utmål, tillstånd
            att, så länge de af honom fortfarande innehafvas, få under ett
            eller flera år genom arbete inom något eller några af utmålen
            fullgöra arbetsskyldigheten för dem alla.»
          </note>
          <note xml:id="i-Xj4qRk4NT2wntBpSn4VVrU">
            Efter föredragning af Utskottets hemställan anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-Mvyx4GV8F9MpRBP3xnMQaX" type="speaker">
            Herr Sjöberg:
          </note>
          <note xml:id="i-Gqpt4aPt7E8aEMjX3PLQFt">
            Då Lag-Utskottets ärade vice ordförande kort före de s. k. påskferiernas
            inträdande föreslog, att detta Lag- Utskottets Utlåtande likasom
            det nästföregående, N:o 37, skulle
          </note>
          <note xml:id="i-Sf2JPT45YS45D9VA74wLQU">
            Andra Kammarens Prot. 1884. N:o 36. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--36/prot_1884__ak__36-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6JZpuaMHFB7RXvLGESNneX" type="date">
            N:o 36. 2 Lördagen den 19 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-2qupdmZ3w321defGtNUH7L">
            Om sättet för då tills vidare få hvila på Kammarens bord och
            Kammaren bi- Solgörnna af föll detta förslag, tror jag mig kunna
            antaga, att Kammaren anen arbets-
          </note>
          <note xml:id="i-3Y7G7ApgoVBRdjpcpba5fi">
            fyllighet somSåg äfven den nu förevarande frågan vara af den
            vigt, att den åligger egare Väl förtjenade att närmare begrundas.
            Jag kan naturligtvis icke af stenkolshafva något annat intresse
            i denna fråga än ur synpunkten af grufva. den allmänna rättvisan,
            och jag kan således ej finna de skäl, (Forts.) Utskottet anfört
            för afstyrkande af motionärens förslag, vara af den vigt, att
            de förtjena något hufvudsakligt afseende. Utskottet föreställer
            sig nemligen eller antager, att derest Riksdagen i nå-
          </note>
          <note xml:id="i-Rq3dH8g8d4M4poiBiLxpzF">
            gon mån ginge motionärens önskan till mötes, Riksdagen deri-
          </note>
          <note xml:id="i-8qLjTi5tPaV7YtxE9Tt2kC">
            genom skulle uttala en grundsats för bibehållande af inmutnings-
          </note>
          <u xml:id="i-Fiekz3ZiXvG6a1ineCDCn6" next="i-SwQGw3Gp54AEAgUX5JnEWW" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-KpZ7qYdEd8dBmn73pNrnrr">
              rätten å stenkol. Jag kan omöjligen finna detta. Ty det måtte
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SwQGw3Gp54AEAgUX5JnEWW" prev="i-Fiekz3ZiXvG6a1ineCDCn6" who="Q6327757" next="i-AWU5ii4ivTu3KYABNu2wMV">
            <seg xml:id="i-6WNkjGnHcYdXzFT6Ni5hZ2">
              väl vara gifvet, att om man i en enda punkt eller för ett visst
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AWU5ii4ivTu3KYABNu2wMV" prev="i-SwQGw3Gp54AEAgUX5JnEWW" who="Q6327757" next="i-9YUTkGiG1TweotY3arc3Ch">
            <seg xml:id="i-MPt9MgdJFNDSFzVJMYKfRr">
              förutsatt fall uttalar en mening, för så vidt den har någon för-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9YUTkGiG1TweotY3arc3Ch" prev="i-AWU5ii4ivTu3KYABNu2wMV" who="Q6327757" next="i-3BXij6hpgatGieBuvF44pA">
            <seg xml:id="i-3UJ9uTHwsNaZzfDGtD2p8j">
              nuftig grund, lärer väl icke derigenom kunna uttalas en grund-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3BXij6hpgatGieBuvF44pA" prev="i-9YUTkGiG1TweotY3arc3Ch" who="Q6327757" next="i-4ML1kyvu6Xra8ysYujHujz">
            <seg xml:id="i-BapRrCCpUPHScBDo3zTLUh">
              sats, som står i uppenbar strid med den nuvarande lagstiftningen
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4ML1kyvu6Xra8ysYujHujz" prev="i-3BXij6hpgatGieBuvF44pA" who="Q6327757" next="i-PJNNzLRkUGJvczcjXseGqS">
            <seg xml:id="i-HYgJ6nmeCUdRjbkqqpg6tZ">
              och som väl antagligen aldrig vidare kan komma till heders.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WMtAUHjgb1rQUALoKYFouV">
            Fråga om sådan inmutningsrätt å stenkolsfyndigheter, som den,
          </note>
          <u xml:id="i-PJNNzLRkUGJvczcjXseGqS" prev="i-4ML1kyvu6Xra8ysYujHujz" who="Q6327757" next="i-7DwZnfpeJESsy6DncDNijj">
            <seg xml:id="i-DCrAAR2DLhZjr14dizVVez">
              hvilken genom Kammarens beslut på förmiddagen beträffande malmfyndigheter
              i allmänhet blifvit antagen, kan ju icke heller
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7DwZnfpeJESsy6DncDNijj" prev="i-PJNNzLRkUGJvczcjXseGqS" who="Q6327757" next="i-7FVnXuQht2G1x26dvFAyJe">
            <seg xml:id="i-7j5e2CpWT3twKXAcGXyvZh">
              numera komma i fråga hvad stenkol beträffar. Det vill då synas
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3rt15cYGZq3owUdATKYDFU">
            mig, som det icke minst i innehafvarnes af jord, företrädesvis
            i Malmöhus län, intresse vore af verklig vigt, att något gjordes
            i
          </note>
          <u xml:id="i-7FVnXuQht2G1x26dvFAyJe" prev="i-7DwZnfpeJESsy6DncDNijj" who="Q6327757" next="i-KUPQwPjV7E86CSTVBB6RMt">
            <seg xml:id="i-8KDtERSUCnL3hnw26srpTQ">
              det syfte, som motionärens förslag afser. Det synes mig också,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KUPQwPjV7E86CSTVBB6RMt" prev="i-7FVnXuQht2G1x26dvFAyJe" who="Q6327757" next="i-YPMrhyuF4qBiSUmWkocP6N">
            <seg xml:id="i-MJN53EoAZDHPac3Tg12Fas">
              att motionären gifvit ganska fullgiltiga skäl för att det arbete,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8UJRyUJ1P4cDGWGrrYauoT">
            hvilket nu åligger innehafvare af stenkolsfyndighet, i sjelfva
          </note>
          <u xml:id="i-YPMrhyuF4qBiSUmWkocP6N" prev="i-KUPQwPjV7E86CSTVBB6RMt" who="Q6327757" next="i-DRRivRTzmmgowWZBSKXm9U">
            <seg xml:id="i-KXohMczgiTn2mgumjhVfdE">
              verket är alldeles ofruktbart för sjelfva näringen och i hög
              grad hinderligt, ja, till och med till stort men för innehafvaren
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DRRivRTzmmgowWZBSKXm9U" prev="i-YPMrhyuF4qBiSUmWkocP6N" who="Q6327757" next="i-64NcuzsaruWpXth8yUn7yQ">
            <seg xml:id="i-13Zvs3mZ9t7oZqNRkNcXDU">
              af den jord, hvarå arbetet bedrifves. Det förefaller mig så-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LZQdqC2YUJNkigTcfAaLZS">
            ledes, som ur synpunkten af jordbrukets intresse uti den ifrågavarande
            provinsen det skulle vara af vigt, att åtmin-
          </note>
          <u xml:id="i-64NcuzsaruWpXth8yUn7yQ" prev="i-DRRivRTzmmgowWZBSKXm9U" who="Q6327757" next="i-3PcRhmrjFWcTWQs8KvMANw">
            <seg xml:id="i-GxMCQ49KCQpfiaYJBFJy6a">
              stone syftet i motionen nu vunne understöd. Dessutom före-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3PcRhmrjFWcTWQs8KvMANw" prev="i-64NcuzsaruWpXth8yUn7yQ" who="Q6327757" next="i-Puh8JfUkmBkoboEu2tPYq3">
            <seg xml:id="i-MUqE2KG7Y98zX88NWs7g6m">
              finnes här vid lag en omständighet, mine herrar, som man icke
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Puh8JfUkmBkoboEu2tPYq3" prev="i-3PcRhmrjFWcTWQs8KvMANw" who="Q6327757" next="i-D3jSoos6VtFpqwK4vq81ng">
            <seg xml:id="i-CN5BSgKADwLYCYqyRJqqio">
              får förbise. Vederbörande departementschef har visserligen för-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D3jSoos6VtFpqwK4vq81ng" prev="i-Puh8JfUkmBkoboEu2tPYq3" who="Q6327757" next="i-LTAphbTEVGvELCAyYqCGLH">
            <seg xml:id="i-VA6Ttoejc6GQQjRibwfUF7">
              klarat, att han vore sinnad och — om jag förstod honom rätt —
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3yTetHGuoaHoMvj2Hkg6fN">
            snart färdig att föredraga frågan om inmutningsrätt å stenkol
            in-
          </note>
          <u xml:id="i-LTAphbTEVGvELCAyYqCGLH" prev="i-D3jSoos6VtFpqwK4vq81ng" who="Q6327757" next="i-S5BXF51voms6zkvYoBm5He">
            <seg xml:id="i-UGaQbVKcznUg7nbF6dDcT4">
              för Kongl. Maj:t; men dermed är ju frågan alldeles icke afgjord;
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-S5BXF51voms6zkvYoBm5He" prev="i-LTAphbTEVGvELCAyYqCGLH" who="Q6327757" next="i-Vse3jbYiYzWX7pwFmfe2gq">
            <seg xml:id="i-KnQsaYQHnYGJ3HQ64cKAWZ">
              en följd af år kommer måhända att åtgå för utredningar, och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Vse3jbYiYzWX7pwFmfe2gq" prev="i-S5BXF51voms6zkvYoBm5He" who="Q6327757" next="i-3BfSk1fafVxQkz7ZFWTHwt">
            <seg xml:id="i-FSwJN2GPYwn6jcNZv13mm1">
              under denna tid skulle således det nuvarande anmärkta oefterrättlighetstillståndet
              qvarstå. Jag vill icke för ögonblicket framställa något yrkande
              i saken, men jag har genom de få ord, jag -
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3BfSk1fafVxQkz7ZFWTHwt" prev="i-Vse3jbYiYzWX7pwFmfe2gq" who="Q6327757" next="i-Cvqc5rsdCWdb2rFA5wLcxU">
            <seg xml:id="i-6WZz13K9UF6zb5nxtgBV62">
              nu uttalat, velat söka inleda en diskussion i ämnet för att få
              höra
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Cvqc5rsdCWdb2rFA5wLcxU" prev="i-3BfSk1fafVxQkz7ZFWTHwt" who="Q6327757" next="i-Eh9f2Mu2gzfcwGdjgyFS9q">
            <seg xml:id="i-5QJU66M2ZUjPomvzyAwi1j">
              hvad de ärade ledamöter af Kammaren, hvilka bättre än jag förstå
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Eh9f2Mu2gzfcwGdjgyFS9q" prev="i-Cvqc5rsdCWdb2rFA5wLcxU" who="Q6327757" next="i-K6WbKM5hJbPWVqdsKgDQw4">
            <seg xml:id="i-TX6jbeYhSBxFNu6EbZ8vvy">
              saken, kunna hafva att anföra och i all synnerhet på det att
              representanterna från provinsen Skåne måtte komma i tillfälle
              att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-K6WbKM5hJbPWVqdsKgDQw4" prev="i-Eh9f2Mu2gzfcwGdjgyFS9q" who="Q6327757" next="i-Vr5xf6qD96gh2pP8ZRwWoD">
            <seg xml:id="i-VgjQFjsdEAmvFXtVNZ7o3P">
              yttra sig i frågan, samt att man sålunda månde komma till ett
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Vr5xf6qD96gh2pP8ZRwWoD" prev="i-K6WbKM5hJbPWVqdsKgDQw4" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-RSHRZ3h7V1yGDxRXR9WmYB">
              så förståndigt slut som möjligt.
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--36/prot_1884__ak__36-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-H6ER26Uir2YgAPMCqBuG6s" type="date">
            Lördagen den 19 April, e. m. 8 N:o 36.
          </note>
          <note xml:id="i-XdXZ4kGxGyiqFkX3ASNBD2" type="speaker">
            Herr Friberre Nordenskiöld:
          </note>
          <note xml:id="i-QLXh4iFVjhGgavgigtz9xT">
            Afven jag måste anhålla Om sättet för om afslag å Utskottets
            hemställan och bifall, icke till reservan-/ullgörande af tens,
            utan till motionärens förslag. skyldighet som
          </note>
          <u xml:id="i-DEFsXc8su7jyUQGcb3mMtc" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Yy3cAcvLaATUuLNh69FMv">
              De stenkolsfyndigheter, som hos oss allmännast förekomma, åligger
              egare
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-H47nkD3BcPnByS7EYFngg7" who="unknown">
            <seg xml:id="i-U9TyeAieDYFCh3dbe8Sc3f">
              ligga så djupt under jordytan, att man vanligen icke kan tränga
              af stenkolsned till dem på annat sätt än genom djupa och dyrbara
              schakt, &lt;9rufva. från hvilka sedermera orter anläggas i olika
              rigtningar för kol- = (Forts.) lagrets brytning. Under sådana
              förhållanden är försvarsarbetet vid jordytan alldeles gagnlöst,
              så vida man icke vill gå tillräckligt djupt ned för att nå stenkolslagret.
              ÅA andra sidan kan man icke tänka sig en grufdrift å stenkol,
              som eger till sin disposition endast ett enda utmål, ty för att
              ett sådant grufarbete skall kunna drifvas med tillbörlig kraft,
              är det nödvändigt att grufegaren eller grufbolaget eger till sin
              disposition ett tillräckligt stort område, hvilket han beherrskar
              från det af honom anlagda dyrbara schaktet. Det är derför naturligt
              att det måste vara af praktiskt gagn att få infördt det af motionären
              föreslagna stadgandet eller att för flera intill hvarandra gränsande
              utmål få från en enda punkt göra det försvarsarbete som behöfves.
              Detta förslag är också helt och hållet öfverensstämmande med den
              anda, som dikterat vilkoren för grufdriften. Vid sådant förhållande
              anser jag det vara välbetänkt om Riksdagen, innan en definitiv
              lag rörande inmutning å stenkolsfyndighet blir utfärdad, hvilket
              kan dröja ganska länge, nu ingår med en skrifvelse af den beskaffenhet
              som den af motionären här föreslagna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RgPX5uLW1uYedGz4AU9oUM" who="unknown">
            <seg xml:id="i-VR1tYLP2d9PUHug1vgmoR4">
              Jag får derför för min del yrka bifall till motionärens förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UBh8si8sn6iGufZGKwcf27" type="speaker">
            Herr Statsrådet von Krusenstjerna:
          </note>
          <u who="Q5359589" xml:id="i-JVXUaz2Z4WARPmAFeqRAXA">
            <seg xml:id="i-CLgMZUuq5ks28k3WRATNTC">
              Då ett sådant tilllägg till 1855 års grufvestadga som det af
              reservanten ifrågasatta enligt min åsigt innebär en för såväl
              jordegaren som grufegaren förmånlig utväg att kunna i någon mån
              undvika de olägenheter, som försvarsarbetet vid stenkolsinmutning
              medför; då jag visserligen ofördröjligen ärnar hos Kongl. Maj:t
              göra framställning om vidtagande af åtgärder för erhållande af
              en nödig utredning rörande lagstiftning i fråga om stenkolsbrytning,
              hvilken utredning bör föregå sjelfva lagförslagets utarbetande,
              men då man i alla fall icke kan veta huru länge det kan komma
              att dröja, innan denna invecklade fråga kan: nå sin slutliga lösning,
              och då ett sådant tillägg enligt mitt förmenande icke kan i ringaste
              mån innebära att den blifvande lagstiftningen skulle komma att
              byggas på principen af inmutningsrättens bibehållande, har jag
              endast velat förklara att, för den bändelse inom Riksdagen uttalanden
              ske till förmån för det ifrågasatta tillägget, jag för min del
              icke finner något hinder att tillstyrka Kongl. Maj:t att besluta
              ett sådant tillägg.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7zsN7ZWU7hZYdT15gJt7oN" type="speaker">
            Herr Lewin:
          </note>
          <u who="Q5949145" xml:id="i-AvpxoYuEukVstTvcNs2RPS" next="i-KvsNyqTDWkHfQ2A3BbkYfc">
            <seg xml:id="i-PCkJ4rVCdCpPDXMACqTumR">
              Jag har egentligen icke annat att säga än att hänvisa till de
              skäl, som för Lag-Utskottets betänkande blifvit
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--36/prot_1884__ak__36-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Et8cqrcRJucd35d5KkmBRi" type="date">
            N:o 36. 4 Lördagen den 19 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-KvsNyqTDWkHfQ2A3BbkYfc" who="Q5949145" prev="i-AvpxoYuEukVstTvcNs2RPS">
            <seg xml:id="i-AU4hdAs9q72uEqCpunqCMG">
              Om sättet för anförda. Jag skulle dock vilja fästa särskild uppmärksamhet
              f Vilgöraner af derpå, att frågan om en separat lagstiftning för
              stenkolsindustrien skyldighet.som redan är föremål för Kongl.
              Maj:ts pröfning, och jag icke kan åligger cgare föreställa mig
              annat, än att ett lagförslag i detta ämne är inom af stenkolsen
              icke alltför aflägsen framtid att motse från regeringen. Jag grufva.
              har svårt att tro, att denna lagstiftning kan komma att byggas
              (Forts.) på grundvalen af inmutningsrättens bibehållande, och
              att under sådana förhållanden låna en bestämmelse från den i dag
              antagna grufvestadgan och göra den tillämplig på stenkolsindustrien,
              anser jag icke lämpligt. Jag tager mig derför friheten att yrka
              bifall
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Bj1k1SJLoJrf1VDhethzW3">
            till Utskottets betänkande.
          </note>
          <note xml:id="i-K9ZyrWAB6ypPyeb9LHBj5A">
            Herrar Smedberg och Folke Andersson instämde med Herr Lewin.
          </note>
          <note xml:id="i-9zh6UdGeP5jwM1B8TjUxnp">
            Vidare yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-YGBWYMVFmzrWZw8vVGaWNc" type="speaker">
            Herr Ola Andersson:
          </note>
          <u who="Q5555650" xml:id="i-Efv4B35U1k4Nk8go1qjpMx" next="i-GYZj9eYWuaAHPJhBuRrkWG">
            <seg xml:id="i-VB2bQyR5F4mhjcf75D1RVU">
              Jemte det jag helt och hållet instämmer med den siste ärade talaren,
              ber jag få påpeka, att jag icke vet hvad det skall tjena till
              att skrifva till Kongl. Maj:t, när Herr Statsrådet och Chefen
              för Civildepartementet nyss förklarat, att frågan ändå skall komma
              fram till Riksdagen. Att åter bifalla reservantens förslag torde
              Kammaren finna vara något betänkligt, när motionären endast föreslagit
              en skrifvelse till Kongl. Maj:t, men reservationen innehåller
              förslag till ett fullständigt lagstadgande, hvarigenom Riksdagen
              skulle komma att för sin del besluta ett bestämdt lagbud. Jag
              tror icke, att detta väl öfverensstämmer med vår grundlags former
              och bestämmelser, och det kan vara vådligt att nu gifva ett prejudikat
              i den vägen. Jag anhåller alltså om bifall till Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GYZj9eYWuaAHPJhBuRrkWG" prev="i-Efv4B35U1k4Nk8go1qjpMx" who="Q5555650" next="i-AgibR2vcn9PwNowWycdkMW">
            <seg xml:id="i-8hXDz9dmTkoZz9jeDGCZNa">
              Herr Hultberg: Förhållandet är följande: För att bearbeta stenkol,
              sådana de förekomma inom Skåne, erfordras i första hand att upptaga
              ett schakt från dagytan till det djup, der stenkolsflötsen förekommer.
              Kostnaden för ett sådant schakt är emellertid så betydlig, uppgående
              till omkring 50,000—200,000 kronor eller mera, att det är ekonomiskt
              omöjligt att sänka ett särskildt schakt för den jemförelsevis
              ringa koltillgång, som finnes i ett enda utmål, d. v. s. under
              en ytvidd af allenast 25 tunnland. Bearbetandet af stenkol blir
              derföre möjligt endast derigenom, att från ett schakt kan brytas
              stenkol från en större ytvidd, omfattande flera af grufbrytaren
              för ändamålet inmutade utmål. Så tillgår det också och så måste
              det tillgå vid stenkolsbrytning. Men med detta arbetssätt är det
              emellertid uppenbart, att arbetet under jord från det gemensamma
              schaktet icke kan på en gång verkställas i alla de till schaktet
              hörande utmålen, utan måste fortgå från det ena till det andra.
              Men nu fordrar grufvestadgan,
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--36/prot_1884__ak__36-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LTkETq53H4s1sfA1vNrv4v" type="date">
            Lördagen den 19 April, e. m. 5 N:o 36.
          </note>
          <note xml:id="i-CUgvckcufSV4ZK1cXREtgf">
            att en viss qvantitet arbete årligen skall ske i hvarje utmål,
            vid Om sättet för äfventyr att rättigheten till utmålet eljest
            förloras. Då detta” ärar of - 5 8 s arbetsförsvarsarbete, på grund
            af nyssnämnda förhållanden, ofta icke skyldighet,som är möjligt
            under jord, måste det ske å utmålets dagyta. Men åligger egare
            till hvad ändamål? Absolut intet, emedan upptagande af ett af
            stenkolsnytt schakt är ekonomiskt omöjligt och utan ett sådant
            kunna = &lt;9rufva. kolena icke åtkommas. Det försvarsarbete som
            verkställes blir (Forts) derföre fullkomligt ändamålslöst och
            onyttigt, en tom formalitet. Det föreskrifna måttet af 4 a 5 kubikfamnar
            jord upptages sålunda årligen för hvart utmål om 25 tunnland till
            synnerlig skada för jordbruket och till onyttig kostnad för grufbrytaren.
          </note>
          <u xml:id="i-AgibR2vcn9PwNowWycdkMW" prev="i-GYZj9eYWuaAHPJhBuRrkWG" who="Q5555650" next="i-Jop2y2rc3NgWjLUrfj11fV">
            <seg xml:id="i-Sze7AaTGKbNej9EiyiC8C">
              Då så förbåller sig, kan jag icke finna annat än att motionärens
              framställning är berättigad och billig, helst som den nya lagstiftning
              för stenkol, hvilken Lag-Utskottet tagit till anledning för sitt
              afstyrkande af motionen, möjligen och antagligen kommer att grundas
              på andra principer än hvad som nu är förhållandet, i hvilket fall
              den nya lagstiftningen kan komma att afse endast nya grufföretag,
              medan för de äldre grufvorna qvarstår den nuvarande grufvestadgan,
              med de oegentligheter, som motionen afser att delvis förebygga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Jop2y2rc3NgWjLUrfj11fV" prev="i-AgibR2vcn9PwNowWycdkMW" who="Q5555650">
            <seg xml:id="i-XrW22nc8yRPyyarJ8cpX47">
              Jag tillåter mig derföre yrka, väl icke såsom en föregående talare
              bifall till motionen, utan till Herr Grefve Strömfelts reservation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Asy9F2Ef8x6KiSHLMLAbKE" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson:
          </note>
          <u who="Q6011953" xml:id="i-6Yr6vNahPQus6qmGkW2PC1" next="i-4hgGL9BfQH5QhTzx7D5jCt">
            <seg xml:id="i-FjDwgotLerbaEAW7cCFE9Q">
              Jag skall för min del anhålla om bifall till Lag-Utskottets förslag.
              Det har alldeles icke förundrat mig, att en eller två talare här
              uppträdt och förordat reservantens förslag, ty de, som gjort det,
              stå på grundvalen af inmutningsrättens bibehållande. Jag kan för
              min del icke föreställa mig, att det förslag Grefve Strömfelt
              väckt, nemligen att en stenkolsgrufveegare, som innehar flera
              intill hvarandra gränsande utmål, skulle få försvara dem alla
              genom att gräfva litet i åkrarna på ett enda utmål, skulle vara
              till så stort gagn för jordbrukarne som blifvit framhållet, ty
              jag vill fästa uppmärksamheten derpå, att inmutaren är skyldig
              ersätta all den skada, som derigenom tillskyndas jordegaren af
              utmålet, och just den omständigheten att denna skadeersättning
              blir stor måste naturligtvis bidraga till, att inmutaren icke
              så länge kan försvara grufvan, och då en stor del af Skåne redan
              är inmutadt, är det klart, att om talarne vinna bifall till sitt
              förslag, inmutningsrätten dermed äfven för en längre tid skulle
              kunna bevaras. Jag hade verkligen icke väntat, att man, efter
              att på förmiddagen hafva talat så mycket mot bibehållandet af
              inmutningsrätten för stenkol, samma dag på eftermiddagen skulle
              vilja taga ett steg just i den rigtningen, allra minst hade jag
              väntat detta från statsrådsbänken.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-P6Jm1dBbRrbuELJexCjhYq">
            Jag anhåller om bifall till Utskottets förslag.
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--36/prot_1884__ak__36-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VXFvCngx75bALNs48yhnpW" type="date">
            N:o 36. 6 Lördagen den 19 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-4hgGL9BfQH5QhTzx7D5jCt" prev="i-6Yr6vNahPQus6qmGkW2PC1" who="Q6011953" next="i-83Ld8aWiQdVqkVezyVTBjj">
            <seg xml:id="i-T27a4ZFMRQE8TPmmAjpG7r">
              Om sättet för Herr Friherre Nordenskiöld: Det är denna gång icke
              fullgörande af fråga om inmutningsrättens för kolfyndigheter bibehållande
              eller skyldighet som 1CKO. Jag vill icke nu yttra mig derom; jag
              har kanske derutinåligger egare NaN eN annan åsigt än den värde
              ledamoten från Skåne. Det är af stenkolsför att ett onödigt arbete
              icke skall kastas bort på en inmutning, grufva. som redan skett,
              och icke för att möjliggöra nya inmutningar, (Forts.) hvilka först
              framdeles skulle blifva gällande, som motionären framställt sitt
              förslag. Det afser att befria egare af kolgrufvor
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SWM3zHgWCQVzKSDR1r8tVC">
            från utförande af fullkomligt onödigt arbete för skyddande af
            sin
          </note>
          <u xml:id="i-83Ld8aWiQdVqkVezyVTBjj" prev="i-4hgGL9BfQH5QhTzx7D5jCt" who="Q6011953" next="i-LJGdzUwPbw4PhGb4oREP2Y">
            <seg xml:id="i-Bg7xEEZEEpDJ4mT561bmr8">
              eganderätt och att i stället medgifva det detta arbete får utföras
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LJGdzUwPbw4PhGb4oREP2Y" prev="i-83Ld8aWiQdVqkVezyVTBjj" who="Q6011953" next="i-LNJLExkohgpimrXv16UweQ">
            <seg xml:id="i-2HWpjSwyFPXQfq3dPbx8f7">
              på ett för industrien fördelaktigt sätt och på ett sätt som alls
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LNJLExkohgpimrXv16UweQ" prev="i-LJGdzUwPbw4PhGb4oREP2Y" who="Q6011953" next="i-N7bRVUQLhBkzaAezruS643">
            <seg xml:id="i-KBQjk3nj4wNuwUwyKKgjcs">
              icke borde kunna komma i kollision med jordegarnes intressen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-N7bRVUQLhBkzaAezruS643" prev="i-LNJLExkohgpimrXv16UweQ" who="Q6011953" next="i-6eRESg9uUeubJr21vygYeY">
            <seg xml:id="i-D5SeQ6nJkpJGknVQcdtjeG">
              Det är på grund häraf, jag yrkar bifall till motionärens förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6eRESg9uUeubJr21vygYeY" prev="i-N7bRVUQLhBkzaAezruS643" who="Q6011953" next="i-UjWF575uU3WKeFkDUUQei3">
            <seg xml:id="i-DiyDvBU7Pa9aoTPzk8hc7h">
              Jag skulle icke hafva något emot ett bifall till reservantens
              för-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UjWF575uU3WKeFkDUUQei3" prev="i-6eRESg9uUeubJr21vygYeY" who="Q6011953" next="i-Eys2CZLUBhC9QBxheYdD5F">
            <seg xml:id="i-RQqX4FsCkb7vkBb5mfYQkh">
              slag, med hvilket jag är nästan lika nöjd, om icke detsamma innefattade
              en förändring i den gamla grufvestadga, som vi i dag
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Eys2CZLUBhC9QBxheYdD5F" prev="i-UjWF575uU3WKeFkDUUQei3" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-HQageYe1pufjYUqw9oWYZd">
              på förmiddagen för vår del upphäft. Det är af dessa orsaker,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-iLu8ERPpTytHApzGQXN1u">
            jag yrkar bifall till motionärens och icke till reservantens
            förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-Jd3srgRXUN8M8MosNKMbKW" type="speaker">
            Herr Magnus Jonsson:
          </note>
          <u who="Q5891852" xml:id="i-F5NNGUZXMGNwkXwzA3JL44">
            <seg xml:id="i-WfCE3f7NgEftEYNzz1a5yR">
              Jag begärde ordet endast för att till Kammaren hemställa, huru
              det skall taga sig ut att, sedan man på förmiddagen antagit en
              ny grufvestadga och på samma gång beslutat, att den gamla skall
              upphöra att vara gällande, man på eftermiddagen samma dag tillstyrker
              en skrifvelse till Kongl. Maj:t med begäran att få ett tillägg
              till nämnda föråldrade stadgande. Jag hemställer derföre om bifall
              till Lag-Utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Vaqk2FHP5Cp8wrtcf8yQ1a" type="speaker">
            Herr Berglöf:
          </note>
          <u who="Q5572519" xml:id="i-CB7fp3La4szZs4RqUTfSkm" next="i-bqsxZpmBme1WKXNYRHya8">
            <seg xml:id="i-HoVeWncFsNmPa5BKD6Hxav">
              Då Herr Statsrådet och Chefen för Civildepartementet i sitt yttrande
              till Statsrådsprotokollet vid föredragningen af det i dag afgjorda
              förslaget till ny grufvestadga uttalat, att han hade för afsigt
              att inom kort få föreslå Kongl. Maj:t vidtagande af åtgärder för
              erhållande af nödig utredning för nya lagbestämmelser 1 fråga
              om stenkolsindustrien, torde man böra betänka sig, innan man nu
              inlåter sig på antagande af några nya förslag i detta afseende.
              Det vore väl äfven att allt för mycket lappa på 1855 års grufvestadga
              derest man nu, sedan man upphäft denna stadga i fråga om andra
              mineralfyndigheter skulle söka bättra densamma för stenkol, och
              i alla händelser torde det vara olämpligt att göra tillägg till
              denna allmänt erkändt föråldrade stadga. Och då dertill kommer
              att, såsom redan blifvit nämndt, vi hafva att snart motse ett
              nytt lagförslag rörande stenkolsfyndigheter har Lag-Utskottet
              för närvarande icke ansett sig böra tillstyrka den föreliggande
              motionen, vare sig i den form motionären eller reservanten i Lag-Utskottet
              framstält densamma. Då derjemte de personer, som äro närmare hemmastadda
              med de skånska förhållandena, icke ansett dessa nya lagbestämmelser
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--36/prot_1884__ak__36-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Sj1Aje8ucJNEZD6ufWT41i" type="date">
            Lördagen den 19 April, e. m. 7 N:o 36.
          </note>
          <u xml:id="i-bqsxZpmBme1WKXNYRHya8" prev="i-CB7fp3La4szZs4RqUTfSkm" who="Q5572519" next="i-6o1iZz5eWPaB6xRb8kXz7a">
            <seg xml:id="i-xaWHnx6L8EVNxBrPMxi9r">
              nödvändiga, har Lag-Utskottet desto mindre ansett att man bör
              Om sättet för
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6o1iZz5eWPaB6xRb8kXz7a" prev="i-bqsxZpmBme1WKXNYRHya8" who="Q5572519" next="i-FtWDHq5YeLQda6wstDR6nr">
            <seg xml:id="i-QMhBQamFhRyuGY6TLHiRSx">
              gå regeringen i förväg med dessa interimsbestämmelser, och hem-/
              göran tta ställer jag således om bifall till Lag-Utskottets förslag.
              skyldighet,sons åligger egare
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FtWDHq5YeLQda6wstDR6nr" prev="i-6o1iZz5eWPaB6xRb8kXz7a" who="Q5572519" next="i-RPDBFyTWEpCnH1yrBvnMRg">
            <seg xml:id="i-BLNdkiZQCZSmHSGB2AFTLf">
              Herr Sjöberg: Jag hade visserligen icke ämnat begära of gruva
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RPDBFyTWEpCnH1yrBvnMRg" prev="i-FtWDHq5YeLQda6wstDR6nr" who="Q5572519">
            <seg xml:id="i-L7si51Wi7giS94UVcjzps8">
              ordet ännu en gång i denna fråga, då jag funnit det motstånd,
              = (Forts.) som förslaget nu väckt, vara af beskaffenhet att det
              icke torde löna mödan att upptaga tiden med något. ytterligare
              samspråk i detta ämne. Men då två eller tre föregående talare
              framhållit såsom något inkonseqvent att, då denna Kammare under
              loppet af förmiddagen antagit ett förslag till ny grufvestadga,
              man skulle genom att nu på eftermiddagen, bifalla ett förslag
              i det syfte motionären framstält, i sjelfva verket återupplifva
              den föråldrade författningen, som eljest med årets utgång skulle
              upphöra att gälla, så tillåter jag mig erinra, att det alldeles
              tydligti paragrafen 71 af den af Kammaren för sin del godkända
              nya grufvestadgan bestämmes, att nu varande grufvestadga jemte
              två i sagde paragraf åberopade förordningar skola fortvarande
              vara tills vidare gällande i fråga om stenkol. Det är således
              icke någon oegentlighet eller inkonseqvens, som Kammaren skulle
              begå genom ett bifall till den af motionären gjorda framställningen,
              utan detta skulle tvärt om stå i full öfverensstämmelse med det
              redan af Kammaren fattade beslutet. Saken rör icke något annat
              än den så kallade arbetsskyldigheten och det torde väl hvar och
              en af herrarne medgifva, att den arbetsskyldighet, som nu åligger
              inmutare af stenkol, är en olägenhet så väl för dem, som just
              isynnerhet för sjelfva jordegarne, och att det vore vida bättre
              för båda parterna, om inmutarne, 1 stället för att såsom nu behöfva
              påta i jorden på hundratals ställen, finge sitt arbete inskränkt
              till ett ställe, der brytningen med någon fördel kunde bedrifvas.
              Det är sålunda, jag upprepar det, icke minst ur jordegarens intresse
              det föreliggande förslaget förtjenar afseende. Jag har icke förut
              gjort något yrkande och vill icke heller nu göra det. Min mening
              har heller icke varit att yrka bifall till förslaget, men då jag
              hade hoppats att några af Skånes representanter skulle förorda
              förelaget, hade jag tänkt begära återremiss. Jag skall dock nu,
              som sagdt, icke besvära Kammaren med något yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WTNKJ4UkRervJ725MMPFFH" type="speaker">
            Herr Hultberg:
          </note>
          <u who="Q5816429" xml:id="i-XoAfTHo6abMTPju7jAfGJe" next="i-7Ur1jo63aCJeQnuQ5Ctcx4">
            <seg xml:id="i-K1o86iQcz8Jybyrs74wPgU">
              Jag ber endast att få tillkännagifva att jag, med afstående från
              mitt förut gjorda yrkande, instämmer i det yrkande, som af Friherre
              Nordenskiöld blifvit framstäldt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JiLJUtHU3SokWZeyARq8Sz">
            Härmed var öfverläggningen slutad. Sedan Herr Talmannen framstält
            propositioner i enlighet med de gjorda yrkandena, biföll Kammaren
            Utskottets hemställan.
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--36/prot_1884__ak__36-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KxisoTftLkBGvj3Pv1dgPT">
            N:o 36.
          </note>
          <note xml:id="i-QvAwsMoVnjo4ti9rCGNqpq">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-C2VXVZjoTbX4Cw35UombGZ">
            1 65 $ RBiks-
          </note>
          <u xml:id="i-7Ur1jo63aCJeQnuQ5Ctcx4" prev="i-XoAfTHo6abMTPju7jAfGJe" who="Q5816429">
            <seg xml:id="i-N5xPmViKZGQY2JDNCs57E5">
              dagsordningen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DU5SQJFu66NZGBXurvqpr9" type="date">
            8 Lördagen den 19 April, e. m. 8 2.
          </note>
          <note xml:id="i-53FNv93F41xnqSK2KSG9yd">
            Härefter företogs till handläggning Konstitutions-Utsk ottets
            Utlåtande N:o 8, i anledning af väckt motion om ändring i65 8
            Riksdagsordningen.
          </note>
          <note xml:id="i-UinbDKPm5vMAqKqBTghzSx">
            I berörda inom Andra Kammaren af Herr I. Asklöf väckta motion,
            N:o 1, var föreslaget, »att Riksdagen ville för sin del besluta
            sådan ändring af 65 $&amp; Riksdagsordningen, att i stället för det
            i densammas början förekommande ordet »statsutgifter» insättas
            orden »statens reglerande».
          </note>
          <note xml:id="i-5P2JCcArX64p8GEdiHdeBG">
            Utskottet hade emellertid hemstält, att motionen icke måtte till
            någon Riksdagens åtgärd föranleda, hvaremot i afgifven reservation
            Herrar L. Jönsson, Rundbäck, Farup, Norén, Johnson, Johansson,
            Jonas Andersson, Borg och Wallenius yttrat: »&gt;Enär Konstitutions-Utskottet
            afstyrkt Herr I. Asklöfs motion, hvaruti han föreslagit sådan
            ändring af ordalydelsen i Riksdagsordningens 65 $, hvarigenom
            likstämmighet med innehållet uti 8 69 af Regeringsformen skulle
            ernås, samt då vi anse den föreslagna förändringen vara lika nyttig
            som nödig och utan rubbning af andra grundlagsbud kunna genomföras;
            så få vi mot nämnda Utskottets beslut afgifva vår reservation,
            på samma gång vi yrka bifall till motionärens förslag.»
          </note>
          <note xml:id="i-6u6YtEpaQJPMaUsGNrgk8r">
            Efter uppläsande af Utskottets hemställan anförde :
          </note>
          <note xml:id="i-GxxbAXv7KoV36yYqi36HNa" type="speaker">
            Herr Jonas Andersson i Häckenäs:
          </note>
          <note xml:id="i-Jqfuf3pcuD8PotyRXfFRh4">
            Jag skall tillåta mig att hufvudsakligen på de skäl, som angifvits
            i den Konstitutions- Utskottets betänkande vidfogade reservation,
            yrka att Kammaren ville, med afslag på Utskottets förslag, bifalla
            motionärens ändringsförslag i fråga.
          </note>
          <note xml:id="i-5z3XKFfXrLJNQkJT8hF5tF" type="speaker">
            Herr Asklöf:
          </note>
          <u who="Q95987515" xml:id="i-Wn2udwu1G3u3peRDr4zoo7">
            <seg xml:id="i-XXVJrT7qWUwiD87i8MTZRu">
              Jag skall inskränka mig till att instämma med den föregående
              talaren och yrka bifall till reservanternas förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JLt382Zs63jjnqn6HEL13a" type="speaker">
            Herr Friherre Nordenskiöld:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-UvziWu9do48GvccW7TtNs2">
            <seg xml:id="i-Qc2DnE9nXhsepUK7u3TnvN">
              Motionärens förslag går visserligen endast ut på den skenbart
              obetydliga och i språkligt hänseende korrekta förändringen att
              få ordet »statsutgifter», som förekommer i 65 &amp; Riksdagsordningen,
              utbytt mot orden »statens reglerande», som förekommer i 69 &amp; Regeringsformen.
              Men detta är påtagligen icke hmfvudsyftet med motionen, utan meningen
              är nog att införa en mycket väsentlig förändring i vår grundlag.
              Jag vill dock nu icke inlåta mig på den frågan, huru vida deti
              detta afseende vore nyttigt eller icke nyttigt, rigtigt eller
              icke rigtigt att vidtaga den förändring i grundlagen, som här
              åsyftas, nemligen att icke blott statsregleringen i afseende på
              utgifterna,
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--36/prot_1884__ak__36-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UwVB87BVevmQB8ATWo5rj1" type="date">
            Lördagen den 19 April, e. m. 9 N:o 36.
          </note>
          <u xml:id="i-6PKXBkTMsN936nSP7PJmJB" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NU9gdvHJPvzqHEr1PM7EkN">
              utan äfven i afseende på alla inkomster, så väl de ordinarie
              som Ang. ändring extra, skulle kunna afgöras genom gemensam votering.
              Men jag NED $ Br vill påpeka, att den otydlighet, som motionären
              afser att afhjelpa, RR icke skulle aflägsnas genom den föreslagna
              förändringen, utan (Forts.) kommer att i det närmaste oförändradt
              qvarstå, och att den vigtiga fråga, som motionären afsett att
              lösa, sålunda ändock blefve olöst. Under sådana förhållanden har
              Konstitutions-Utskottet icke ansett den föreslagna förändringen
              vara nödig eller nyttig, en åsigt hvilken jag till fullo delar.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TWEcf9AZuDzuzSgzsiytEq">
            På grund häraf hemställer jag om bifall till Utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-E8gxMVcA9irgK8AQCk8Fg5" type="speaker">
            Herr J. Andersson i Häckenäs. Med anledning af den föregående
            talarens uttalanden skall jag be att få yttra ännu några ord.
          </note>
          <u xml:id="i-BGEAxsS1ji8ZiiyMj6TCw1" next="i-LetwSkBoxgNKsdpEWuKsPw" who="Q5555065">
            <seg xml:id="i-K9M8no2Vdo24cx9EtfV8J1">
              Det kan icke behöfvas någon annan tydning af motionärens mening
              än hvad orden innehålla. Meningen är och kan icke vara någon annan,
              än att bringa den ifrågavarande paragrafen i samstämmighet med
              ordalydelsen i 69 &amp; Regeringsformen. Detta är en reform, som jag
              tror vara både nödig och nyttig samt möjlig att verkställa. I
              84 &amp; Regeringsformen heter det, att grundlagarne skola efter dess
              ordalydelse i hvarje särskildt fall tillämpas. Är nu ordalydelsen
              olika i två paragrafer, som handla om samma sak, huru skall man
              då kunna ställa sig det nyssnämnda lagbudet till efterrättelse?
              Det är gifvet att detta skall gifva anledning till olika tolkningar,
              då ordalydelsen icke öfverensstämmer, hvilket är alldeles nödvändigt
              i de vigtiga fall, hvarom här är fråga. Då Regeringsformen är
              att anse såsom den TERO af våra grundlagar, så anser jag rigtigt,
              att den ordalydelse, som finnes i Regeringsformens 69 $, också
              förekommer i 8 65 Riksdagsordningen, emedan de handla just om
              samma sak och skola enligt grundlagen efter ordalydelsen tolkas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LetwSkBoxgNKsdpEWuKsPw" prev="i-BGEAxsS1ji8ZiiyMj6TCw1" who="Q5555065" next="i-TdF8KvApu7SVNHUkRp4xYE">
            <seg xml:id="i-LCTDmJNEFdg45QEEx4ZJSb">
              I Regeringsformen har jag icke kunnat upptäcka något uttryck
              rörande statsregleringen, som öfverensstämmer med Riksdagsordningens
              65 $, utan der är full konseqvens på alla ställen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TdF8KvApu7SVNHUkRp4xYE" prev="i-LetwSkBoxgNKsdpEWuKsPw" who="Q5555065" next="i-VTPo3tKvEPQ7igbNf74FbW">
            <seg xml:id="i-GVJDWuRZC1WULr5W5cd1hs">
              I 109 8 Regeringsformen finna vi samma uttryck, då der talas
              om det fall, att riksdagen skulle upplösas, innan statsregleringen
              vore fullbordad, och huru då skall förfaras. Öfver allt heter
              det: statsreglering. Jag för min del anser det derföre vara aldeles
              nödvändigt för att icke vålla en olika tolkning i fråga om beslut
              i afseende å sådana saker, att en rättelse i det föreslagna syftet
              vidtages. Hvad följden deraf skulle kunna blifva, på det ämnet
              hafva reservanterna icke ingått, det är en särskild sak — men
              att ordalagen böra bringas i öfverensstämmelse med hvarandra anser
              jag vara både rigtigt och nödvändigt. Jag yrkar för den skull
              bifall till Herr Asklöfs motion.
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--36/prot_1884__ak__36-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VMzPYGPKDbEvcGYuYrawGH">
            N:o 36.
          </note>
          <note xml:id="i-5QPc2HvRc1oXKW4Z9KbHPy">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-LPFHTuwxNBKsXLBMX8gCbY">
            10 Lördagen den 19 April, e. m, Herr Samuel Johnson: I likhet
            med den näst föregående
          </note>
          <note xml:id="i-DndMCSjN2PVnB81vEKnG8M">
            :65$ Sika talaren yrkar jag afslag å Utskottets förslag och bifall
            till den
          </note>
          <note xml:id="i-STvtAQp5TnL91PTWhRbkrs">
            dagsordnin gen.
          </note>
          <note xml:id="i-ERv85RRaY9QbyvzLLXfdDG">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-VTPo3tKvEPQ7igbNf74FbW" prev="i-TdF8KvApu7SVNHUkRp4xYE" who="Q5555065">
            <seg xml:id="i-3SWdovhvPEzFroycbqKnsD">
              reservation, som framlagts. Då jag gör detta, är det med full
              insigt om, att Riksdagen eger obetingad rätt att lagstifta i det
              syfte, som motionären påpekat. Denna Riksdagens rätt är emellertid
              i många fall otydligt uttryckt. Att förtydliga och klargöra dessa
              båda nu ifrågavarande paragrafer, är motionens syfte. Jag yrkar
              för den skull, att Kammaren måtte bifalla Herr Asklöfs motion,
              på det att ordalagen måtte blifva tydliga och icke gifva anledning
              till några konflikter. I alla fall anser jag, att Riksdagen eger
              full rätt att genom gemensam votering bestämma öfver hela statsregleringen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Jffdmvg6ak5UeNoCaK5ft" type="speaker">
            Herr Rydin:
          </note>
          <u who="Q6085569" xml:id="i-XRChc3iZYYU8pg2nGJHogV" next="i-UJikSEWe4R3dVDBVpMiS9M">
            <seg xml:id="i-XpSxRPYmQCM9CKipRH7KXd">
              Då Konstitutions-Utskottets föreliggande betänkande redan bifallits
              af Första Kammaren, torde dess öde vara afgjordt, och det kan
              sålunda icke vara skäl att länge fortsätta den diskussion, som
              uppstått. Jag har emellertid velat påpeka ett par omständigheter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UJikSEWe4R3dVDBVpMiS9M" prev="i-XRChc3iZYYU8pg2nGJHogV" who="Q6085569" next="i-DJMa2DN5w5tpH2K4B2SMKq">
            <seg xml:id="i-4h5AzBnFqiXAmnD9hgLp7Z">
              Det är af Konstitutions-Utskottets betänkande tydligt och klart,
              såsom vi förut veta, att två olika meningar yppats om hvad som
              bör förstås med ordet statsreglering. Somliga anse, att dermed
              bör förstås endast bestämmande af statens utgifter, andra anse,
              att dertill rätteligen hörer beräknandet af statens inkomster.
              Andra vilja utsträcka begreppet längre; de anse, att statsregleringen
              innebär ej allenast beräkning af det belopp, en statsinkomst kan
              antagas under statsregleringsperioden uppnå, utan påstå i likhet
              med den siste ärade talaren att allt, som rör statens inkomster,
              sålunda äfven de ordinarie, skall kunna blifva föremål för gemensam
              votering. — Låtom oss då tillse huru tilllämpningen af en sådan
              åsigt i praktiken gestaltar sig:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DJMa2DN5w5tpH2K4B2SMKq" prev="i-UJikSEWe4R3dVDBVpMiS9M" who="Q6085569" next="i-XSLN1YrXwSvvNPKCMKdnME">
            <seg xml:id="i-DfKiLa43i67HYCTee3HuQj">
              Afven böter är ju en statsinkomst. Derom stadgas i kriminallag
              och annorstädes. Således, då fråga uppstår om förändring i dithörande
              lagstadganden, skulle denna kunna göras till föremål för gemensam
              votering!
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AfytHTk7jiXaLGUyCDDXcx">
            Likaså skulle frågor, som röra ändring i författningar, som angifva
            arrendevilkor för statens utarrenderade egendomar, enligt sistomförmälda
            åsigt kunna blifva föremål för gemensam votering, derför att arrendeinkomst
            utgör en statsinkomst.
          </note>
          <u xml:id="i-XSLN1YrXwSvvNPKCMKdnME" prev="i-DJMa2DN5w5tpH2K4B2SMKq" who="Q6085569" next="i-ES7HD17Q4WsoA9QvFvhziL">
            <seg xml:id="i-E9cuX17DcV8qFtJfsV6dcd">
              Enahanda skulle förhållandet blifva med frågor, som röra en annan
              ganska vigtig inkomstkälla för statsverket, nemligen vakansafgifter,
              för hvilkas utgörande grunderna helt och hållet falla under 80
              $ Regeringsformen. Allt hvad som rörer indelningsverket och roteringskontrakten
              skulle då jemväl kunna göras till föremål för gemensam votering.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ES7HD17Q4WsoA9QvFvhziL" prev="i-XSLN1YrXwSvvNPKCMKdnME" who="Q6085569" next="i-MSgKfMDwfX8HDcWqai4dfo">
            <seg xml:id="i-CDi3MV5KD5SttFXGJRMWAh">
              Till följd af alla dessa förhållanden torde det tydligt synas,
              att med statsreglering, huru långt man än utsträcker begreppet,
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--36/prot_1884__ak__36-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QjR6zXQk7MJMSf9WZvm2bH" type="date">
            Lördagen den 19 April, e. m, 11 N:o 36.
          </note>
          <note xml:id="i-AXNZkvAsNaC2Cw1H2cTArL">
            aldrig kan eller bör förstås annat än bestämmande af statens
            ut- Ang. ändring gifter och beräknande af dess inkomster. ? |
            55 $ Rike
          </note>
          <u xml:id="i-MSgKfMDwfX8HDcWqai4dfo" prev="i-ES7HD17Q4WsoA9QvFvhziL" who="Q6085569" next="i-BswDDu37dhuP64aa5gQXe6">
            <seg xml:id="i-3U71ojWgNrFxBjorUJHe5j">
              Nu frågas: kan det, då uttrycket »statens reglerande», för "I
              gen nuv mången innebär en otydlighet, derom olika meningar äro
              rådande, (Forte.) väl vara skäl att bibehålla ett så beskaffadt
              uttryck? Vore det icke bättre att i stället använda ett uttryck,
              som vore enklare, och hvarigenom man i båda de ifrågavarande paragraferna
              skulle erhålla samma ord?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BswDDu37dhuP64aa5gQXe6" prev="i-MSgKfMDwfX8HDcWqai4dfo" who="Q6085569" next="i-CFG5YXX2gPSfjjbYCQFmH7">
            <seg xml:id="i-9J1FkTk23D1U6J9HYFvDFx">
              Om man i 69 $ Regeringsformen anförde t. ex. ordet statsutgifter,
              så finge man ju samma ordalag i båda paragraferna, och allt skulle
              då vara tydligt, klart och redigt! Hvad skäl finnes för att under
              sådana förhållanden man just väljer uttrycket: statsreglering,
              som är underkastadt olika tolkning, och inför det i Riksdagsordningen?
              Dermed är ingenting vunnet. Tvert om. Ty nu gifver 8 65 i Riksdagsordningen
              ett förtydligande af det, som kan tydas på olika sätt i Regeringsformen
              8 69. Det är nemligen endast stridiga beslut om statsutgifter
              och bevillningens belopp, som, hvad statsverkets reglering angår,
              blifva föremål för gemensam omröstning. Härmed är ock det, som
              innehålles i uttrycket »statens reglerande» uttömdt. Den enda
              invändning, som skulle kunna göras, är: huru skulle det gå, om
              den ene Kammaren beräknade de ordinarie statsinkomsterna annorlunda
              än den andra? Skola dessa beslut icke blifva föremål för gemensam
              votering? Behöfver man ej i sådant fall anlita Regeringsformens
              69 $? Nej. Hvad som innehålles i Riksdagsordningens 8 65 är tillräckligt
              äfven för att få dessa stridiga beslut under gemensam omröstning.
              Beräkning af statsverkets ordinarie inkomstet står i så oskiljaktigt
              samband med frågan om bevillningens belopp, att i och med besvarandet
              af den ena, den sista frågan, äfven den andra, den förra, är afgjord.
              Hvad som skall på grund af ifrågavarande grundlagsstadganden komma
              under gemensam omröstning: det är statens utgifter och bevillningens
              hela belopp. Att man icke kan gå längre i afseende å hvad som
              bör hänföras under statsregleringen, än att man derunder innefattar
              statsutgifternas fastställande och statsinkomsternas beräkning,
              visas af hvad grundlagen angifver angående hvad som tillhör statsregleringen.
              8 59 i Regeringsformen säger: att Konungen skall låta »för riksdagen
              framställa förslag rörande sättet att genom bevillningar fylla
              hvad staten kan utöfver de ordinarie inkomsterna erfordra.» Det
              ligger således i statsregleringen att bestämma statsverkets behof,
              huru högt de ordinarie inkomsterna böra beräknas och sättet för
              att fylla hvad som erfordras. Samma åsigt uttalas 62 8, som närmare
              bestämmer hvad Riksdagen i detta hänseende har att göra. Det heter:
              »Sedan statsverkets behof blifvit af Riksdagen pröfvadt, ankommer
              det på Riksdagen att en deremot svarande bevillning sig åtaga»
              ete. I båda paragraferna förut-
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--36/prot_1884__ak__36-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-K4epUtaJugZbKfgQLY8nFA">
            N:o 36.
          </note>
          <note xml:id="i-9XpbiBPrzZoNB8vsWZrSSU" type="date">
            12 Lördagen den 19 April, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-TR6wNHMWRbWYhC6LVn7UZA">
            Ang. ändring sättes ordinarie inkomster såsom befintliga och
            oberoende af Riks-
          </note>
          <note xml:id="i-2HNnCVspoBRMd9zGRAfZEf">
            i 65 8 Riks-
          </note>
          <u xml:id="i-CFG5YXX2gPSfjjbYCQFmH7" prev="i-BswDDu37dhuP64aa5gQXe6" who="Q6085569" next="i-95J7SwkwasaUMsvvkuBmHc">
            <seg xml:id="i-DppySJFNYzy6bwCWzwsaa9">
              dagsordningen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Jdfs9QKTJppPwuYad2cKjd">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-95J7SwkwasaUMsvvkuBmHc" prev="i-CFG5YXX2gPSfjjbYCQFmH7" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-3Xw9pZgp63AduB6JTi3WGh">
              dagens statsreglering. Det är bevillnings åtagande, som står
              i ett så nära samband med statens reglerande, att den bör i och
              med denna bestämmas. Det finnes ingen bestämmelse rörande statsregleringens
              utsträckande på grunderna för de ordinarie inkomsternas utgörande
              och anskaffande. "Till följd deraf och då Konstitutions-Utskottet
              haft ganska goda skäl för sig då Utskottet afstyrkt en så beskaffad
              förändring, som motionären föreslagit, och en större oreda, än
              som nu förefunnes, skulle genom förslagets antagande uppstå i
              afseende å grundlagens tolkning, så instämmer jag i Konstitutions-Utskottets
              betänkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-E2VkqDhRCZEymxwNjwDxH2" type="speaker">
            Herr Wallenius:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-NX3trfnxNAsMWT5WcStF9i">
            <seg xml:id="i-6MQt77jAYYVAUX346Jfp3a">
              Då jag finner det högst nödvändigt att Regeringsformen och Riksdagsordningen
              i ifrågavarande atseende hafva samma ordalag, enär dessa lagar
              skola tolkas efter ordalydelsen, så har jag icke kunnat vara med
              om den åsigt, som Utskottet uttalat i denna fråga, nemligen att
              man bör låta det vara såsom det en gång är, och att det således
              fortfarande i Riksdagsordningen skall talas om »statsutgifter&gt;
              under det Regeringsformen använder uttrycket »statens reglerande».
              Jag vill icke heller, såsom den föregående talaren, vara med om
              att uti 69 $&amp; Regeringsformen i stället för »statens reglerande«
              insätta »statsutgifter». På Regeringsformen har man funderat i
              flere hundra år, då deremot Riksdagsordningen är helt ny. Regeringsformen
              har således mera häfd för sig än Riksdagsordningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6Tb8nihau3Nu8UbXt1EnAK" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NAuf4ByfD9dhmfEYfkQ1DR">
              Jag anhåller om bifall till reservationen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6TTyZsaAL3Hr9CcfsWqFqx" type="speaker">
            Herr Rydin:
          </note>
          <u who="Q6085569" xml:id="i-FScc9V6ayqu2CAqr4gLA8K" next="i-ExdxigfVDbrSqToi3Hu1TM">
            <seg xml:id="i-8VkgsknmUZoBaArfjJmngR">
              Jag vill blott npplysa den siste ärade talaren om, att nu gällande
              Regeringsform daterar sig endast från år 1809, och att det då
              var första gången, som ordet statsutgifter förekom.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QdbtyXd4sxdSWSWenbP365">
            Ofverläggningen var härmed slutad. Herr Talmannen framstälde
            propositioner dels å bifall till Utskottets hemställan och dels
            å afslag å densamma och bifall i stället till Herr Asklöfs i ämnet
            väckta motion, och fann Herr Talmannen den senare propositionen
            vara med öfvervägande ja besvarad. VWVotering blef likväl begärd
            och företogs enligt följande nu uppsatta och godkända omröstningsproposition
            :
          </note>
          <note xml:id="i-BZ3yZiRUt3YQ8ji9fRMcTm">
            Den, som, med afslag å hvad Konstitutions-Utskottet hemstält
            i Utlåtandet N:o 8, vill bifalla Herr Asklöfs i ämnet väckta motion,
            röstar
          </note>
          <u xml:id="i-ExdxigfVDbrSqToi3Hu1TM" prev="i-FScc9V6ayqu2CAqr4gLA8K" who="Q6085569">
            <seg xml:id="i-XytBNezQjNNYb9scfoudEP">
              Ja;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PoPymmuU7E3SYpmaC3XZBu">
            Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--36/prot_1884__ak__36-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UAHHqDAqpPBroywNrb2wL3" type="date">
            Lördagen den 19 April, e. m. 13 N:o 36.
          </note>
          <note xml:id="i-N83KZHdvP2Ldmfx3hL7CPf">
            Vinner Nej, har Kammaren bifallit Konstitutions-Utskottets Ang.
            ändring ifrågavarande hemställan. dagen gar Omröstningen utvisade
            93 Ja mot 41 Nej; och hade Kam- (Forts) maren alltså, med afslag
            å Utskottets hemställan, bifallit Herr Asklöfs i ämnet väckta
            motion. :
          </note>
          <note xml:id="i-KbJtpP1jsp5MLoua316wTJ">
            5 8.
          </note>
          <note xml:id="i-Ro89tm7w575tpAGzuRjaC">
            Vidare föredrogs Konstitutions-Utskottets Utlåtande N:o 9, Om
            ändring i anledning af väckt motion om ändring af 89 8 Regeringsformen.
            &amp;£ 59 $ Rege- I detta utlåtande hemstälde Utskottet, att förevarande,
            af ringsformen. Herr J. G. Jansson inom Andra Kammaren afgifna
            motion — innefattande förslag derom, »att Riksdagen ville för
            sin del antaga en sådan förändrad lydelse af 389 $ Regeringsformen,
            att vid stiftande eller förändring utaf sg. k. ekonomisk lag skulle
            förfaras i enlighet med föreskrifterna i 87 8 af samma lag», ej
            måtte till någon Riksdagens åtgärd föranleda.
          </note>
          <note xml:id="i-DUoSDjG9y9yYPVHimJ6R5E">
            Sedan Utskottets hemställan blifvit uppläst, anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-GytKjM7C91zCA9J1xJnzN7" type="speaker">
            Herr Sjöberg:
          </note>
          <note xml:id="i-XqKJkHK4kuyGUNjddAsvEL">
            Konstitutions-Utskottets näst föregående utlåtande fans åtföljdt
            af en reservation, undertecknad af icke färre än nio af denna
            Kammares ledamöter inom Utskottet. Utskottets nu föreliggande
            utlåtande finnes deremot icke beledsagadt af någon reservation.
            Dessutom inträffar med det nu föredragna betänkandet samma förhållande
            som med det näst föregående, nemligen att Första Kammaren redan
            bifallit detsamma och i följd deraf, att den i utlåtandet afhandlade
            ganska vigtiga fråga är för innevarande rikedag förfallen. Emellertid
            må det icke förtänkas mig, mine herrar att jag vågar för en helt
            kort stund uppehålla Kammarens beslut i ämnet, särdeles som jag
            tagit mig friheten att vid flere än ett tillfälle under de många
            år, jag haft äran tillhöra denna Kammare, yttra ett och annat
            rörande 89:de $ Regeringsformen.
          </note>
          <u xml:id="i-DXZMWJCV9S96e5d5uDNfYj" next="i-UAHrg332dM5mVnniD6gjhg" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-8woFcvsRSpWfLHx2M3t1Cn">
              Utskottet säger till en början hufvudsakligen, att man icke kan
              neka till att Riksdagen bör hafva befogenhet attlagstifta äfven
              isådana ämnen, som afsesi den nämnda paragrafen uti Regeringsformen.
              Vidare säger Utskottet, att Konungens ekonomiska lagstiftningsrätt
              berör, sådan som den nu är uppfattad, förhållanden, som innefatta
              så betydliga andliga och materiella intressen, att denna lagstiftningsmyndighet
              kan ganska väsenligt inverka äfven på den del åf lagstiftningen,
              som otvifvelaktigt och obestridligen tillhör Konung och Riksdag
              gemensamt. Men, invänder Utskottet, det möter stora svårigheter
              att uppdraga gränserna i detta afseende eller med andra ord att
              utstaka skilnaden emellan ekonomisk lagstiftning, å ena sidan,
              och den civilrättsliga å den andra, och på den grun-
            </seg>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--36/prot_1884__ak__36-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WE1uuTdK4Tj2WqHzfRzL4k">
            N:o 36.
          </note>
          <note xml:id="i-J85nBGRY47YQQcksVfwRjj" type="date">
            14 Lördagen den 19 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-UAHrg332dM5mVnniD6gjhg" prev="i-DXZMWJCV9S96e5d5uDNfYj" who="Q6327757" next="i-NRgqdAoWpu9R1V6GMRXHeH">
            <seg xml:id="i-7ymPsrPKCEhrhbPmFkDvEp">
              Om ändring den afstår Utskottet alltså från hvarje försök i denna
              rigtning och af. 89$ Rege förmenar, såsom det vill synas, att
              frågan i och för sig icke är
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NRgqdAoWpu9R1V6GMRXHeH" prev="i-UAHrg332dM5mVnniD6gjhg" who="Q6327757" next="i-HWtRJVD717buULbuGGVKzV">
            <seg xml:id="i-Mtp5PzHMhKKRptJTZ2TsDB">
              ringsformen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AsVssB5tjpAm2ona1LEwx9">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-HWtRJVD717buULbuGGVKzV" prev="i-NRgqdAoWpu9R1V6GMRXHeH" who="Q6327757" next="i-QELhwaAjDMdiCMZLpy5dWZ">
            <seg xml:id="i-AopSjPmieJLF7bxtUTZrut">
              af någon hufvudsaklig betydenhet vid det förhållande, att man
              kan antaga, att hvarje så kalladt ekonomiskt lagstiftningsärende
              af någon större vigt hädanefter skall meddelas Riksdagen och sålunda
              Riksdagen kommer att på så beskaffade ärenden utöfva all den myndighet,
              hvilken den bör utöfva. Jag frågar då, mine herrar, om erfarenheten
              från de förflutna åren gifver något stöd för ett sådant antagande
              från Konstitutions-Utskottets sida? Utskottet åberopar hvad 1869
              års Konstitutions-Utskott yttrat i denna fråga. Detta Utskott,
              hvilket jag hade den äran tillhöra, yttrade ungefär detsamma;
              kraftiga skäl anfördes för att Riksdagen borde tillerkännas del
              i konungens ekonomiska lagstiftningsrätt, men det vore mycket
              svårt att närmare definiera och bestämma sjelfva omfånget af denna
              myndighet, och på den grunden afstod Utskottet från ett sådant
              försök, under uttalande af den åsigt, att den nuvarande representationen
              genom sin sammansättning och sina årliga sammanträden vunnit en
              styrka i förhållande till regeringen, som ståndsriksdagen saknat,
              hvarföre man äfven med säkerhet kunde antaga, att regeringen skulle
              uti hvarje den allmänna hushållningen rörande hushållningsåtgärd
              af någon betydenhet inhemta Riksdagens mening.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QELhwaAjDMdiCMZLpy5dWZ" prev="i-HWtRJVD717buULbuGGVKzV" who="Q6327757" next="i-3LZqr2xX1muNDMQMHXG6QQ">
            <seg xml:id="i-NNYxCrtn6GdXZAwhggd6dW">
              Märkvärdigt nog var det under diskussionen inom Utskottet — jag
              tror mig genom att nämna det icke förråda någon hemlighet — en
              framstående ledamot, som mot en sådan uppfattning anförde, att
              man hade ett ganska färskt exempel på motsatsen i den omständigheten,
              att Kongl. Maj:t året förut, eller 1868, utfärdat en genomgripande
              författning angående krigsmakten. Det är ganska eget, att man
              just inom denna lagstiftningsgren kan äfven vid denna riksdag
              åberopa ett exempel i samma rigtning. Sedan nemligen, om jag icke
              minnes orätt, inom denna Kammare fattats beslut om en sådan ändring
              i 42:dra paragrafen Riksdagsordningen, att Riksdagen skulle ega
              rätt att gemensamt med Konungen stifta krigslag, men förslaget
              fallit genom Första Kammearens afslag, så framlade Kongl. Maj:t
              år 1880 sjelf ett förslag i ämnet, som genom båda Kamrarnes samstämmiga
              beslut förklarades hvilande. Nu kunde detta förslag icke ånyo
              förekomma till Riksdagens behandling förr än år 1882 eller efter
              det år 1881 nya val till Andra Kammaren egt rum. Emellertid, under
              det att det sålunda väckta, af Kongl. Maj:t framlagda förslaget
              ligger på Riksdagens bord, utfärdar Kongl. Maj:t i slutet af år
              1881 en ny strafflag angående, krigsmakten med dertill börande
              författningar angående rättegången i krigsrättsmål o. s. v. Detta
              synes mig vara ett särdeles slående exempel, i synnerhet som det
              står i ett visst förhållande till hvad 1869 års Konstitutions-Utskott
              anförde efter en färsk erfarenhet i samma rigtning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3LZqr2xX1muNDMQMHXG6QQ" prev="i-QELhwaAjDMdiCMZLpy5dWZ" who="Q6327757" next="i-QMmXDvGvkZgTpHHAFoB4hX">
            <seg xml:id="i-MX1hiMrR56FyBkqiRi1pBj">
              Vidare tillåter jag mig fästa Kammarens uppmärksamhet på, att
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--36/prot_1884__ak__36-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8MxEQ7nxBEBaUDchdMJyd" type="date">
            Lördagen den 19 April, e. m. 15 N:o 36.
          </note>
          <u xml:id="i-QMmXDvGvkZgTpHHAFoB4hX" prev="i-3LZqr2xX1muNDMQMHXG6QQ" who="Q6327757" next="i-58t55YuPDZtxUmtfW438Kv">
            <seg xml:id="i-9W4axjdNRaUTHLM4TSaCc5">
              här under årens lopp utfärdats den ena vigtiga författningen
              inom det Om ändring ekonomiska lagstiftningsområdet efter den
              andra. Jag vågar icke på- &amp;/ 59 $ Regestå, att jag kan räkna upp
              dem alla, men några och dertill ganska vä- ”""9 Yormen. sentliga
              erinrar jag mig rätt väl. Så t. ex. brandstadgan, byggnads- (Forts.)
              stadgan, helsovårdsstadgan, alla djupt ingripande i bestående
              förhållanden. Alla dessa hafva blifvit utfärdade utan att Riksdagen
              blifvit hörd öfver dem. Vidare finnes det en författning, som
              utkom år 1878, angående rätten att föra befäl å svenska handelsfartyg.
              Den är visserligen icke så särdeles storartad, men herrarne torde
              erinra sig, att den i alla fall vid följande årets riksdag väckte
              ganska stor uppmärksamhet och att den slutligen till följd af
              då framstälda anmärkningar måst ändras i ganska väsentliga delar.
              Vidare hafva vi en författning angående lotsverket, som utfärdades
              är 1881, om jag icke minnes orätt, och der principer, som, lindrigast
              sagdt, äro ganska omtvisteliga, gjort sig gällande. Vidare en
              författning, som de senaste åren väckt mycken stor oro, nemligen
              den om minderåriges användande i arbete vid fabriker och handtverk,
              och som slutligen måste undergå väsentliga ändringar. Jag hemställer
              då till Kammaren, om man under sådana förhållandon eger någon
              rätt att antaga, att ekonomiska författningar af större omfattning
              skola hädanefter komma att underställas Riksdagens bepröfvande.
              Jag önskar och vill gerna hoppas, att så måtte ske, och det är
              ju tänkbart, att Utskottet genom det särskilda förhållande, hvari
              det möjligen må stå till Kongl. Maj:ts regering, fått någon tillfredsställande
              förklaring eller eger någon särskild anledning till förhoppning
              att så framdeles skall tillgå. Men, äfven om en sådan förhoppning
              skulle vara i större eller mindre mån grundad, så är den ju långt
              ifrån en visshet. Den vore endast ett uttryck för den mening eller
              den uppfattning, som för närvarande gör sig gällande hos regeringen,
              men skulle alldeles icke innebära något betryggande för framtiden.
              Dessutom tillåter jag mig erinra, att det icke utom Sverige finnes
              ett enda konstitutionelt land, der den ekonomiska lagstiftningen
              ligger ensamt i regeringsmaktens hand, icke ett enda. Till och
              med den allsmäktige rikskansleren måste finna sig i att se sin
              myndighet i detta afseende begränsad af den tyska riksdagen och
              den preussiska landtdagen. Här deremot vill man icke göra något
              åt saken derföre, att det är förenadt med svårighet att närmare
              bestämma hvad med ekonomisk lagstiftningsmyndighet bör förstås.
              Nu vill jag dock anmärka, att hvad jag sålunda tagit mig friheten
              framhålla har till väsentlig del sin grund deri, att det efter
              mitt förmenande äfven är af synnerlig vigt att, på sätt den senare
              banklagkomitén också föreslagit, Riksdagens makt i fråga om lagstiftning
              rörande banken något begränsas. Jag har också tillförene tillåtit
              mig uttala den åsigt, att man med fog kan göra anmärkning emot
              att Riksdagen har en suverän makt öfver banken, hvilken för rikets
              finansväsende är af så stor bety-
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--36/prot_1884__ak__36-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9yeq8478QR4Y2mTqMV7vAQ">
            N:o 36.
          </note>
          <note xml:id="i-3jarPxnZWHraUoEMnqdfXv">
            Om ändring
          </note>
          <note xml:id="i-LvF7zoFswmTEUgE6oiwP9K">
            of 89 3 Bege visa och billighet fordrade, att ett någorlunda
            hyggligt skifte
          </note>
          <note xml:id="i-VJiJt4WzwyZcUXyn7eDABu">
            ringsform (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-JZYAVvVouRFRwmrJikVftN" type="date">
            16 Lördagen den 19 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-58t55YuPDZtxUmtfW438Kv" prev="i-QMmXDvGvkZgTpHHAFoB4hX" who="Q6327757" next="i-6pNk9YFYwaHMqjPWHBVg9y">
            <seg xml:id="i-JrBXnSVjFb3887pTjnikh">
              delse, och under sådana förhållanden synes det mig som att rätt-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6pNk9YFYwaHMqjPWHBVg9y" prev="i-58t55YuPDZtxUmtfW438Kv" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-8gwrNZ3U7tQWcpVNQAPxGr">
              gjordes emellan de begge statsmakterna i nu angifna hänseenden.
              Jag har icke velat med tystnad förbigå Utskottets föreliggande
              utlåtande, emedan det berör en fråga af framstående vigt. Ar det
              emellertid så, som jag nyss antydde, eller att Konstitutions-
              Utskottet eger någon särskild anledning att antaga, att Kongl.
              Maj:t i allmänhet hädanefter kommer att kommunicera sig med Riksdagen
              i vigtigare frågor af ekonomisk natur, så skulle det vara för
              mig och säkerligen mången annan inom Kammaren ganska tillfredsställande
              att få förnimma något sådant. Vid den utgång, som saken fått genom
              Första Kammarens beslut, kan det emellertid icke blifva fråga
              om att framställa något yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QHrRUHUzwtedTwmxqN43pN">
            I detta anförande instämde Herrar Ol. Jonsson i Hof, Heggström
            och Hedin.
          </note>
          <note xml:id="i-JKoydkUbH53Qf94xWnYQRs">
            Vidare yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-Hz72wu3kUJVLgh6cTG9nzH" type="speaker">
            Herr Jöns Rundbäck:
          </note>
          <u who="Q6083441" xml:id="i-SJWdxNjCdp4DzRVzgfuCZk" next="i-5jW7ahNtRJcR4yFdtpA9Yr">
            <seg xml:id="i-Eo9onKzW2vYd8Q5dA4tzZm">
              Den föregående talaren uttryckte sin förundran, öfver att icke
              någon af denna Kammares ledamöter inom Utskottet reserverat sig
              emot Utskottets förevarande hemställan. Ja, nog skulle man kunnat
              reservera sig; jag får säga, att jag tror nästan hela Utskottet
              skulle haft lust att reservera sig, men vi gjorde det icke just
              derföre att vi, på samma sätt som Herr Kommersrådet, voro af den
              åsigt, att frågans lösning innebär nästan oöfvervinneliga svårigheter.
              Vi befunno oss i det afseendet alldeles i samma belägenhet som
              den ärade talaren sjelf på den tiden, han var ledamot af Konstitutions-Utskottet.
              Afven då talades mycket om, att man borde söka få reda och ordning
              i dessa förhållanden; men icke heller Herr Kommersrådet kunde
              då framkomma med något praktiskt förslag för lögning af frågan,
              så svår är den att lösa. Både jag och, som jag tror, de flesta
              af mina kamrater inom Utskottet voro lifligt öfvertygade om behofvet
              af en lagförändring i detta afseende, men att uppdraga en bestämd
              gränsskilnad emellan civil och administrativ lag innebär verkligen
              så stora svårigheter, att fastän det ena förslaget efter det andra
              framkastades, strandade de alla på denna svårighet, och slutet
              blef, att Utskottet icke ansåg sig kunna för närvarande göra vidare
              åt saken. Detta är icke mycket att undra på, då man vet, att det
              icke ens lyckats sjelfva den gamla Lagberedningen att lösa frågan;
              och der sutto dock Sveriges mest lagkunnige män. Jag ber i det
              afseendet äfven att få åberopa ett yttrande af 1869 års Konstitutions-Utskott.
              Jag minnes icke säkert, om Herr Kommersrådet Sjöberg då var ledamot
              af Utskottet, men jag tror nästan, att så var förhållandet. I
              ett af Konstitutions-Utskottet, i anledning af en i samma ämne
              då väckt
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--36/prot_1884__ak__36-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TGGAkLoPcmCkaGpCBvGXDf" type="date">
            Lördagen den 19 April, e. m. 17 N:o 36.
          </note>
          <u xml:id="i-5jW7ahNtRJcR4yFdtpA9Yr" prev="i-SJWdxNjCdp4DzRVzgfuCZk" who="Q6083441" next="i-CACYu68C9xb4F6VjEyVWwC">
            <seg xml:id="i-EkW5N6PZfcX2NT3UPhu1Vs">
              motion, afgifvet utlåtande heter det emellertid bland annat,
              i fråga Om ändring om bestämmandet af hvad som skulle anses tillhöra
              civil eller 2/89 $ Rege ekonomisk lag, att detta »innefattade
              ett bland de svåraste pro- AE Ormen. blem, emedan, då de civila
              lagarnes högsta syftemål vore att, (Forts.) jemte bestämmande
              och skyddande af hvarje medborgares rättigheter, befordra enskild
              flit och hushållning samt deraf beroende allmän välmåga, så blefve
              det vanskligt att utstaka den gräns, hvarigenom dessa lagar skulle
              vara noga skilda från allmänna hushållningslagarne» 0. 8. V.,
              0. 8. Vv. Ja, mine herrar, vi hafva haft lagkomitéer och lagberedningar,
              så väl den gamla som den nuvarande, och ingen har lyckats lösa
              detta svåra problem, och då kan man väl näppeligen begära, att
              en enskild utskottsledamot skall kunna göra det, ty dertill fordras
              alldeles speciella insigter i vårt lagväsende. Derföre må man
              icke tolka Utskottets hemställan såsom någon oginhet mot motionärens
              syfte. Tvärtom, jag har derför mycket varma sympatier, men jag
              kan likväl icke underlåta att uttala, att motionären väl icke
              bort endast helt enkelt yrka på en förändring i nu gällande bestämmelser,
              utan han borde väl äfven hafva sagt i hvilken rigtning han önskade
              förändringen skulle gå; men derom förekommer icke ett enda ord
              i motionen. Emellertid anser, som sagdt, äfven jag en förändring
              i detta hänseende af behofvet påkallad; ty utom hvad talaren på
              stockholmsbänken påpekade, finnas många andra vigtiga frågor,
              rörande hvilka Kongl. Maj:t ännu ensam lagstiftar, deribland den
              som motionären påpekat, nemligen sjöfarten, i fråga om hvilken
              Kongl. Maj:t till och med utöfvar en icke oväsentlig beskattningsrätt.
              Detta är ju alldeles olämpligt, och derföre yrkade jag också inom
              Utskottet, att man åtminstone skulle gå så långt, att man uttalade,
              att Kongl. Maj:t icke borde ega rätt att utfärda någon författning,
              hvarigenom nya eller ökade umgälder pålades någon näring. Men
              äfven detta ansåg man innebära för stora svårigheter. Man åberopade
              dervid l»gstiftningen angående privatbankerna. Och hur länge var
              det icke, som Kongl. Maj:t ansåg denna gren af lagstiftningen
              tillkomma honom ensam? Det gick så långt, att första gången en
              riksrätt i vårt land blef ifrågasatt, så gälde anmärkningen just
              en sådan författning, fastän frågan sedermera förföll på den grund,
              att den som kontrasignerat författningen redan afgått från embetet.
              Det finnes dock, å andra sidan, exempel på, att Kongl Maj:t för
              Riksdagen framlagt lagförslag, som tillhöra den ekonomiska lagstiftningen
              och senast i dag hafva vi ju på förmiddagen beslutat i åtskilliga
              frågor, som Kongl. Maj:t med all rätt kunnat afgöra utan Riksdagens
              hörande. Och så har skett många gånger förut; men jag har lofvat
              att vara kort och skall derföre icke upptaga tiden med att vidare
              uppräkna dem. Jag vill äfven erinra om hvad Utskottet yttrar,
              att »det visar sig, hurusom Riksdag-n under de senare tiotalen
              af år erbållit del i lagstiftningen angående åtskilliga till det
              eko-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QZK4PfDoXvEf4DN2sdyBR1">
            Andra Kammarens Prot. 1884. N:o 36. 2
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--36/prot_1884__ak__36-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ohktb1XoKvBVdeDNewr6J">
            N:o 86.
          </note>
          <note xml:id="i-sjBReXYG6kcdDpgyedRET">
            Om ändring
          </note>
          <note xml:id="i-PJGYKqSjWKD6P4kSGuA8H">
            af 89 $ Rege-
          </note>
          <note xml:id="i-QBgwGesNng8puhXaPHPrph">
            ringsformen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-3wR9wjEa4bZYxMAaBWeZyp" type="date">
            18 Lördagen den 19 April, e. m,
          </note>
          <u xml:id="i-CACYu68C9xb4F6VjEyVWwC" prev="i-5jW7ahNtRJcR4yFdtpA9Yr" who="Q6083441">
            <seg xml:id="i-CYnWYhpE63xtUkbGp4LXvv">
              nomiska området hörande ämnen.&gt; Ett exempel derpå hafva vi ju,
              såsom Herr Sjöberg äfven påpekade, i krigslagstiftningen. I den
              har ju Riksdagen enligt 87 $ Regeringsformen numera del. Kan man
              på det sättet räkna upp alla de lagar, som böra undantagas från
              den ekonomiska lagstiftningen och klart påvisa, att den eller
              den tillhör allmän lag, då skall jag genast för egen del gerna
              vara med derom; men icke är det tillfyllest att blott i allmänna
              ordalag tala om den ekonomiska lagstiftningen till skilnad från
              den allmänna. Ty just deri ligger svårigheten, att uppdraga en
              bestämd gränsskilnad mellan civil och ekonomisk lag. Detta är
              det skäl som föranledt mig och, som jag vågar antaga, äfven mina
              kamrater i Utskottet att icke reservera oss, men detta betyder
              icke, att vi hade något mot sjelfva saken. Hade vi reserverat
              oss, så hade vi varit skyldiga att framlägga något bestämdt förslag,
              och hade vi gjort det, så skulle vi nog fått höra anmärkningar
              der äfven då. Men jag uppmanar en och hvar, som dertill känner
              sig vederhäftig, att framlägga ett förslag, och jag är förvissad,
              att Utskottet skall taga det i noggrant öfvervägande. Särskildt
              vänder jag mig här vid lag till talaren på Stockholmsbänken, emedan
              jag är öfvertygad att han i det afseendet är en af de mest kompetenta.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-49QoMcQh44k7wdzrbF6Xg5">
            Då emellertid något sådant förslag nu icke föreligger, och då
            frågan för denna Riksdag förfallit genom Första Kammarens redan
            fattade beslut skall jag icke vidare upptaga tiden, utan anhåller
            om bifall till Utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-2YuM5iX9JJ74m2ob2SPNXk">
            Häruti instämde Herrar Friherre Nordenskiöld och Carl Johanson.
          </note>
          <note xml:id="i-VmpuTt1QDZ3LhwLjmMEzHw" type="speaker">
            Herr Lasse Jönsson anförde:
          </note>
          <u who="Q5896011" xml:id="i-AViAeyQmy25CZ56NPbEHHs" next="i-LFBH5m2WV5ogJc1h5ivuop">
            <seg xml:id="i-FKq7QQDR1YnZCQNjFRrnei">
              Sedan jag begärde ordet, har jag blifvit förekommen af Herr Jöns
              Rundbäck, med hvilken jag till alla delar instämmer. Det var ingalunda
              någon afvoghet mot motionen, som gjorde att ingen reserverade
              sig emot Utskottets beslut, utan tvärt om framgår det af följande
              ord i betänkandet: »Enligt Utskottets uppfattning saknas ingalunda
              giltiga grunder för den åsigten att åt Riksdagen borde tillerkännas
              befogenhet att taga del i den s. k. ekonomiska lagstiftningen»,
              att Utskottet var i princip af samma mening som motionären, ehuru,
              såsom Herr Jöns Rundbäck erinrat, så godt som oöfvervinneliga
              svårigheter mötte för Utskottet att nu göra något vid saken. Vi
              voro väl ense om att förändringen var alldeles nödvändig, men
              som någon utredning icke förelåg, kunde vi icke enas om sättet
              för frågans lösning, ehuruväl vi, som sagdt, icke hade något emot
              sjelfva principen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LFBH5m2WV5ogJc1h5ivuop" prev="i-AViAeyQmy25CZ56NPbEHHs" who="Q5896011">
            <seg xml:id="i-4bdYYwiQ6Rn2o87GmNZ3fc">
              Jag har icke något yrkande att framställa.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5c7buHZArfMJJNYXiiZXcN" type="speaker">
            Herr J. Andersson i Häckeonäs:
          </note>
          <note xml:id="i-EaiXiE7g33k6WQY1R4X3xC">
            Jag begärde ordet med anledning af Herr Sjöbergs till Konstitutions-Utskottet
            nyss
          </note>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--36/prot_1884__ak__36-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BDB9ZAAUYSR45ffCHCyh3b" type="date">
            Lördagen den 19 April, e. m. 19 N:o 386.
          </note>
          <u xml:id="i-2zYV4VsVyffGB2JA2cCVP4" next="i-Cz6NhixxwMoRNf9gdHBC9r" who="Q5555069">
            <seg xml:id="i-2t7d5uzbNW96z8i7YVqDJT">
              framstälda fråga, huru vida Utskottet hade någon särskild anled-
              Om ändring ning att hoppas, alt ekonomiska lagförslag i större
              omfattning 4/57 S Regeskulle framdeles komma att framläggas. Mig
              veterligen har Koneen stitutions-Utskottet icke någon sådan särskild
              anledning, åtminstone (Forts) hade jag icke kännedom om någon
              sådan; men jag hemställer till Herr Sjöberg, om han, derest han
              varit ledamot af Konstitutions-Utskottet, skulle kunnat genast
              lösa denna stora fråga allenast på grund af motionärens helt enkla
              hänvisning till ett par paragrafer i grundlagen utan ett tecken
              till utredning. Jag medgifver att skälen för afslag äro ganska
              klena, men så har varit förhållandet äfven med 1869 års Konstitutions-Utskotts
              utlåtande. Må vara att icke Utskottet ens citerat hvad detta utlåtande
              innehåller, men det bör väl litet hvar hafva tagit reda på. Emellertid
              vet Herr Sjöberg lika väl som jag att, när Utskottet icke fann
              sig ega förmåga att utreda en vidlyftig och invecklad grundlagsfråga,
              så hittade man på de skäl för afslag, som kunde finnas. Nu äro
              verkligen dessa saker så invecklade, att det blir, som Herr Sjöberg
              anmärkt, svårt att åstadkomma ett skifte mellan regeringen och
              Riksdagen i ekonomiska frågor. Det går verkligen icke för sig
              att så der med ens förändra en eller två paragrafer i grundlagen;
              och jag tror att om någon sak förtjenar att dragas under en komité
              af sakkunnige personer — bland hvilka det vore önskvärdt att Herr
              Sjöberg finge taga plats — så vore det just en sådan fråga som
              denna. Om den derefter framlades för Riksdagen, tror jag att Utskottet
              och Kamrarne ändå skulle mer än väl behöfva de fyra månader, som
              Riksdagen varar, för frågans ytterligare utredning. En sådan utredning
              låter sig nemligen icke så lätt verkställa som man tror, och jag
              är säker på att Herr Sjöberg kommer till samma resultat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Cz6NhixxwMoRNf9gdHBC9r" prev="i-2zYV4VsVyffGB2JA2cCVP4" who="Q5555069" next="i-NReUBkugJyyn9nt7gRwfZr">
            <seg xml:id="i-X3SDgyZckqfBA8xuQu7jZX">
              Att nu icke Utskottet inlåtit sig på en vidlyftig motivering
              utan inskränkt sig till ett kort affattadt afstyrkande — derpå
              tror jag att sjelfva saken vunnit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NReUBkugJyyn9nt7gRwfZr" prev="i-Cz6NhixxwMoRNf9gdHBC9r" who="Q5555069">
            <seg xml:id="i-HawM53x8Kdru9v6rqZuLEt">
              Jag har emellertid icke att yrka någon ändring i Utskottets förslag,
              helst Utskottet erkänt, att den ifrågasatta grundlagsändringen
              är af behofvet påkallad.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9TYrUAEV9btUxao1XA6eNb" type="speaker">
            Herr Wieselgren:
          </note>
          <u who="Q6240664" xml:id="i-TnYKemaz4hAY1AYwbEMvG7" next="i-Hvi8VGDbyTHSMjuVxmrmjz">
            <seg xml:id="i-8gjTjvX5tNu3jPDNKFpqvS">
              Det tyckes egentligen vara Herr Sjöberg på stockholmsbänken och
              motionären, som få uppbära förebråelser derföre, att icke något
              blifvit i frågan afgjordt. Jag undrar dock, huru vida vederbörande
              Konstitutions-Utskotts ledamöter kunna på detta sätt undkomma
              de förebråelser, som emot dem blifvit rigtade. I 38 &amp; Regeringsformen
              står att »det tillkommer Konestitutions-Utskottet att granska
              rikets grundlagar samt att hos Riksdagen föreslå de ändringar
              deruti, dem Utskottet anser högst nödiga eller nyttiga och möjliga
              att verkställa etc.» Då nu den ene efter den andre af Konstitutions-Utskottets
              härvarande ledamöter stiger upp och förklarar, att den ifrågasatta
              förändringen
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--36/prot_1884__ak__36-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4G853GANyfqzu2zsr6prYr">
            N:o 36.
          </note>
          <note xml:id="i-EbCvvZhp478B8BJuX7xvra">
            Om ändring
          </note>
          <note xml:id="i-6BgQUrLibE4ktHZBDCHNP4">
            af 89$ Rege:-
          </note>
          <u xml:id="i-Hvi8VGDbyTHSMjuVxmrmjz" prev="i-TnYKemaz4hAY1AYwbEMvG7" who="Q6240664" next="i-M9QU2TmgmFUWGyGETdoiTo">
            <seg xml:id="i-VyC6ZSJoRtaxqfafAP1QKg">
              ringsformen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-HAsNa54pTRBChs7RXMvzH3">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-85hj3uNA4yYcC4hHofNzUH" type="date">
            20 Lördagen den 19 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-M9QU2TmgmFUWGyGETdoiTo" prev="i-Hvi8VGDbyTHSMjuVxmrmjz" who="Q6240664" next="i-3RBbXfjvifvXhMgJe8Lie9">
            <seg xml:id="i-BbXGH7DYq8hFekotBg1PKT">
              synes dem vara både nödig och nyttig, förefaller det mig, som
              om det varit rigtigare, att de i stället för att endast söka hvälfva
              skulden på andra, som icke i saken haft något särskildt åliggande,
              helt enkelt vidgått, att de sjelfve uraktlåtit hvad dem förut
              företrädesvis ålegat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3RBbXfjvifvXhMgJe8Lie9" prev="i-M9QU2TmgmFUWGyGETdoiTo" who="Q6240664">
            <seg xml:id="i-X2YWtyjyMA99CAu7TmhxFJ">
              För något yttrande i sak torde tillfället vara föga lägligt;
              derför blott denna gensaga mot ett anmärkningsvärdt sätt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GntwdnjFg9RLA2GxXkp7nj" type="speaker">
            Herr J. Rundbäck:
          </note>
          <u who="Q6083441" xml:id="i-CG1jkfRW2tC74yieh2GMas" next="i-DV2jzdKGTouYVCBWtwhUn6">
            <seg xml:id="i-NXdD7kLoigHDWiYE9j4QzH">
              Jag skall be att få nedlägga en gensaga mot den siste talaren
              i hvad beträffar bestämmelsen i 38 $ Rikedagsordningen, att Konstitutions-Utskottet
              tillkommer att hos Riksdagen föreslå de förändringar i grundlagen,
              som Utskottet anser nödiga och nyttiga. Det är mycket rigtigt
              att der så står; men skälet, hvarför Konstitutions-Utskottet i
              detta fall icke kunde gå motionärens önskan till mötes, är redan
              angifvet, och det är icke det första Konstitutions-Utskott, som
              stött på denna klippa att icke kunna lemna nöjaktig utredning.
              Men jag bestrider honom också i det hänseendet, att om en motionär
              vill framlemna ett förslag i en vigtig och betydande lagfråga,
              såsom denna ju är, så bör väl motionären också någorlunda angifva
              hvad det är han vill, och huru han menar få frågan löst. Här uppställer
              man åter den fordran, att Konstitutions-Utskottet skall göra allt.
              Det är visserligen mycket beqvämt att få en sådan fullständig
              utredning, men icke tror jag att den siste ärade talaren skulle
              framkommit med en motion utan att på samma gång gifva tillkänna
              den rigtning, i hvilken han önskade att lagförslaget skulle gå.
              Motionären har visserligen framkastat den tanken, att hela den
              ekonomiska lagstiftningen skulle läggas på Riksdagen. Jag tviflar
              dock på att en sådan förändring skulle vara möjlig att verkställa,
              om den också skulle vara nyttig. För öfrigt skulle antagligen
              hvarken Kongl. Maj:t eller Riksdagen gå in derpå. Om Riksdagen
              skulle få sig ålagdt att utfärda ordningsstadgar för rikets städer
              eller fastställa bolagsordningar eller i allmänhet handskas med
              saker, som beröra allenast lokala intressen, så finge vi att göra
              här hela året igenom. Dessutom finnas i allmänna lagen hundratals
              stadganden, som äro af ekonomisk natur. Följden är också den att
              denna Kammare alltid baft för sed att, när motioner i frågor af
              ekonomisk lags natur blifvit väckta, de dragits under Lag-Utskottets
              pröfning, alldeles som föreskrifvet är rörande frågor tillhörande
              allmän lag. Första Kammaren har åter ett motsatt sätt att förfara,
              hvarpå man har prof för hvarje riksdag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DV2jzdKGTouYVCBWtwhUn6" prev="i-CG1jkfRW2tC74yieh2GMas" who="Q6083441">
            <seg xml:id="i-XuES64fsmdM3aP1EHxZaJy">
              Att Konstitutions-Utskottet i detta fall icke gått motionärens
              önskan till mötes har således icke skett af det skäl, att Utskottet
              skulle ogillat motionärens syfte; men det lärer väl vara Utskottets
              ensak att se till hvilka ändringar som böra vidtagas eller icke.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6hurDtRTEWzmaRRymBYTbT" type="speaker">
            Herr Grefve Sparre:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-VTo3wQwm9QSKtgnNyQbCCS">
            <seg xml:id="i-X1u95yu126KZAkER28Fat">
              Det vill synas mig som om diskussionen i denna fråga tagit en
              besynnerlig vändning. Jag har nemligen
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--36/prot_1884__ak__36-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PhySHyHjtnWPDRUuBAg1bU" type="date">
            Lördagen den 19 April, e. m. 21 N:o 86.
          </note>
          <u xml:id="i-TkNipdys3YLyyDLT2ePwaG" who="unknown">
            <seg xml:id="i-KFpDvprkccdw1pgvW1HKdR">
              icke hört en enda talare framställa något yrkande. Jag förmodar
              Om ändring likväl att vi icke sitta här för att höra på talöfningar,
              utan för / 595 Rege att komma till något resultat. Vägar. Egentliga
              skälet för Utskottets afstyrkande finner jag vara (Borta uttaladt
              sålunda: det visar sig, såsom ock i Utskottets ofvannämnda utlåtande
              blifvit anfördt, huru som Riksdagen under de senare tiotalen af
              år erhållit del i lagstiftningen angående åtskilliga till det
              ekonomiska området hörande ämnen; och torde såsom visst kunna
              antagas, att allt flera ämnen skola småningom, utan att någon
              särskild grundlagsändring derom må vara af nöden, öfverflyttas
              från nämnda område in på den allmänna lagens. Och i de ämnen,
              hvilka framgent komme att såsom hittills tillhöra Konungens uteslutande
              lagstiftningsmakt, torde för visso hvarje vigtigare åtgärd, innan
              den vidtages, varda understäld Riksdagens bedömande. Den rigtning,
              hvari samarbetet mellan Konungen och Riksdagen hitintills utvecklat
              sig, gifver grundade stöd för ett dylikt antagande, och anledningar
              till klagomål af den art, motionen angifver, torde för framtiden
              blifva allt mer sällsynta. Detta skäl är för mig åtminstone tillräckligt
              talande. Då det väl icke finnes någon, som tviflar på att konungen
              äfven nu, vid vigtigare lagstiftningsåtgärder inom till det ekonomiska
              området hörande ämnen, rådför sig med representationen, och då
              vid sådant förhållande alla talare, som uppträdt, yttrat att en
              sådan grundlagsförändring, som motionären föreslagit, torde blifva
              ganska kinkig att genomföra, synes mig som om konseqvensen skulle
              fordra, att man tills vidare läte vid den nuvarande uppfattningen
              inom Kamrarne och Regeringen bero. Jag hemställer således att
              vi utan allt vidare tal bifalla hvad Utskottet här föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C1EqgVSd6Z86vZWYTvajj2" type="speaker">
            Herr Sjöberg:
          </note>
          <u who="Q6327757" xml:id="i-WENSFLVidcyyBJy2cYtTT8" next="i-EEihaFpByDYSzQ79tuenBD">
            <seg xml:id="i-34dYpYEFUjiPwj2sneJ6c8">
              Min ärade gamle vän Jonas Andersson i Häckenäs stälde nyss på
              mig den samvetsfrågan, om jag, derest jag nu tillhört det högt
              ärade Konstitutions-Utskottet, skulle tilltrott mig att lösa denna
              fråga, och derpå vill jag svara honom, att det skulle jag visserligen
              icke hafva trott mig om, men deremot kan jag försäkra honom, att
              jag åtminstone skulle hafva bjudit till att göra det. Hvad jag
              i alla hänseenden vet med full säkerhet är, att jag icke skulle
              hafva tillstyrkt ett sådant utlåtande, som Utskottet här framlagt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EEihaFpByDYSzQ79tuenBD" prev="i-WENSFLVidcyyBJy2cYtTT8" who="Q6327757" next="i-8iH5wfFceyMz2XD5E4vGDz">
            <seg xml:id="i-5JrwrUKo7yxE7QzQdjC3Nn">
              Den ene efter den andre af Utskottets ledamöter uppträder och
              förklarar Utskottets skäl för afstyrkande vara svaga och bräckliga,
              men alla komma de dock till det resultat, att något annat beslut
              icke kunnat fattas. Herr Jöns Rundbäck har särskildt gifvit mig
              den erinran, att jag under den tid, jag tillhörde Konstitutions-Utskottet,
              bort väcka förslag i detta ämne. Jag får härpå svara honom, att
              Konstitutions-Utskottet och jag mycket ofta varit skilda åt och,
              om jag också 1869 kunde med Herr Jöns Rund-
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--36/prot_1884__ak__36-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Y4qHrhxKB1x9RWt1w8T6Qv">
            N:o 86.
          </note>
          <note xml:id="i-D6Jn7LHJ7aTDKiUuRnQYim">
            Om ändring
          </note>
          <note xml:id="i-53ngnJCP19JsbjANBC6nUF">
            af 89 $ Rege-
          </note>
          <note xml:id="i-4x9Bg1HzBZNefLFZLTQVEa">
            ringsformen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-RCMxCmwWpwppJj88ReJGmC" type="date">
            22 Lördagen den 19 April, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-8iH5wfFceyMz2XD5E4vGDz" prev="i-EEihaFpByDYSzQ79tuenBD" who="Q6327757" next="i-HQU5R6V3gpdy7XKqsuKwwV">
            <seg xml:id="i-GXx5sGarjjLDeg4RETCHMv">
              bäck och öfriga ledamöter af dåvarande Konstitutions-Utskott
              dela den förhoppningen, att de fall skulle blifva ytterst sällsynta,
              då Regeringen icke understälde frågor af någon vigt på det ekonomiska
              lagstiftningsområdet Riksdagens pröfning, så må det förlåtas mig
              — jag upprepar det ännu en gång, och jag har gifvit skäl derföre
              — om jag icke kan anse den erfarenhet, som sedermera vunnits,
              hafva gifvit anledning till bekräftande af denna förhoppning.
              HSärskildt ber jag få fästa mig vid Herr Jöns Rundbäcks yttrande
              i fråga om krigslagstiftningen. Den nuvarande strafflagen för
              krigsmakten meddelades alldeles icke Riksdagen, utan det förhöll
              sig med den saken så, som jag redan uppgifvit, eller att under
              det frågan om grundlagsförändringen beträffande så beskaffade
              lagars stiftande förelåg till afgörande, utfärdade Kongl. Maj:t
              meranämnde nya lag. Emellertid har Herr Jöns Rundbäck med några
              ord antydt vissa inskränkningar, som skulle kunna göras i 89 &amp;
              Regeringsformen, och jag skulle hafva varit honom särdeles tacksam,
              om han i en reservation formulerat eller man eljest i Utskottets
              betänkande återfunnit hans åsigter; äfven dessa, af honom nu gjorda
              antydningar gifva vid handen, att han möjligen skulle vara den
              rätte mannen att lösa dessa frågor, ehuru hans blygsamhet naturligtvis
              förhindrar honom att våga försöket.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HQU5R6V3gpdy7XKqsuKwwV" prev="i-8iH5wfFceyMz2XD5E4vGDz" who="Q6327757">
            <seg xml:id="i-79ifnVSrpmYk2yBFyid9vx">
              Jag kan, såsom jag redan förklarat, icke i frågans närvarande
              skick göra något yrkande; men jag har ansett mig pligtig att framhålla
              denna sak, så mycket hellre som det måhända är sista gången det
              är mig förunnadt att här yttra mig i detta ämne, hvarföre Kammaren
              också torde ursäkta, att jag vid detta tillfälle något uppehållit
              afslutandet af detta ärendes behandling.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TtMnn8eSKVx9hGDZbzxeAV">
            Härmed förklarades öfverläggningen slutad. Efter af Herr Talmannen
            gifven proposition biföll Kammaren Utskottets hemställan.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-DoT3acRDKdkKqKs1awcwLY">
            § 4.
          </note>
          <note xml:id="i-TotSt5Eg6UA6G715vbzH8r">
            Slutligon föredrogs och bifölls Andra Kammarens Tredje Tillfälliga
            Utskotts Utlåtande N:o 3 (i Samlingen n:r 20), i anledning af
            väckt motion om undersökning af de utvägar, som kunna finnas att
            tillgå för afhjelpande af olägenheten med afseende på mängden
            af de ärenden, som nu af Kongl. Maj:t i Statsrådet skola behandlas;
            och skulle, jemlikt 63 8 3 mom. Riksdagsordningen, detta beslut
            genom utdrag af protokollet Medkammaren delgifvas.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-bCCUHGPFfMJXcvPM8nNV1">
            § 5.
          </note>
          <note xml:id="i-Wmi7YSk98ewWLtEHjo7nge">
            Till bordläggning anmäldes följande inkomna ärenden:
          </note>
          <note xml:id="i-WWwSBM5GHcZD7CrrcqsvVG">
            Stats-Utskottets Utlåtande och Memorial:
          </note>
          <note xml:id="i-Txtshp6rnC6VLyT9CrHyuF">
            N:r 40, med anledning af väckt motion om betalning af kostnaden
            för en karta, bilagd en af Herr P. A. H. Stjernspetz väckt motion;
          </note>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--36/prot_1884__ak__36-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3N4SoYZJyEte1nUb4jbKxS" type="date">
            Lördagen den 19 April, e. m. 23
          </note>
          <note xml:id="i-DdWsYbzNNxCmJTYcGfSupW">
            N:o 41, om anvisande af de i Regeringsformens 63 &amp; föreskrifna
            kreditivsummor;
          </note>
          <note xml:id="i-KH4sFFPWjuSWMijjNreEzf">
            Lag-Utskottets Utlåtanden :
          </note>
          <note xml:id="i-HAz6REAtFTqbW8f3gtKo3J">
            N:o 45, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition med förslag
            till förordning angående upphäfvande »f 20 kap. 2 &amp; och ändring
            i 21 kap. 2 &amp; Kyrkolagen;
          </note>
          <note xml:id="i-2J8XBtEL8cHvmz8qhRmd5B">
            N:o 46, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition med förslag
            till lag angående skydd för undervattenstelegrafkablar;
          </note>
          <note xml:id="i-CvUMRUbsmd2t3YxjetjUah">
            N:o 47, i anledning af väckt motion om tillägg till förordningen
            den 14 April 1866 angående jords eller lägenhets afstående för
            allmänt behof; samt
          </note>
          <note xml:id="i-LX66frbg8Xvwt4XzSrZarQ">
            N:o 48, i anledning af väckta motioner om ändrade grunder för
            deltagande i den församling åliggande skyldighet att bygga prestgård.
          </note>
          <note xml:id="i-CpEwn9TjDN1E1mEH8Xg4qw">
            Dessa ärenden skulle å föredragningslistan för nästa sammanträde
            uppföras framför de ärenden, som blifvit tvenne gånger bordlagda.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-VNAFu5tzVDmhumceZeVcUF">
            § 6.
          </note>
          <note xml:id="i-3RzHDMDfPy7YHpjYm2yKgg">
            Godkändes Bevillnings-Utskottets förslag till Riksdagens skrifvelse,
            N:o 25, till Konungen i anledning af Kongl. Maj:ts proposition
            angående förändringar i vissa för den inrikes posttrafiken gällande
            portosatser.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-XN8NgitaKY3CWxzgxuDvpa">
            § 7.
          </note>
          <note xml:id="i-5A4ens5ZaPneYa5sBqc5tr">
            Justerades protokollsutdrag, hvarefter Kammarens ledamöter åtskildes
            kl. 9 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-F1cYKiTr7akgRLaYnBn6bj">
            In fidem H. A. Kolmodin.
          </note>
          <note xml:id="i-A57STNT3NncBcioWsYK3VT">
            N:o 86,
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
