<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="prot-1884--ak--9">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Protokoll</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>N/A</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Protokoll</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>prot-1884--ak--9</head>
        <docDate when="1884-02-15">1884-02-15</docDate>
        <docDate when="1884-02-16">1884-02-16</docDate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="commentSection">
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--9/prot_1884__ak__9-000.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PbrCjYtx8YwM1hbBuyafCt">
          RIKSDAGENS PROTOKOLL.
        </note>
        <note xml:id="i-4DtG8Hkx8nUmUnr9vVihz1">
          1884, Andra Kammaren. N:o 9.
        </note>
        <note xml:id="i-X6YaawLkEY6T6vDg8cs8Y" type="date">
          Fredagen den 15 Februari. Kl. 33 e. m.
        </note>
        <note xml:id="i-AVG6QmoysBndMhzh3gLhPX">
          g 1.
        </note>
        <note xml:id="i-H2SVSBZ9vYNB4zWjrMDby1">
          Justerades protokollet för den 8 i denna månad.
        </note>
        <note xml:id="i-KLGnQqSbDQYvCMCCRSxgn5">
          g 2.
        </note>
        <note xml:id="i-6hCNTduuDTxUowWmnNBeW1">
          Efter föredragning af Kongl. Maj:ts på Kammarens bord hvilande
          proposition med förslag till förordning angående patent, blef
          samma proposition hänvisad till behandling af Lag-Utskottet.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-Kxxs67qHkmGS2qdTKNxXwt">
          § 3.
        </note>
        <note xml:id="i-4NFCP3FEmVXXirvjJovv1y">
          Föredrogos, men blefvo å nyo bordlagda Lag-Utskottets Utlåtanden
          N:is 13, 14, 15, 16 och 17.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-6xFusn6vNbPY1EBKg6eSDc">
          § 4.
        </note>
        <note xml:id="i-9R42YREXohS66wPhYLq7dm">
          Till bordläggning anmäldes Stats-Utskottets Utlåtande N:o 6,
          i anledning af väckta förslag dels om jernvägsbyggnader för statens
          räkning, dels om lån åt två enskilda jernvägsbolag.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-6XKp6Efj5BwfpBZGKdavpB">
          § 5.
        </note>
        <note xml:id="i-2p1e1MdBawVhJJEmY9MaX4">
          Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades: Herr Chr. Christenson
          under 8 dagar från och med den 20 dennes,
        </note>
        <note xml:id="i-TYWkUytC5cvWcQ4KnTb9oq">
          Herr C. F. Segerlind , 14 ä &gt; + 2 om och Herr L. Nilsson » 14
          M » 18 g 6.
        </note>
        <note xml:id="i-FDYkgVwx5wfmJqbWpHrRA5">
          Justerades ett protokollsutdrag, hvarefter Kammarens ledamöter
          åtskildes kl. 33 e. m. In fidem H. A. Kolmodin.
        </note>
        <note xml:id="i-L7f2Z3wdTzHfw7Y4sMVbhG">
          Åndra Kammarens Prot. 1884. N:o 9. i
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--9/prot_1884__ak__9-001.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-A1q4wozmQ1TJuXabUnsmDj">
          N:o 9.
        </note>
        <note xml:id="i-AYirJkQ3efZcSQ7V6qeFNz" type="date">
          2 Lördagen den 16 Februari.
        </note>
        <note xml:id="i-Syme7sgkq2qDRxm6FLYuw9" type="date">
          Lördagen den 16 Februari.
        </note>
        <note xml:id="i-Bnmdwizm6bobf36p3VzHCH">
          Kl. 12 på dagen.
        </note>
        <note xml:id="i-F4f48zxuW1dogT1KfAhL4R">
          g 1.
        </note>
        <note xml:id="i-5A9W9WrnepPWSs3BXWY4dE">
          Justerades det i Kammarens sammanträde den 9 innevarande månad
          förda protokoll.
        </note>
        <note xml:id="i-HgzJJjX4LD4wAmtmTvSUGF">
          g 2.
        </note>
        <note xml:id="i-HvmM1vX2VSo7i6ry2sxs5x">
          Företogos, enligt derom förut fattadt beslut, val af tjugufyra
          valmän för att utse Riksdagens justitieombudsman och hans efterträdare
          äfvensom sex suppleanter för desse valmän; och befunnos, efter
          valförrättningarnes slut, hafva blifvit utsedde till
        </note>
        <note xml:id="i-HMhjwMz45AcY78ea3F8Nmn">
          Valmän:
        </note>
        <note xml:id="i-HHHXf2eXYyB8zjDx3BQ7eL">
          Herr Folke AnderssOM snmmmmnenrrsrerrrrr orena - Med 131 röster,
          +» J.E. AnNdersON mosnrnsr srrrresrrarrrnar ann a 181
        </note>
        <note xml:id="i-85oCkKh3CizBuegHZbdoBX">
          Ola ÅNdÅderssOM ousmmruesarersrrnrar särrarenanernreni nen og
          IBL
        </note>
        <note xml:id="i-9v2sDg6iVvPY5eL66cpQVg">
          » ÅA. G. BjörkMaån onssmeees sent ser arrenennenn a 181
        </note>
        <note xml:id="i-QfvAMaDuKTrMs1B5HRRsis">
          + Grefve CL J. BONACssmsmsmmssinermsenme a om a AOL
        </note>
        <note xml:id="i-6aQv8qS7QJ9qe7GaS78TGj">
          » ÅL. BÖrjessON oovssnssssrassassnnsen ennen sen nnn sn annen
          » 181 ÅA. PP: DUMGlSON. svans tvsnansknsksi essens sens må , 131
          &amp; + J. EMUASSOR sistsesbiekavrsvaneraenne ondannrs trekagäidren
          gt AOL on a J. AA. ErUICSSON sssssssessnssk ionsnese er vvesbedeneennn
          1381 oc. » FoG. JANSON sosssrrsrraserarrrrer känsrrenerner vener
          en 8 LDL oh » J. Jonson i Fröstörp : ssssveviscssssvevevons ss
          J81 &amp; » PO. W. Ljunggren meSeseseeeeseew 9 131 « Än LM oss IAN
          fe ry ve vn og ÄOL » AA. MagnUSSON mommesrrseresriereer erna ennen
          nr OK 1381 ov » N. Nilsson i Vrängebol.........seosieserosossonsn
          00 . 131 + ON. OlsSOM oosssrrrrrrrrrsrrrererr orser ser nen sen
          snnenn ennen mn IBL + OB ÖlsSON onsnsneslenerse reses Ne rss 53
          &gt; C.G. Ölterborg..... mee sem 3 181 » Carl Persson ossessensesessssesnensssessrenenrnern
          nen » 1381 » P. Pehrsson i Norrsund....seee sees 5 131 » Aug.
          PelersOM osnserereseniessrsrnennenr sne , 131 &gt;; » Pi G. PelerssO
          ss seserssersssesnnseraenrenssnssnnsn nns ; 18-44 » J. M. SjöluNd
          sseser srsersssrenrssrssrenrnnnnnrnnn » 181 och , dd. Smedberg...
          9 131 ov
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--9/prot_1884__ak__9-002.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-94TnqXqJbY2cDreUyXX5kV">
          Lördagen den 16 Febrnari, 3 samt till Suppleanter : Herr JE;
          I. COSléP" someone sasse ammosmsonns med 115 röster,
        </note>
        <note xml:id="i-L1kBiY5ySuAFuhgbJPAcUF">
          » PO. INYUbSSOM oesesrrsrrarsserrrrrrrerrersnrnrrrrrrar sen »
          107
        </note>
        <note xml:id="i-6FDpqVkgWjQYepU5Ci3crb">
          » SJ. Pettersson i Alfvesta.................. REISE » 107
        </note>
        <note xml:id="i-PvVMT51RVWLW2SHSTLBzQn">
          » C.J. PACYSSOM oossrrrrrerrrrrrrrrrrrer arenan senere ia nan
          , 107 ov
        </note>
        <note xml:id="i-B7J4QaQtUUpvFZpeu5kvsg">
          . AA; Mi GUdMANOSOÖN srsdren vvennsar sa aker sns er så s« 107
          os
        </note>
        <note xml:id="i-Tb96eVv1CqVhJmegkSRVPc">
          och , LI. Anderson i Vestra Vall sm ssscmsm.=— » 106
        </note>
        <note xml:id="i-Qr7Kjtp4tWW78FduCiqEoY">
          Mellan de suppleanter, hvilka erhållit lika antal röster, bestämdes
          ordningen, sådan den här ofvan angifvits, genom lottning.
        </note>
        <note xml:id="i-7QtiXjEfywnToDdRykZ7f9">
          g 3.
        </note>
        <note xml:id="i-A6wwH9adS1tYgMtCfrABC9">
          Vid härefter anstäldt val af en ledamot 1 Andra Kammarens Första
          Tillfälliga Utskott utsågs dertill Herr A. H. Sandström med 118
          röster.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-JySJiXNbhSnZk7ZWxGVt8">
          § 4.
        </note>
        <note xml:id="i-PPr63xZwLtKaKRD4PKCb5y">
          Till behandling företogs Lag-Utskottets Utlåtande N:o 13, i anledning
          af väckta motioner om ändrad lydelse af 19 och 117 88 Skiftesstadgan.
        </note>
        <note xml:id="i-LEJxVYa2dd2sX73NFKXJJj">
          Uti förevarande utlåtande hade Utskottet, med hufvudsakligt tillstyrkande
          af två särskilda inom Andra Kammaren af Herr And. Göransson och
          Herr J. F. Carlsson i ämnet afgifna motioner (N:is 37 och 120),
          hemstält, att Riksdagen måtte för sin del antaga följande
        </note>
        <note xml:id="i-7vqyMcF8ZJzjgJij3x2c2i">
          Förordning
        </note>
        <note xml:id="i-HTVzAXPubgT3BEFUM63jEL">
          angående ändrad lydelse af 19 och 117 $$ i Kongl. Maj:ts förnyade
          nådiga stadga om skiftesverket i riket den 9 November 1866.
        </note>
        <note xml:id="i-LJBtxWu4MbXugcZMt4dH27">
          Härigenom förordnas, att 19 och 117 $$ i förnyade nådiga stadgan
          om skiftesverket i riket den 9 November 1866 skola erhålla följande
          ändrade lydelse:
        </note>
        <note xml:id="i-C5BwFwZT6jxXUd8EqcEeP7">
          19 8.
        </note>
        <note xml:id="i-wsRhvHmBQs388PxpoJxVW">
          Å landet skall för hvarje socken finnas två inom häradet eller
          tingslaget boende gode män; hvilket antal, der det för landtmäteriförrättningarnes
          obehindrade gång ej är tillräckligt, må efter behof ökas. Desse
          gode män skola å&amp; allmän kommunalstämma väljas för en tid af 6
          år; och ege dervid en hvar, som i kommunen hemman under egandeeller
          nyttjanderätt innehafver, lika röst. Afgående god man kan återväljas.
          Tvist om valet fullföljes i öfverensstämmelse med de föreskrifter,
          förordningen om kommunalstyrelse å landet angående val vid kommunalstämma
          innehåller. Inom städerna skola, då
        </note>
        <note xml:id="i-Ce7MgViYfWPn8ecgakZisW">
          N:o 9.
        </note>
        <note xml:id="i-V4ZU9mTyvi3WdWqN7yWbQV">
          Angående ändring i 19 och 117 $$
        </note>
        <u xml:id="i-WDQPp2xTDtBn9yyrPBNiVa" who="unknown" next="i-8GEPapWYCyvfxCYEJ8dXmC">
          <seg xml:id="i-AEFj6te4LD7hXtd2Jgj6N2">
            Skiftesstadgan.
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--9/prot_1884__ak__9-003.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-PZwFFnztSQRNaaCPh52Xau">
          N:o 9.
        </note>
        <note xml:id="i-BFZ7pWo8y3iFjwyG5h4VZB">
          Angående ändring 1 19 och 117 $$
        </note>
        <u xml:id="i-8GEPapWYCyvfxCYEJ8dXmC" who="unknown" prev="i-WDQPp2xTDtBn9yyrPBNiVa">
          <seg xml:id="i-ATnwjB6ZNjRVetMAf35deA">
            Skiftes-
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-P6XaYjv2NDgBkng5nSEHU">
          stadgan.
        </note>
        <note xml:id="i-6UteqPFWefJkrAUsyEfPqY">
          (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-GdgGouVRecY5MRW6Knb6uy" type="date">
          4 Lördagen den 16 Februari.
        </note>
        <note xml:id="i-MuKSYFprR1kDdpyie3cFiJ">
          landtmäteriförrättning är i fråga, gode män, att dervid biträda,
          af samtlige delegarne, efter hvars och ens egovälde, inför magistraten
          i staden utväljas. Uppkommer om valet tvist, döme derom stadsdomstol.
        </note>
        <note xml:id="i-XnJ1emWq9N7e7i3ck64wRk">
          117 8.
        </note>
        <note xml:id="i-Ve4s4K7NNvHMPMwaDA3mud">
          Förste domstol i skiftesmål å landet är egodelningsrätt i hvarje
          härad eller tingslag. Ordinarie domaren i orten är deri ordförande,
          derest icke, vid hans förfall, efter hvad särskildt stadgadt är,
          annorlunda af vederbörande hofrätt förordnas, eller Kongl. Maj:t
          på innevånarnes gjorda anhållan eller eljest förekomna anledningar,
          för större eller mindre distrikt, skulle i nåder finna godt att
          särskild person dertill utse. Ledamöterne i Rätten utgöras af
          tre i landthushållning kunnige, inom häradet eller tingslaget
          boende, bofaste män, hvilka, på föranstaltande af domaren i orten,
          inför häradsrätten, genom socknefullmäktige, efter förmedlade
          hemmantalet utväljas för en tid af sex år. Afgående ledamot kan
          återväljas. Uppstår laga förfall för ledamot, kalle ordföranden
          ojäfvig god man i dess ställe. De inom socknarne i häradet eller
          tingslaget valde gode män kunna ock till ledamöter i egodelningsrätten
          utses; dock få de icke såsom domare handlägga skiftesmål, dervid
          de som gode män biträdt.
        </note>
        <note xml:id="i-NiBLpAAwdYEBKeAULJWwSi">
          Ledamot i egodelningsrätt skall, innan han i Rätten inträder,
          domareed aflägga, der han ej den ed förut svurit.
        </note>
        <note xml:id="i-Lsp418nDoYvpNmdmhJeYhm">
          Efter föredragning till en början af 8 19 anförde:
        </note>
        <note xml:id="i-GdXa1ZhSag7rvw6Znz8DgD" type="speaker">
          Herr Helander:
        </note>
        <u who="Q5798361" xml:id="i-UL6mVB5jyyzMFbFZWrxXnG" next="i-RAox6grT59ijdkXsAxtWWn">
          <seg xml:id="i-ECkeBY1ps4X62pB29dwDg3">
            Med nu föreliggande förslag till ändring af 19 8 skiftesstadgan
            har motionären åsyftat att få en såsom mindre lämplig ansedd god
            man vid landtmäteriförrättningar utbytt mot en bättre qvalificerad.
            Ett sådant syfte är naturligtvis i allmänhet taget icke annat
            än godt att säga om, men särskildt i detta fall tror jag emellertid
            att det alls icke är af vigt. Ty paragrafen sådan den nu lyder
            tillstädjer redan att, om en person befinnes mindre lämplig till
            god man vid skiftesförrättning, han må ersättas på annat sätt,
            nemligen genom väljande af ytterligare en eller flere gode män
            inom socknen, För min del är jag också öfvertygad om att, derest
            denna paragraf får den af Lag-Utskottet föreslagna lydelsen, vid
            åtskilliga tillfällen komme att uppstå både oreda och icke obetydliga
            kostnader. Såsom bekant är god man, som blifvit kallad att närvara
            vid landtmäteriförrättning, skyldig att, derest han har laga förhinder
            eller är jäfvig, sända kallelsen till närmast boende god man,
            som är ojäfvig och hvilken då är skyldig att infinna sig vid förrättningen.
            Om deremot en god man utses på det nu föreslagna sättet, och således
            hundratals gode män inom samma län skulle befinna sig så att säga
            på rörlig fot, skulle sannolikt inträffa, att då landtmäteriförrättningen
            skall begynna, den ene eller den andre af gode männen eller kanske
            beggedera uteblifva, i anledning deraf att förrättningsmannen
            sannolikt icke kan hafva reda på hvilka gode män afgått eller
            icke. Om förrättningsmannen t. ex. utfärdar kallelsebref, som
            kommer till en god man, som kanske dagen
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--9/prot_1884__ak__9-004.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Moh1SbwFYz7Z6R3T1w3vkN" type="date">
          Lördagen den 16 Februari. 5
        </note>
        <u xml:id="i-RAox6grT59ijdkXsAxtWWn" prev="i-UL6mVB5jyyzMFbFZWrxXnG" who="Q5798361" next="i-X3kcbqo8WrKTafkCewPeQN">
          <seg xml:id="i-EUNTeJyXg2dCvZfsfptfuq">
            förut afgått och för hvilken således naturligtvis icke qvarstår
            skyldigheten att sända kallelsebrefvet till en annan god man,
            så uteblifver den kallade, enär han icke vidare är god man, och
            ingen annan god man kommer i hans ställe till förrättningen. Att
            detta skall vålla uppskof i förrättningen och kostnader är tydligt,
            ty det fordras tid för att tillkalla en annan god man. Nu kan
            visserligen invändas, att då det inom samma socken torde finnas
            flere gode män, det icke kan taga mycken tid att få en annan;
            men det kan dock inträffa att den närmast boende är borta, och
            i alla fall är det många gånger som landtmäteriförrättningarne
            röra icke blott socknen utan hela häradet, till följd hvaraf närboende
            kunna vara jäfviga.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-X3kcbqo8WrKTafkCewPeQN" prev="i-RAox6grT59ijdkXsAxtWWn" who="Q5798361">
          <seg xml:id="i-FNRebGgVrSJopigu1J9Dhd">
            Jag tror således att denna paragrafs lydelse är bättre sådan
            den för närvarande är och jag skall derföre också yrka afslag
            på det föreliggande förslaget.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-UP5iTaN4CYvU9Gd5kzed5p" type="speaker">
          Herr And. Persson:
        </note>
        <u who="unknown" xml:id="i-T3tzRrJyGJdH165UPzBrq1">
          <seg xml:id="i-89HzPyJFwx3NGZ496UYsRX">
            Den invändning emot den föreslagna lagförändringen, den ärade
            talaren framstälde, gick, så vidt jag rätt förstod henom, derpå
            ut, att det skulle uppstå olägenheter derigenom att med det nya
            förslaget en landtmätare kunde komma att utskicka kallelse till
            personer, som icke längre voro gode män, emedan landtmätaren icke
            kunde veta för huru lång tid gode mannen vore vald. Men jag förställer
            mig att en person, som varit god man vid landtmäteriförrättningar
            men afgått till följd deraf att hans tid såsom sådan är tilländalupen,
            då han fått emottaga kallelse till en landtmäteriförrättning,
            skall gifva landtmätaren till känna att hans tid är tilländagången,
            eller ock, i likhet med hvad förhållandet är för närvarande, då
            en god man har förhinder af jäf eller dylikt att deltaga i en
            förrättning, sända kallelsen till annan person, som ej har förhinder,
            på det denne må kunna fullgöra uppdraget. Några förvecklingar
            i detta afseende böra sålunda icke kunna uppstå, och hemställer
            jag således för min del om bifall till Utskottets förslag.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-HXZdTz8TiVH8MQx3xiuoHa" type="speaker">
          Herr Helander:
        </note>
        <u who="Q5798361" xml:id="i-DnCEzpMpsNhq2xjTtmyPWq">
          <seg xml:id="i-K73vD3HvTX3LaBnY93bKkX">
            En god man kan naturligtvis sägas vara förhindrad att deltaga
            i landtmäteriförrättning, när hans tid såsom sådan är tilländagången,
            och hans skyldighet att underrätta annan person i sitt ställe
            om den emottagna kallelsen har dermed ock upphört. Det skulle
            sålunda blifva helt och hållet beroende på den afgångne gode mannens
            godtycke, om kallelsen sändes vidare och om god man vid förrättningen
            kommer tillstädes.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Xfa1BRz9PK2Cw6wvGoH1av" type="speaker">
          Herr Magnus Jonsson:
        </note>
        <u who="Q5891852" xml:id="i-8dE4ByGKUbgELgYTSAczLG" next="i-Kxw5Gkz6KVejSf2hVsZrHD">
          <seg xml:id="i-LHrgyxFvSAAX3xnEh5nQ8Z">
            Jag ber endast att få med några ord besvara den siste talarens
            yttrande. Han har framkommit med den invändningen, att om gode
            män skola väljas för 6 år, skulle en landtmätare kunna sväfva
            i ovisshet om när gode mannens tjenstetid är tilländagången, samt
            att af sådan anledning skulle kunna uppstå många kostnader och
            oredor i skiftesväsendet. Men jag vill deremot erinra, att en
            god man äfven nu har rätt att afgå från sin befattning, och dervid
            gäller också det förhållande, att om en sådan afgången god man
            får emottaga kallelse till en landtmäteriförrättning,
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-ETNoLkSQt3a27vuVYZK6qN">
          N:o 9,
        </note>
        <note xml:id="i-MgVGv5JraozheQfpjnyh8T">
          Angående ändring i 19 och 117 $$ Skiftesstadgan. (Forts.)
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--9/prot_1884__ak__9-005.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-9QRhNrQZuBoRgTvSnzGres">
          N:o 9. Angående
        </note>
        <note xml:id="i-2QDSK3CavMeRTDNcrbdcP2" type="date">
          6 Lördagen den 16 Februari.
        </note>
        <u xml:id="i-Kxw5Gkz6KVejSf2hVsZrHD" prev="i-8dE4ByGKUbgELgYTSAczLG" who="Q5891852" next="i-YNGfBtRqWbQPeoXBsxbjec">
          <seg xml:id="i-7Vtbbqr9Hd2FzhTZ25K4Ep">
            så är han icke skyldig att skicka kallelsen till någon annan.
            Jag
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-YNGfBtRqWbQPeoXBsxbjec" prev="i-Kxw5Gkz6KVejSf2hVsZrHD" who="Q5891852">
          <seg xml:id="i-NKKjgFSf5SRAY871dqDZ6b">
            ändring i 19 har icke hört, att några svårigheter häraf uppstått
            och tror således
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-PMdjFNnhY2cnTNa6iVCXoF">
          och 117 $$ Skiftesstadgan. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-4vQvjNJR78sFSVeGaBQDvV">
          den ärade talarens anmärkning sakna all befogenhet, hvarföre
          jag hemställer om bifall till Utskottets förslag.
        </note>
        <note xml:id="i-VfnniY3JAfuW8hbUTuEtsM" type="speaker">
          Herr Helander:
        </note>
        <u who="Q5798361" xml:id="i-Daq84gd9oshRaSYt277Axy">
          <seg xml:id="i-M7gsEqV5y9zKFGbKmLGb7y">
            Mot den siste talarens yttrande vill jag erinra, att svårigheter
            naturligtvis alltid kunna möta. Vid det sällsynta undantagsförhållande
            att, såsom nu, en god man frivilligt afgår från sin befattning,
            kan det anses ganska sannolikt att, fastän han är befriad från
            skyldighet dertill, han skall fortställa en honom tillsänd kallelse.
            Här deremot är fråga om hundratals personer, som afgå tvunget
            och som icke hafva den ringaste skyldighet att skicka en kallelse
            vidare.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6HcsdZPnGoz74932XxE3ku">
          Öfverläggningen var härmed slutad; och sedan Herr Talmannen,
          i enlighet med de gjorda yrkandena, framstält propositioner dels
          på bifall till den föredragna paragrafen och dels å afslag derå,
          blef paragrafen, sådan den af Utskottet föreslagits, af Kammaren
          godkänd.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-5rbTQujYHeDuSbu1rnuqw4">
          § 117. Beträffande denna paragraf, som härefter upplästes, anförde:
        </note>
        <note xml:id="i-NBVN7JXSNpBRT4tQrYT4nB" type="speaker">
          Herr Helander:
        </note>
        <u who="Q5798361" xml:id="i-B3a1rzTXhzuqM8uRBEYzY7" next="i-BKZDxQUsNA4wAu3Ny9zFAj">
          <seg xml:id="i-F55hAtj7Mcrc62PtbJFeLo">
            Ett ordspråk säger att trägen vinner, och det har tydligen motionären
            i detta fall haft i godt minne, då han framkommit med samma sak
            tre särskilda gånger. Två gånger har Lag- Utskottet afstyrkt motionens
            syfte, nu åter tillstyrkt detsamma. Då Utskottet sålunda gjort
            gemensam sak med motionären, och jag allt för väl har i minnet,
            att majoriteten inom denna Kammare begge gångerna också varit
            af samma tanke som motionären, synes mig icke vara mycket skäl
            att öda bort tiden med att vidare orda i detta ämne. Jag vill
            derföre blott erinra om hvad jag yttrade förra gången denna sak
            var före i Kammaren, nemligen att jag icke ansåg denna förändring
            nödvändig eller nyttig, och jag framhöll då skälen för denna min
            åsigt, hvilka skäl jag anser ännu vara ovederlagda.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-BKZDxQUsNA4wAu3Ny9zFAj" prev="i-B3a1rzTXhzuqM8uRBEYzY7" who="Q5798361">
          <seg xml:id="i-4oL7wZPe7XegUoyk9EDCx9">
            Jag har blott velat åberopa mig härpå; men något yrkande har
            jag icke att framställa.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-9RxW44vs8XWHX5RTBBom8j">
          Vidare anfördes icke. Paragrafen godkändes.
        </note>
        <note xml:id="i-4zh59K1NaNufcmfTMjexbW">
          Den af Utskottet föreslagna ingress och rubrik till ifrågavarande
          förordning godkändes, hvarefter Utskottets i utlåtandet gjorda
          hemställan förklarades vara genom de redan fattade besluten besvarad.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-NPX349krvYu29f7QvYwK6J">
          § 5.
        </note>
        <note xml:id="i-FJYTVnu37cKPdK7EcKwEj4">
          Föredrogs och bifölls Lag-Utskottets Utlåtande N:o 14, i anledning
          af väckt motion om ändring i &amp; 25 af förordningen angående fattigvården
          den 9 Juni 1871.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--9/prot_1884__ak__9-006.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-7dqbgmbejYZeRrQK6ShsDm" type="date">
          Lördagen den 16 Februari. 7
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-A3RpydYgoR8TAqzTzTukdJ">
          § 6.
        </note>
        <note xml:id="i-2nzUQ9WqxLesg9LSX8h9NC">
          Härefter förekom till behandling Lag-Utskottets Utlåtande N:o
          15, i anledning af väckt motion om tillägg till 8 38 i förordningen
          om landsting den 21 Mars 1862.
        </note>
        <note xml:id="i-VW4JSEvSJpkcAZU93sEZp9">
          Uti ifrågavarande motion, N:o 93, afgifven inom Andra Kammaren
          af Herr A. W. Ljungman, hade motionären föreslagit:
        </note>
        <note xml:id="i-UJy6Kxi5ByU1ryPxkTKsf4">
          «det Riksdagen ville för sin del besluta, att till 38 8 af Kongl.
          förordningen om landsting måtte fogas följande tilläg: I Utskott,
          som behöfves för den förberedande behandlingen af till nästa landsting
          uppskjutet ärende, kan dock äfven inväljas person, som icke tillhör
          landstinget."
        </note>
        <note xml:id="i-Aj3bBnsuTo4qBwRiV5duKc">
          Och hade Utskottet af anförda skäl hemstält, att motionen icke
          måtte vinna Riksdagens bifall.
        </note>
        <note xml:id="i-Kqp5i8tLuNhBXEnAW1cW22">
          Efter föredragning af denna Utskottets hemställan begärdes ordet
          af
        </note>
        <note xml:id="i-KkRyyvBjAeaUrdkcwgq5vP" type="speaker">
          Herr Ljungman, som yttrade:
        </note>
        <u who="Q5961317" xml:id="i-QXzAf1YqgfkHmEzhKUiKQZ">
          <seg xml:id="i-DLCdgHziBnAV3LdjwjAT8s">
            Ehuru jag icke kan annat än vara tacksam för det sätt, hvarpå
            Lag-Utskottet behandlat min motion, ber jag dock, då min åsigt
            något afviker från den utaf Lag- Utskottet uttalade, få yttra
            några ord.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-SomSFk4u4jZ4kwbzHd16tE">
          Lag-Utskottet har nemligen sagt, att en förändring af eller ett
          tillägg till 38 $ af förordningen om landsting vore öfverflödig.
          Det är godt och väl, att Lag-Utskottet har uttalat såsom sin öfvertygelse,
          att nämnde paragraf endast afser utskott, som af landsting, under
          pågående möte, tillsättas för att till samma landsting afgifva
          utlåtanden, men att deremot Kongl. resolutionen den 24 Januari
          1865 handlar om komitéer, som nedsättas af ett landsting för att
          till ett följande bereda viss fråga. Men då denna resolution icke
          blifvit offentliggjord i Svensk Författningssamling eller finnes
          införd i de upplagor af kommunalförfattningarne, man vanligtvis
          har att tillgå, samt då till följd af den ifrågavarande paragrafens
          obestridliga otydlighet det varit möjligt för en landstingsordförande
          att under förra året genom sin "auktoritet” göra gällande en uppfattning,
          som står i uppenbar strid med både Kongl. Maj:ts och Lag-Utskottets;
          tror jag att ett tillägg till eller en förändring af 8 38 i syfte
          att vinna full tydlighet kunde vara behöflig; jag afstår emellertid
          från att göra något yrkande dels derföre att jag anser denna fråga
          icke vara af särskild vigt och betydenhet, dels derföre att man
          tills vidare bör kunna vara hjelpt med den tolkning, som först
          Kongl. Maj:t och nu äfven Lag-Utskottet afgifvit, i synnerhet
          som Kongl. resolutionen den 24 Januari 1865 genom Lag-Utskottets
          utlåtande och Riksdagens i öfverensstämmelse dermed fattade beslut
          torde blifva mera allmänt känd och man till följd deraf icke vidare
          torde göra försök att tolka nämnda 38 8 i strid med den af Kongl.
          Maj:t i nämnda resolution afgifna förklaring.
        </note>
        <note xml:id="i-GM84DLwvwxquAQcJQzNQA">
          Vidare anfördes icke. Utskottets hemställan bifölls.
        </note>
        <note xml:id="i-CmREdtHQ61pDGxhM5NNKaA">
          N:o 9.
        </note>
        <note xml:id="i-WvDNwjTLHCHLQwVZoU8GNN">
          Angående
        </note>
        <note xml:id="i-VCveABkd9hBJtdb3ep9oAX">
          tillägg till
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-NDkjkstkpkyYTraVoyeF9z">
          § 38 1 förordningen om landsting.
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--9/prot_1884__ak__9-007.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-AteB4c6udJYWqPiPNSf6Fw">
          N:o 9.
        </note>
        <note xml:id="i-74PPgEYbPYtZjmdXRezvgX">
          Angående ändrad lydelse af 23 $i förordningen
        </note>
        <note xml:id="i-VC4JgEj1ApFfgTpSXtCQTR">
          om kyrkostämma m.m.
        </note>
        <note xml:id="i-C7SLggKiCaVNYVgmKA8V55" type="date">
          8 Lördagen den 16 Februari.
        </note>
      </div>
      <div type="debateSection">
        <note xml:id="i-2ciMuqbseuPUSSd7bwCAVo">
          § 7.
        </note>
        <note xml:id="i-W5xFNFKkKzoGXm64Zbagrr">
          Föredrogs vidare Lag-Utskottets Utlåtande N:o 16, i anledning
          af väckta motioner om ändrad lydelse af $ 23 i förordningen om
          kyrkostämma samt kyrkoråd och skolråd den 21 Mars 1862.
        </note>
        <note xml:id="i-YXhniaYXQSk8Azwasmyq7e">
          Herr Folke Andersson hade i en inom Andra Kammaren afgifven motion,
          N:o 8, föreslagit, att ofvannämnda 23 8 måtte erhålla följande
          förändrade lydelse:
        </note>
        <note xml:id="i-YHTKdMjfcAHXxMK6HQfZQU">
          &lt;Kyrkooch skolrådsledamöterne väljas för fyra års tid. Hälften
          af antalet, eller om detta icke är jemnt, det antal, som är närmast
          under hälften, utträder dock efter lottning vid slutet af andra
          året, ifrån det denna förordning vunnit tillämpning. Afgår ledamot
          under den för honom bestämda tjenstgörimgstiden, anställes fyllnadsval,
          och bör den sålunda valde tjenstgöra under den tid, som för den
          afgångne återstått. Vid samma tillfälle utses jemväl hälften så
          många suppleanter som de valde ledamöterne, eller, då antalet
          af dessa icke är jemnt, det antal, som är närmast öfver hälften.”
        </note>
        <note xml:id="i-MVs5p8BrYU9RUJ8ACmUW7w">
          Med anledning häraf hade Utskottet i 1:sta punkten af förevarande
          betänkande hemstält, att Herr Folke Anderssons motion, i hvad
          den afsåg ändring i gällande bestämmelse om den tid, för hvilken
          ledamöter i kyrkoråd och skolråd skulle väljas, icke måtte af
          Riksdagen bifallas.
        </note>
        <note xml:id="i-DpZerHZjEWQi8RkviqSxmY">
          Efter uppläsande häraf anförde:
        </note>
        <note xml:id="i-aq63HPq7f3vp4vAgAiP2h" type="speaker">
          Herr Folke Andersson:
        </note>
        <note xml:id="i-9yqqBX1YQ4HGCcPerEHB3i">
          Herr Talman! Mine Herrar! Som herrarne behagade finna af min
          motion, har jag ansett att 23 8 af Kongl. förordningen den 21
          Mars 1862 om kyrkostämma samt kyrkoråd och skolråd i fråga om
          val af ledamöter i kyrkoråd och skolråd icke är nog tydlig och
          har ofta varit omtvistad. Det heter nemligen i sista momentet
          af nämnde paragraf: "Ledamöterne i kyrkooch skolrådet väljas för
          fyra års tid." Om nu alla de valde ledamöterne tjena den tid de
          blifvit valde, så skola de alla afgå på en gång, hvilket efter
          mitt förmenande icke kan ske utan skada, särskildt för skolan.
          Men om det inträffar att någon ledamot blir inkompetent under
          tjenstetiden, flyttar från kommunen eller dör, 1 sådant fall finnes
          ingen föreskrift om huru den uppkomna ledigheten skall fyllas.
          I somliga församlingar hafva fyllnadsval skett för den atgångnes
          återstående tjenstetid; i andra deremot har ledamot valts på fyra
          år utan afseende på de föregående valen. I följd häraf har tvist
          uppstått, samt rättegångar och mycket obehag uppkommit, med olika
          domslut i olika instanser.
        </note>
        <note xml:id="i-B3u76ioq9S8EmbtJ9w44yE">
          Vidare finnes enligt författningen för närvarande ingen föreskrift
          om val af suppleanter. Om ordinarie ledamot har förhinder, har
          han sålunda ingen att sätta i sitt ställe. Deraf kunna ock mycket
          obehag och ökade kostnader vållas, ty som herrarne finna af författningen,
          så måste äfven halfva antalet ledamöter öfvervara besluts fat-
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--9/prot_1884__ak__9-008.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-Bg6Tz2kV7eB8L3VBbyqXjn" type="date">
          Lördagen den 16 Februari. 9 N:o 9.
        </note>
        <u xml:id="i-2zXP69e3HNp8TtRxdweZoB" next="i-UkxC9d9bF5Wwy36zM8HgqW" who="Q5554485">
          <seg xml:id="i-SNcsHmzCMcFy5dTeC2ZiaG">
            tande. I stad är det nu lätt att föranstalta om nytt sammanträde,
            Angående
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-UkxC9d9bF5Wwy36zM8HgqW" prev="i-2zXP69e3HNp8TtRxdweZoB" who="Q5554485" next="i-MkdeynraVePP5sfs1yRMvt">
          <seg xml:id="i-4HMnpgKZhCDA5cvwgUMtzM">
            men på landet gestaltar sig förhållandet annorlunda, när man
            kanske ändrad tydel-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-MkdeynraVePP5sfs1yRMvt" prev="i-UkxC9d9bF5Wwy36zM8HgqW" who="Q5554485" next="i-FzfWveXFLwjD7gmQZ2tsK8">
          <seg xml:id="i-BYXESaZ1kRtTnR2Zhqxjxs">
            har en eller flere mils väg att resa; der behöfver man verkligen
            förordningen
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Hx7b1sdrAS9Qz4Eqb5eJes">
          hafva suppleanter att tillgå. om kyrko- Denna olägenhet hade
          jag trott skulle kunna afhjelpas genom att stämma m.m.
        </note>
        <note xml:id="i-2T267VornTagsbLLkx29fp">
          bringa ifrågavarande författning i Öfverensstämmelse med komunal-
          (Forts)
        </note>
        <note xml:id="i-WZaStnZ73mkGrpTE7C69Jc">
          författningens 30 &amp; om kommunalstyrelse och kommunalnämnd, så
          att
        </note>
        <note xml:id="i-BpEjp4BxptTDvmRMfEHEDh">
          halfva antalet ledamöter afginge hvartannat år, och att, om någon
        </note>
        <note xml:id="i-6wdVKA1bEihDVvMY8po6gT">
          ledamot under tiden afginge, fyllnadsval anstäldes blott för
          den afgå-
        </note>
        <u xml:id="i-FzfWveXFLwjD7gmQZ2tsK8" prev="i-MkdeynraVePP5sfs1yRMvt" who="Q5554485" next="i-KoCwxxPTqRjRokjqATBfpH">
          <seg xml:id="i-KPw5tg8f6Ygd2JtkUdgtng">
            endes återstående tjenstetid. Som jag tror, att om Riksdagen
            beha-
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-KoCwxxPTqRjRokjqATBfpH" prev="i-FzfWveXFLwjD7gmQZ2tsK8" who="Q5554485" next="i-Lr8L1qQ5jRhxQLfywhNnKA">
          <seg xml:id="i-DUf3tLfmGNtTbVLmCbgJyk">
            gade bifalla mitt förslag, skulle det medföra mera reda och ordning
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Lr8L1qQ5jRhxQLfywhNnKA" prev="i-KoCwxxPTqRjRokjqATBfpH" who="Q5554485" next="i-CaCtuvGF5GUCrNxAti8G69">
          <seg xml:id="i-KND1pfiTbfjBraUQsrMzHs">
            än som nu är förhållandet, så får jag vördsamt hemställa om bifall
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-CaCtuvGF5GUCrNxAti8G69" prev="i-Lr8L1qQ5jRhxQLfywhNnKA" who="Q5554485">
          <seg xml:id="i-8NyGiPZpifEzE9SzHpC9Yr">
            till min motion.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-YAb6yhPZUnggAnCDDpL6qT" type="speaker">
          Herr Ekenman:
        </note>
        <note xml:id="i-ETwWJ9Ww6ugy6XNH71hWRN">
          Herr Talman! Mine Herrar! Jag deremot yrkar bifall till Utskottets
          hemställan.
        </note>
        <u xml:id="i-P3JMnJcwPnCLqN7L2u1jqw" next="i-Mjx6cN4VFmCv4FsXv9dDbH" who="Q5629781">
          <seg xml:id="i-ELhwWpvQZUHq46dhNmnaag">
            Genom hvad motionären här andragit och förut i sin motion anfört
            har han sökt visa, att uttryckssättet i 25 $ af förordningen om
            kyrkostämma med mera rörande den tid, för hvilken ledamot i kyrkooch
            skolråd skall väljas, skulle kunna gifva anledning till olika
            tolkning, men det tror jag icke kan blifva förhållandet. Förordningen
            innehåller tydligen, att ledamot skall väljas för fyra år. Ledamot
            må således icke väljas för kortare tid, och kompletteringsval
            få ej anställas.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-Mjx6cN4VFmCv4FsXv9dDbH" prev="i-P3JMnJcwPnCLqN7L2u1jqw" who="Q5629781">
          <seg xml:id="i-RDXwmrn86Ppz5WWaZkRwmP">
            Jag öfvergår nu till senare delen af motionärens hemställan,
            nemligen val af suppleanter. Jag ber dervid få hänföra mig till
            hvad Utskottet anfört derom, eller att det står fritt att välja
            ett större antal ledamöter, samt tillägga, att man, genom att
            göra det, kan förekomma de olägenheter motionären här framhållit.
            Dessutom hyser Jag den åsigt, att det icke är någon brist i författningen,
            att suppleanter icke väljas. Jag tror nemligen, att lagstiftaren
            ansett det vara af särdeles vigt och betydenhet att kontinuitet
            i de vigtiga angelägenheter, som utgöra föremål för skolråds och
            kyrkoråås behandling, iakttages; och en sådan kontinuitet vinnes
            just genom att samme personer bibehållas vid behandlingen af samma
            ärenden. Om en ledamot t. ex. framstält ett förslag, så torde
            nemligen en suppleant, som en gång kan komma att deltaga i behandlingen
            af förslaget, icke särskildt vinnlägga sig om dess genomförande
            eller ens om detsamma hafva nödig kännedom.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-6ifGab7kCxv9pptF6sKr9M">
          Af nu anförda skäl och af hvad Lag-Utskottet till stöd för sin
          motivering för afslag andragit, yrkar jag bifall till det af Utskottet
          i ärendet afgifna utlåtande.
        </note>
        <note xml:id="i-B2DBaMmKHAPpaYkpw7YwkE" type="speaker">
          Herr Folke Andersson:
        </note>
        <u who="Q5554485" xml:id="i-MAxUUGByGYkA1RrCapfYQW" next="i-AZakLsJoTq2bj5SFHe2Zjv">
          <seg xml:id="i-8ttSEdWwUk4mE89E8QkaJB">
            Herr Talman! Mine Herrar! Emot den föregående ärade talaren vill
            jag anmärka, att i förordningen icke står annat, än att "val skall
            ske för fyra års tid.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-TDrk1YfHeXF6v9ZSKyv3Pg">
          Om nu en ledighet inträffar i Januari, en i Februari, en i Mars,
          så vill jag hemställa till den ärade talaren: huru skola dessa
          platser fyllas? Om val skall ske genast eller om det skall anstå
          till December, då enligt förordningen valen eljest skola ske?
        </note>
        <note xml:id="i-TVsXbix8zhJZMMCZR7A7BR">
          Andra Kammarens Prot. 1884. N:o 9. 2
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--9/prot_1884__ak__9-009.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-AUfBVY6sBMswsgQP1aGmXp">
          N:o 9.
        </note>
        <note xml:id="i-2YTKU3PVhLk8EsfmF6TVdK">
          Angående ändrad lydelse af $ 23:
        </note>
        <note xml:id="i-Qyw2vGaRfiQFWqpGSCXcV">
          förordningen .
        </note>
        <note xml:id="i-EX1aMgBcMAmwJSpDkyFBxu">
          om kyrkostämma m.m. (Forts.)
        </note>
        <note xml:id="i-2Rpx1AL59KZGZk5kZXDfNZ">
          Angående ändrad tydelse af 25 $i förordningen om landsting.
        </note>
        <note xml:id="i-3gCGfoyEmy8rv6AdSE8Phb" type="date">
          10 Lördagen den 16 Februari.
        </note>
        <u xml:id="i-AZakLsJoTq2bj5SFHe2Zjv" prev="i-MAxUUGByGYkA1RrCapfYQW" who="Q5554485" next="i-U1Vs9AS7h3iTCaptQWRNh">
          <seg xml:id="i-Q5kEpbRpdQG45z88e8wDaQ">
            Hvad beträffar samme talares anmärkning, att ett större antal
            ledamöter kan väljas, så är det nog godt och väl, men det förringar
            ingalunda betydelsen af min anmärkning, ty öfver halfva antalet
            måste i alla fall vara närvarande för att kunna fatta beslut,
            och då står samma svårighet qvar.
          </seg>
        </u>
        <u xml:id="i-U1Vs9AS7h3iTCaptQWRNh" prev="i-AZakLsJoTq2bj5SFHe2Zjv" who="Q5554485" next="i-Kz5aB8fzwDDHxk5iHQgxuY">
          <seg xml:id="i-8Y2b2L85tfNpsrGTPeP1jx">
            Hvad beträffar det omordade ökade och stora ansvaret för suppleanter,
            så tror jag icke att det kan vara större i skolrådet än i kommunalnämnden,
            som har lika vigtiga och angelägna saker som skolrådet att handlägga.
            Aldrig har man hört, att något sådant vållat svårigheter inom
            kommunalnämnden, hvarföre jag fortfar i min anhållan om bifall
            till motionen.
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-Muut4LoqmrsqnrJqpJ4mFD">
          Sedan öfverläggningen härmed förklarats slutad, samt Herr Talmannen
          framstält propositioner dels på bifall till Utskottets hemställan
          och dels å afslag å densamrna och bifall till motsvarande del
          af motionen, biföll Kammaren Utskottets hemställan.
        </note>
        <u xml:id="i-Kz5aB8fzwDDHxk5iHQgxuY" prev="i-U1Vs9AS7h3iTCaptQWRNh" who="Q5554485">
          <seg xml:id="i-QJPsQC5WMkhgcjmaAwoNFM">
            2:a punkten:
          </seg>
        </u>
        <note xml:id="i-5Fd1Dk1MCemnGBE7EkuPVR">
          Bifölls. g 8.
        </note>
        <note xml:id="i-7BkZPoTmRRGdxXjZZkZhcn">
          Skedde föredragning af Lag-Utskottets Utlåtande N:o 17, i anledning
          af väckt motion om ändrad lydelse af &amp; 25 i förordningen om landsting
          den 21 Mars 1862.
        </note>
        <note xml:id="i-Ft6iPrA7EPsr7FfPGnMZyE">
          Uti berörda, af ledamoten af Andra Kammaren Herr A. V. Ljungman
          afgifna motion, N:o 21, hade föreslagits, att Riksdagen måtte
          för sin del besluta, det första punkten af omförmälda $ skulle
          erhålla följande förändrade lydelse:
        </note>
        <note xml:id="i-K7hW752a4YHXLvVcqQeV45">
          »Kongl. Maj:t utser för hvarje lagtima landsting bland landstingsområdets
          till landstingsmän valbare personer en ordförande, hvilkens befattning
          skall fortfara intill nästa lagtima sammankomst.»
        </note>
        <note xml:id="i-MwAPmoA6xrEhbEdiQRTs13">
          Utskottet hade hemstält, att motionen icke måtte af Riksdagen
          bifallas.
        </note>
        <note xml:id="i-2Kn9V4RjFV8uteTgoFvyGy">
          I en häremot inom Utskottet afgifven reservation hade Herr And.
          Persson, med hvilken instämde Herrar Smedberg, J. Jonsson och
          Lewin, föreslagit:
        </note>
        <note xml:id="i-DvdpRzgx71J7E6kvnAgdT8">
          att Riksdagen för sin del måtte besluta, att första stycket af
          25 8 i Kongl. förordningen om landsting den 21 Mars 1862 erhåller
          följande lydelse: »Kongl. Maj:t utser för hvarje lagtima landsting
          bland tingets ordinarie ledamöter en ordförande, hvilkens befattning
          fortfar intill nästa lagtima sammankomst.»
        </note>
        <note xml:id="i-T7J1rne9Xz7iagy5iqw2ac">
          Efter det Utskottets hemställan blifvit uppläst, erhölls ordet
          af motionären
        </note>
        <note xml:id="i-KdLAYcSkwAzwpsdMx3Cm9B" type="speaker">
          Herr Ljungman, som yttrade:
        </note>
        <u who="Q5961317" xml:id="i-9dER2TQL9AcZiy6W5aW3qE">
          <seg xml:id="i-BwAqsShh4q9R7BXJEvgHLs">
            Ehuru jag har allt skäl att vara tacksam för det sätt, på hvilket
            Lag-Utskottet behandlat äfven denna min motion, då Utskottet i
            hufvudsak varit af samma mening som jag,
          </seg>
        </u>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--9/prot_1884__ak__9-010.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-6t2w511oGsW3vhRLkMC2GY" type="date">
          Lördagen den 16 Februari. 11 N:o 9.
        </note>
        <note xml:id="i-LNNpukRa2wZy8G7QMKpu4N">
          anser jag mig dock icke helt och hållet kunna instämma i det
          slut, Angående hvartill Utskottet kommit. Mr SG I min motion yrkade
          jag visserligen att personer, som på grund förordningen af sin
          embetsställning eller eliest icke vore valbare till landstingsmän,
          om landsting. icke borde få utses till ordförande i landsting,
          men framhöll äfven, = (Forts.) att den, som utsåges till ordförande,
          borde vara boende inom landstingsområdet och tillhöra detsamma.
          Den senare sidan af motionen har dock icke blifvit af Utskottet
          beaktad, utan har Utskottet uteslutande fäst sig vid den del af
          min motion, som afser att personer, som på grund af sin embetsställning
          icke kunna blifva ledamöter af landsting, icke beller skulle få
          utses till ordförande. Härtill har jag väl sjelf i viss mån gifvit
          anledning derigenom, att jag i motionen utförligast framhållit
          just denna sida af saken, hvilket åter har sin grund deri, att
          den komité, som utarbetat förslaget till gällande kommunalförfattningar,
          särskildt sysselsatt sig med frågan om lämpligheten af att landshöfding
          förordnas till ordförande i landsting, och att jag ansåg mig böra
          inleda min motion med ett fullständigt anförande af nämnda komités
          yttrande i saken. Då nu Utskottet å ena sidan förklarar, att,
          "Utskottet veterligen, Kongl. Maj:t aldrig till landstingsordförande,
          utom hvad angår landshöfdingar, utsett någon, som icke inom landstingsområdet
          varit valbar till landstingsman'', men å andra sidan öppet uttalar
          den meningen, att bruket att ''i allt flera och fiera landsting
          utse andre personer till ordförande än vederbörande landshöfding”,
          vore "att gå i den rätta rigtningen'', och då Utskottet således
          synes indirekt åtminstone hafva medgifvit det berättigade uti
          mitt yrkande, att landstingsordförande borde utses bland inom
          landstingsområdet till landstingsmän valbare personer; så finner
          jag i likhet med reservanterne icke något skäl, hvarför icke denna
          såsom rigtig erkända uppfattning också bör genom lag fastställas,
          och sålunda en garanti, att densamma städse bibehålles, beredas.
          Jag anhåller för den skull, att ärendet måtte återremitteras till
          Lagutskottet för att omarbetas till Ööfverensstämmelse med de
          grunder, som blifvit i min motion uttalade.
        </note>
        <note xml:id="i-X77q7n4rHW3322j7CAN7YW">
          Vidare anfördes ej. Sedan Herr Talmannen framstält propositio-
        </note>
        <note xml:id="i-2YLLQF49CQ8eGMyLjQpmCC">
          ner dels på bifall till Utskottets hemställan och dels på återremiss,
          beslöt Kammaren återförvisa ärendet till Utskottet.
        </note>
      </div>
      <div type="commentSection">
        <note xml:id="i-RotGPBjYKGiGgpbQndZfhy">
          § 9.
        </note>
        <note xml:id="i-6Jh9qjnR1dJEi81UynkAeo">
          Föredrogs, men bordlades å nyo Stats-Utskottets Utlåtande N:o
          6. 8 10.
        </note>
        <note xml:id="i-VspBrmHWowbCSk4Dvo2e6f">
          Till bordläggning anmäldes följande inkomna ärenden:
        </note>
        <note xml:id="i-NuKePHBGfRihoiQrQnKvPD">
          Stats-Utskottets Utlåtanden: N:o 7, angående regleringen af utgifterna
          under riksstatens första hufvudtitel;
        </note>
        <pb facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--ak--9/prot_1884__ak__9-011.jp2/_view"/>
        <note xml:id="i-ULLsJjoEsE3d1Mca2MKbNN">
          N:o 9.
        </note>
        <note xml:id="i-ENxJoXKM7wkj8w41dcUAQo" type="date">
          12 Lördagen den 16 Februari.
        </note>
        <note xml:id="i-CNuMF2zGDTVVYB3j55c7rq">
          N:o 8, angående regleringen af utgifterna under riksstatens andra
          hufvudtitel;
        </note>
        <note xml:id="i-559SCyHq3yMD5nVPcfL298">
          N:o 9, angående regleringen af utgifterna uuder riksstatens tredje
          hufvudtitel ;
        </note>
        <note xml:id="i-LFCYFcTTAJD8uCBHsvNB1Y">
          Lag-Utskottets Utlåtanden:
        </note>
        <note xml:id="i-QmTxG2LuQLdww4ZVQMbZuA">
          N:o 18, i anledning af dels Kongl. Maj:ts proposition med förslag
          till lag angående tillsyn å förmyndares förvaltning af omyndigs
          egendom, dels ock enskild motion i ämnet;
        </note>
        <note xml:id="i-KVQkmkjkTzS2xNQJT82ST5">
          N:o 19, i anledning af väckt motion om ändring i 8 7 af jagt-
        </note>
        <note xml:id="i-CqVr617TERrg8pfr9Z2obe">
          " stadgan den 21 Oktober 1864;
        </note>
        <note xml:id="i-HdCqAFE56oKR4TKhCj7UKJ">
          N:o 20, i anledning af väckta motioner om ökadt skydd för sammankomster
          till gemensamma andaktsöfningar ;
        </note>
        <note xml:id="i-GbRXgNN9Vqgy5oiRrxbUmP">
          samt Andra Kammarens Första Tillfälliga Utskotts Betänkande N:o
          2, med anledning af Herr A. Johanssons i Löfåsen motion, N:o 42,
          angående förändrad lydelse af 19, 21 och 22 88 i Kongl. Maj:ts
          förnyade nådiga stadga om folkundervisningen i riket den 20 Januari
          1882.
        </note>
        <note xml:id="i-GvNPbmCRK5vUKhwnPXaDYB">
          Dessa ärenden skulle uppföras främst på föredragningslistan för
          nästa sammanträde.
        </note>
        <note xml:id="i-61ZqUGAHPgrgU76zVtzcCM">
          g 11. Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades: Herr OC. Herslow
          ' under 12 dagar ir. o. m. den 20 dennes, » ON. Nilsson i Vrängebol
          ,, 14 » » 20 a » J. E. Johansson » 8 » &gt;» » 17 och , J. Wedberg
          2 &amp;ä - » 20 &amp; 12.
        </note>
        <note xml:id="i-UEd6uax64wRMN8nCsgGSX1">
          Justerades protokollsutdrag. Kammarens ledamöter åtskildes kl.
          12e m Z «
        </note>
        <note xml:id="i-Rq115kvcEwarC8paQUoqp">
          In fidem H. A. Kolmodin.
        </note>
        <note xml:id="i-S1kqcLkPFSqWUy6LQbRvKX">
          Stockholm, Isaac Marcus” Boktryckeri-Aktiebolag, 1884. -
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
