<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1880</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1880</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1884--fk--36">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1884--fk--36</head>
          <docDate when="1884-05-01">1884-05-01</docDate>
          <docDate when="1884-05-02">1884-05-02</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="-1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--36/prot_1884__fk__36--01.jp2/_view"/>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--36/prot_1884__fk__36-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FpTiN5suzi2Qk6YfQDDrbo">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-ThQsnBQkeCapi1GGwXGfi2">
            18384. Första Kammaren. N:o 36.
          </note>
          <note xml:id="i-8wtKuZrcavS78cWRJQE66Q" type="date">
            Torsdagen den 1 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-GieDsuJzQyezSYmvbapxBu">
            Kammaren sammanträdde kl. 2 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-VLmjCyLzEGqcVMo9DymTDy">
            Föredrogos, men bordlades å nyo på flere ledamöters begäran följande,
            under gårdagen bordlagda ärenden, nemligen Stats-Utskottets utlålanden
            och memorial N:is 12 b, 13 c och 51—54, Bevillnings-Utskottets
            memorial N:o 5 och betänkande N:o 6, Banko-Utskottets utlåtande
            N:o 12 samt Lag-Utskottets utlåtande N:is 57 och 58.
          </note>
          <note xml:id="i-NM9AxELb3Uz9xE2VEXENQn">
            Föredrogs och lades till handlingarna Lag-Utskottets sistlidne
            dag bordlagda memorial N:o 59, i anledning af återremiss från
            Första Kammaren af Utskottets utlåtande N:o 43, öfver väckt motion
            med förslag till lag om afveckling medelst administration af gäldbunden
            köpmans bo.
          </note>
          <note xml:id="i-KaAnNzWf6QQ2wZNFLZjCVn">
            Föredrogs å nyo Riksdagens kanslideputerades den 28 och 30 Angående
            nästlidne April bordlagda memorial N:o 3, med anledning af återskrifpelse
            är remiss utaf förslag till skrifvelse angående val af fullmäktige
            i Riksban-"(ye z Pia ken och till förordnanden för dem. banken
            m. m.
          </note>
          <note xml:id="i-5busLWPAf4Szt7xQsmdjAH">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-FM4dirg6AMK34YqBLPR6KC" type="speaker">
            Herr Vice talmannen:
          </note>
          <note xml:id="i-UwADG7MYq88nznAh9wsLtd">
            Då Kanslideputerade, i sammanhang med nu afgifna memorial, hvilket
            innehåller en redogörelse för hvad som egt rum i afseende på Kanslideputerades
            den 14 sistidne Mars afgifna förslag till skrifvelse angående
            val af fullmäktige i Riksbanken samt till förordnanden för såväl
            desse fullmäktige, som deras suppleanter, äfvensom med anledning
            af hvad som sedermera inträffat, till följd hvaraf dessa förordnanden
            icke blifvit fullt exakta, hade bort tilllika inkomma till Kamrarna
            med förslag till skrifvelse angående val af fullmäktige, sådant
            det efter det anstälda omvalet stält sig, och till förordnande
            för fullmäktige och deras suppleanter, får jag vördsamt hemställa
            att detta memorial måtte till Kanslideputerade återförvisas.
          </note>
          <note xml:id="i-SsG1KkCuofWp5KcpJreK7c">
            Första Kammarens Prot. 1884. N:o 36.
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--36/prot_1884__fk__36-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SLZtxeUyZMb4eBDvECrm2U">
            N:o 36. Angående
          </note>
          <note xml:id="i-VyoFkgDSZybq866uYt2L2b">
            skrifvelse om val af fullmäk-
          </note>
          <note xml:id="i-XNME7Dcpa6TiBxRCtmKsPg">
            tige 1 Riks-
          </note>
          <note xml:id="i-PijLdGNpZNZauJ2tXxtPqE" type="date">
            2 Torsdagen den 1 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-D1AZS9A3GmAYWDXEpVM89U" type="speaker">
            Herr Forssell, Otto Herman:
          </note>
          <note xml:id="i-YAap3TEEiD5Ux984B7wzgn">
            Dylika förslag till skrifvelse angående val af fullmäktige i
            Riksbanken ingåfvos till Kamrarne förra plenum. Man hade förestält
            sig, att detta memorial först skulle vara afgjordt,
          </note>
          <note xml:id="i-HPsXrDJFYniSJjvnaqnNHy">
            banken m. m. och Kammaren i anledning deraf upphäfva sitt beslut,
            hvarigenom
          </note>
          <note xml:id="i-DWNjTsseiGNFVdZv9WEeth">
            förra förslaget till fullmakter för bankofullmäktige godkändes,
            innan deputerade kunde berättigas inkomma med nytt förslag i ämnet.
            Emellertid äro nya förslag till förordnanden för fullmäktige och
            deras suppleanter redan färdigskrifna och skulle kunna hit ankomma
            inom ett par minuter.
          </note>
          <note xml:id="i-H7g4VPWahn3uYJ5xHfDFs4">
            Sedan öfverläggningen förklarats härmed slutad, blef förevarande
            memorial till Kanslideputerade återförvisadt.
          </note>
          <note xml:id="i-Qhio58WJaQSFMxQxZ3Y6Hh">
            Justerades två protokollsutdrag för detta sammanträde.
          </note>
          <note xml:id="i-Q1fZ27rfSbQ4eifeWL5Z2J">
            Anmäldes och bordlades Stats-Utskottets nedannämnda utlåtande
            och memorial: |
          </note>
          <note xml:id="i-8WyzKHFwaMGcTQ9ouByaZr">
            N:o 55, angående beviljande af anslag för en hamnanläggning vid
            Stora Rör på Oland; och
          </note>
          <note xml:id="i-SocxvVDt5hfAMiB5kStEKU">
            N:o 56, med förslag till voteringspropositioner och sammanjemkning
            med anledning af Kamrarnes skiljaktiga beslut rörande åtskilliga
            till åttonde hufvudtiteln hörande frågor.
          </note>
          <note xml:id="i-3AcLKQHg7smzux1M8aEbjV">
            På framställning af Herr Grefven och Talmannen beslöts, att på
            föredragningslistan till nästa sammanträde skulle sättas främst
            de denna dag första gången bordlagda ärendena, derefter Stats-Utskottets
            utlåtanden N:is 52 och 53 samt memorial N:o 51, vidare Bevillnings-Utskottets
            memorial N:o 5 och sist öfriga vid detta sammanträde bordlagda
            ärenden.
          </note>
          <note xml:id="i-M45wNDxFjend86hgW3862">
            2
          </note>
          <note xml:id="i-8Lp7idiif5rv6c7sxWit6V">
            Kammaren åtskildes kl. 1/7, 3 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-7XEUYnwxVx3sNmsDLw67X4">
            In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-XoRZKDWSTwmQeUW9eeZhRV">
            ÅA. von Krusenstjerna.
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--36/prot_1884__fk__36-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8i2ueX7DDWSAhiPtjty7oC" type="date">
            Fredagen den 2 Maj. 3
          </note>
          <note xml:id="i-Rb1P4Ep6oTLWATfAJgDjYK" type="date">
            Fredagen den 2 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-W1dL7uiGDCA6su7eYLuV2o">
            Kammaren sammanträdde kl. 2 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-4QjkRY4b2gvuvmvfHuV2j6">
            Anmäldes och bordlades: Bevillnings-Utskottets betänkande N:o
            7, angående tullbevillningen;
          </note>
          <note xml:id="i-Rxdn5xdUtDEcjPTwUv9KYN">
            Banko-Utskottets utlåtande och memorial:
          </note>
          <note xml:id="i-N8uA3JNhnkTMnBJouHuStK">
            N:o 13, i anledning af väckta motioner om inrättande af ytterligare
            afdelningskontor af Riksbanken;
          </note>
          <note xml:id="i-VZkVgwQEU5bpKp41xCfCPM">
            N:o 14, i fråga om ändringar och tillägg i gällande aflöningsstat
            för Riksbanken;
          </note>
          <note xml:id="i-UHg25yRFfUafcY7rduxrsc">
            N:o 15, 1 fråga om understöd från Riksbanken åt aflidne Ombudsmannen
            vid Riksbankens afdelningskontor i Göteborg OC. F. Jacobssons
            enka, Maria Jacobsson; och
          </note>
          <note xml:id="i-RZMPkR3jXLPrPbLxxNbPDF">
            N:o 16, i fråga om tryckning af en utaf f. d. Riksantiqvarien
            B. E. Hildebrand författad katalog öfver Riksbankens samling af
            svenska mynt; samt
          </note>
          <note xml:id="i-EZEUgDRhLwufXWfLUuLjR2">
            Första Kammarens Tillfälliga Utskotts utlåtande N:o 12, angående
            väckt motion om statistisk utredning med hänsyn till en mer eller
            mindre utvidgad politisk rösträtt.
          </note>
          <note xml:id="i-SpTcfrWtFunh1C8qk1X27Z">
            Föredrogs, men bilades å nyo på flere ledamöters begäran Stats-
            Utskottets under gårdagen bordlagda utlåtande N:o 55, angående
            bheviljande af anslag för en hamnanläggning vid Stora Rör på Öland.
          </note>
          <note xml:id="i-3YvMojTjCeMziKXqe78b72">
            Föredrogs och företogs punktvis till afgörande Stats-Utskottets
            sistlidne dag bordlagda memorial N:o 56, med förslag till voteringspropositioner
            och sammanjemkning med anledning af Kamrarnes skiljaktiga beslut
            rörande åtskilliga till åttonde hufvudtiteln hörande frågor,
          </note>
          <note xml:id="i-FVR7ffrbMuUJZeiT4Rgs3g">
            1 och 2 punkterna.
          </note>
          <note xml:id="i-5ob8ddzeeBBCKRYLGBJa81">
            De föreslagna voteringspropositionerna godkändes.
          </note>
          <note xml:id="i-6GPeg3sAoA9tH49DnZAm8m">
            3 punkten.
          </note>
          <note xml:id="i-6kYVvMcnmxdepZ4osocHJb">
            N:o 36.
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--36/prot_1884__fk__36-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JvjEfFYZdXzwRBnEafX5YD">
            N:o 36.
          </note>
          <note xml:id="i-JBNEnb4HjWDZpCJttUjrkW">
            Sammanjemkningsförslag angående utvidgning af Göteborgs hospitals
            område.
          </note>
          <note xml:id="i-WBPEo89HUbaV52jscFzGj8" type="date">
            4 Fredagen den 2 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-8npnLn75TYHh5reUaj9Tbd">
            Lades till handlingarne.
          </note>
          <u xml:id="i-W4r4GF4ynAgJ1UREeGtuEu" who="Q5737702">
            <seg xml:id="i-4Ur4QEngJaJNdfzfGjXVzp">
              4—7 punkterna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SzJYs37fERwQiggKytzt63">
            De föreslagna voteringspropositionerna godkändes. 8 punkten.
          </note>
          <note xml:id="i-D7vzWPrcEip4pGGG18gy93">
            Lades till handlingarne.
          </note>
          <note xml:id="i-EyGFNDWnersfTUfRUBWWPs">
            9 punkten.
          </note>
          <note xml:id="i-ELDT8eGTkznzRw4ki8a2up" type="speaker">
            Friherre von Kremer:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-8qMS6WqCbSjJvmt7fELXgf">
            <seg xml:id="i-5rtkS1fGwATGDhZvSrgL9r">
              Jag har antecknat mig såsom reservant mot denna punkt och torde
              derför anses skyldig att göra reda för det skäl, hvarför jag gjort
              det. Det beror endast på ett par ord, som vid sammanjemkningen
              inom Stats-Utskottet i allra sista stund kommo in i sjelfva klämmen.
              Det heter nemligen, att: »så stor del af nämnda hemman, som kan
              finnas för Göteborgs hospital behöflig och son ej kan med ofvanstående
              statsanslag, 17,500 kronor förvärfvas, må från hemmanet afsöndras
              för att läggas till hospitalets område.»
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4chN4G4dXjfU8B5wHbGLLn">
            Jag finner häri ett, om ock litet, ingrepp i den af Riksdagen
            1874 beslutade dispositionen af de medel, som inflyta för försäljning
            af sådana mindre hemman, som gifva under och intill 200 kronor
            i årligt arrende. Enligt 1874 års Riksdags beslut i ämnet skulle
            nemligen dessa medel användas till inköp af skogbärande eller
            till skogsodling tjenlig mark. Om nu 17,500 kronor anslås till
            inköp af hemmanet Storhagen, men denna summa icke räcker till
            inköp af hela hemmanet, och egaren fordrar att hela hemmanet skall
            inköpas, så är här föreslaget, att Kongl. Maj:t skulle få taga
            af dessa småhemmansmedel för att köpa resten af hemmanet. Redan
            deri ligger enligt min tanke något halft betänkligt angående användningen
            af dessa medel, emedan det ingalunda är styrkt, att den del af
            hemmanet, som icke kommer att behöfvas för hospitalets räkning,
            verkligen består af sådan mark, att den kan till skogsodling användas.
            Det uppgifves endast, att det är bergbunden mark, och troligt
            är, att den icke kan till skogsodling användas. Derom saknas emellertid
            alla närmare upplysningar.
          </note>
          <note xml:id="i-LPZXH4p4HFMt9VLfuQAKCH">
            Hade Utskottets hemställan stannat dervid, skulle jag emellertid
            icke hafva gjort någon anmärkning mot densamma, men det ligger
            ett ytterligare steg till ingrepp i dessa medel deri, att det
            säges, att om hemmanet inköpes, dels för de anvisade 17,500 kronorna,
            dels för en del af småhemmansförsäljningsmedlen, och det sedan
            behöfver afsöndras mera af hemmanet, än som är inköpt för de 17,500
            kronorna, så skall detta få ske, d. v. s. att äfven en del af
            det, som är köpt för småhemmansmedlen, skulle kunna afsöndras
            för att läggas till hospitalets område. Denna del af det, som
            för småhemmansmedlen inköpes, kommer således alldeles bestämdt
            icke att till skogsodling användas.
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--36/prot_1884__fk__36-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7GbXzFstkdN41QhtHFyhr5" type="date">
            Fredagen den 2 Maj. 5 N:o 36.
          </note>
          <u xml:id="i-6G523RuocE2CY8jGwDtT7S" who="unknown">
            <seg xml:id="i-KsgU7nSKaSoPUX3L3wEbzy">
              Detta innebär således ett alldeles bestämdt, om ock till summan
              litet, Sammanjemk-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AYrtoe22crZu67j76yHC73">
            ingrepp i den af Riksdagen beslutade dispositionen af dessa medel.
            fingsförslag Nu vet jag väl, att det i Riksdagens elfte timme
            är mycket SVÅrbyidyning af Gör
          </note>
          <note xml:id="i-T2DnoAvQxNjfvG9mv1hdLb">
            att kunna få en ändring i i ett förslag till beslut, men för
            att åtminteborgs hospi-
          </note>
          <u xml:id="i-R1HMtAYRXNr3bwvP2pNkfQ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5v3MB4XYpmM616j2qXZt5e">
              stone försvara min ställning, som alltid har varit den, att jag
              vill förtalsområde.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HD2FBnZ8QDb2EVSeo71Pbx" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Q2RfuL7JkYcHNBfmfeQeFr">
              söka att bevara dessa medel till det ändamål, som dermed ursprung-
              = (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-M39Y6PT9YQGgWhmGUScNuw" who="unknown">
            <seg xml:id="i-G2xZdreDXSJznA3xrhqeLD">
              ligen varit afsedt, får jag nu — till den kraft och verkan det
              hafva
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LZ51DMTkeTTPMecnhe2T8i">
            kan — föreslå, att med slutet af klämmen måtte vidtagas den högst
          </note>
          <u xml:id="i-DTcuXC353DFv7KMTkERkSs" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NAfZAipoktfomRbMGofG8j">
              obetydliga förändring, att ordet, »ej» uteslutes; så att det
              kommer att
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-32QUiCYtUYxUh4bk4Lw6st">
            heta: »så stor del af nämnda hemman, som kan finnas för Göteborgs
          </note>
          <note xml:id="i-VGaFtTzUyEXsckZ3uJzxEp">
            hospital behöflig och som kan med ofvanstående statsanslag 17,500
          </note>
          <note xml:id="i-DTyTQqDUueDicMNvGXczTV">
            kronor förvärfvas, må från hemmanet afsöndras för att läggas
            till hospi-
          </note>
          <u xml:id="i-UvaTSH9Futx9hsMb93tX25" who="unknown">
            <seg xml:id="i-CqqdwFfAHypPpKwkR26xPF">
              talets område.» Då kan det icke afsöndras något mer, än som är
              in-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DZHszbTyB3LHp7Q56AdVa3" who="unknown">
            <seg xml:id="i-DTE2eFvUi2bJLfSq5cKe3Q">
              köpt för dessa 17,500 kronor. Det är denna ändring, jag tillåter
              mig
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EGh1ikWpzSek9V516wqCG">
            påyrka, och den må leda till Kammarens bifall eller icke, så
            anser jag,
          </note>
          <u xml:id="i-8aKFy8PWfkS5CqvMUnHfJo" who="unknown">
            <seg xml:id="i-AKa9KhHAFxxyAy5EyndpCM">
              att åtminstone det goda dermed är vunnet, att här åtminstone
              en röst
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UnzsDTKa4shSQQASYvxxYf" who="unknown">
            <seg xml:id="i-8yXqtdN9RPM4v7jgWztLCu">
              höjt sig till protest mot ett börjande ingripande i den faststälda
              dis-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C3wxDjJeU1wmsL687vnpWt">
            positionen af dessa småhemmansmedel och deras dragande till annat
          </note>
          <note xml:id="i-BSfPwhM2pprSMaNd8sbt3Y">
            ändamål, än det af Riksdagen med dem afsedda.
          </note>
          <note xml:id="i-8JkVaD1qJ2uqkF3Goqx4G9" type="speaker">
            Grefve Sparre:
          </note>
          <note xml:id="i-YWaa7aoKuc1Qh6BUaPsWZk">
            I BStats-Utskottet röstade jag för den mening, som finnes uttalad
            i den nämnda punkt bifogade reservationen, och jag tror, det skulle
            hafva varit önskligt, om man icke gått längre. Jag anser mig dock
            böra här yrka bifall till punkten och detta af flera skäl. Enligt
            gammal vedertagen uppfattning i Första Kammaren har denna Kammare
            aldrig ansett, att något ändringsförslag kunnat framställas i
            en sammanjemkningsfråga, utan att det endast vore Utskottet, som
            egde rätt att föreslå sammanjemkning, och att, när frågan förekom
            i Kammaren, de enda yrkanden, som kunde framställas, vore på bifall
            eller afslag å dess sammanjemkningsförslag. Vid sådant förhållande
            och då jag tager för afgjordt, att samma mening, som länge hysts
            af Första Kammaren, fortfarande hyllas af Kammaren, står jag inför
            valet att bifalla eller afslå, och i det valet yrkar jag bifall
            till punkten. Jag gör det derför, bland annat, att denna fråga
            eljest kan blifva temligen olöslig. Första Kammaren har nemligen
            beslutat, att med bifall till Kongl. Maj:ts framställning till
            inköp af 3/,:dels mantal Storhagen för att läggas till Göteborgs
            hospitals område, på extra stat för 1885 anvisa ett belopp af
            35,000 kronor. Andra Kammaren deremot, att Riksdagen skulle medgifva,
            att, om Kongl. Maj:t funne skäligt att, med begagnande af de till
            Kongl. Maj:ts disposition stälda, vid försäljning af åtskilliga
            mindre kronoegendomar inflytande medel, inköpa omförmälda 3/,
            mantal Storhagen, så stor del af nämnda hemman, som kunde finnas
            för Göteborgs hospital behöflig, måtte från hemmanet afsöndras
            för att läggas till hospitalets område.
          </note>
          <note xml:id="i-8ZCromEDt88KZXBJvViCgt">
            Detta Andra Kammarens beslut innehåller således ingenting an-
          </note>
          <note xml:id="i-7fLCoWLJpowV3U9unLdTNo">
            nat än att, om Kongl. Maj:t finner Storhagen vara af den beskaffen-
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--36/prot_1884__fk__36-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2sDJHXc2j6EaecyFVNf4iL">
            N:o 36.
          </note>
          <note xml:id="i-Y6Q8DhdyiU12x1otBs29rn">
            Sammanjemkningsförslag
          </note>
          <note xml:id="i-G41fzT3GgRhKwMoEPSqTWP">
            angående ut-
          </note>
          <note xml:id="i-HdpJmQZYDTtc3SBjT3C8ui">
            vidgning af Gö-
          </note>
          <note xml:id="i-6P8XzKrQvdDpgRmhwt8Csn" type="date">
            6 Fredagen den 2 Maj.
          </note>
          <u xml:id="i-JXq8jPMstKAV6f3noEBuHQ" next="i-UCEhr6gf8k35oLZEskoDZ9" who="Q5359581">
            <seg xml:id="i-Dg3GoTDYYumnKWnRKoeagY">
              het, att den bör för omnämnde medel inköpas, Kongl. Maj:t skall
              ega rättighet att afsöndra från egendomen den areal, som erfordras
              för hospitalets räkning. Men då Kammaren aldrig ansett, att man
              vid
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4Qd6CrWQZDSDTr9eys4vmc">
            teborgs hospisådant öfverlemnande af jord till ett visst ändamål
            kan derom votera,
          </note>
          <note xml:id="i-HHDfiMo1AF8RVhYqWBW8xm">
            talsområde. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-D1kdHfnb9txuYce6aC57yc" prev="i-JXq8jPMstKAV6f3noEBuHQ" who="Q5359581">
            <seg xml:id="i-3jkfvqwFHMe4oysQdTTa2L">
              om Kamrarne fattat olika beslut, framställer sig den frågan:
              hvad skall uppställas till kontraproposition mot den ja-proposition,
              som skulle blifva bifall till Kongl. Maj:ts framställning? Icke
              kan gerna till kontraproposition uppställas något, som Kammaren
              icke anser kunna voteras om, utan då skulle må hända endast återstå
              att mot Första Kammarens beslut sätta rent afslag. Jag är öfvertygad
              om, att, om man satte upp en sådan voteringsproposition, den endast
              skulle gifva anledning till förvecklingar, och onödiga förvecklingar,
              och kan man sammanjemka frågan, tror jag, att man derigenom gjort
              en god sak.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-P2cLuqcYgqYb5WAYpPfDCA">
            ”I hvad afseende har man egentligen i denna fråga trängt in på
            Kongl. Maj:ts rätt att disponera öfver dessa medel? Jo, icke 1
            vidare mån, än att man sagt att, »om Kongl. Maj:t skulle finna
            lämpligt att, med begagnande af de till Kongl. Maj:ts disposition
            stälda, för åtskilliga mindre kronoegendomar inflytande försäljningsmedel,
            inköpa den för hospitalet ej behöfliga del af hemmanet, och i
            följd deraf hela hemmanet inköpes, och köpeskillingen utgår dels
            med ofvannämnda, å riksstaten anvisade belopp, och dels med begagnande
            af nyssnämnda, till Kongl. Maj:ts disposition stälda medel — så
            stor del af nämnda hemman, som kan finnas för Göteborgs hospital
            behöflig och som ej kan med ofvanstående statsanslag 17,500 kronor
            förvärfvas, må från hemmanet afsöndras för att läggas till hospitalets
            område.»
          </note>
          <u xml:id="i-UCEhr6gf8k35oLZEskoDZ9" prev="i-JXq8jPMstKAV6f3noEBuHQ" who="Q5359581">
            <seg xml:id="i-FXydAjSiAohwMQCaDKGxvQ">
              Man har icke begärt, att Kongl. Maj:t skall köpa hemmanet; man
              har endast medgifvit, att, i fall Kongl. Maj:t skulle finna lämpligt
              inköpa hemmanet, det skulle erfordras någon del utöfver hvad man
              med halfva det begärda beloppet kan inköpa, detta får afsöndras
              från hemmanet och läggas till hospitalets område, och huru mån
              man än må vara om dessa medel, tror jag, att detta afser en så
              liten sak, att man icke dervid behöfver fästa afseende vid principen.
              På grund häraf och då jag icke har något annat val än att yrka
              antingen afslag eller bifall, får jag yrka bifall till Utskottets
              hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8nqpLkgapyNh5oFf4P4waZ" type="speaker">
            Friherre von Kremer:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-QhRSErgzwy7sTTaRXJutVy">
            <seg xml:id="i-Ho8cLg9KRLHFnGk77WNkQX">
              Jag är alldeles ense med den siste talaren derom, att detta är
              en småsak, och att det är ett mycket litet ingrepp i användandet
              af de omtalade småhemmansmedlen, ett ingrepp, som antagligen icke
              kan komma att belöpa sig till mera än 5 eller 6 tusen kronor.
              Det är endast i och för principens skull, jag motsatt mig saken,
              ty det är endast det första steget som kostar svårighet. Det har
              länge utgjort ett önskningsmål på den motsatta sidan att få ingripa
              i dessa småhemmansmedel, hvilkas användande till inköp af till
              skogsodling tjenlig mark icke smakar nämnda sida och detta är
              ett första lilla steg i den rigtningen att till annan ändamål
              åstadkomma
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--36/prot_1884__fk__36-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8UbMwnGS9fMpBU3ML5oDMd" type="date">
            Fredagen den 2 Maj. 7 N:o 36.
          </note>
          <note xml:id="i-36rpSX41PGD62B7viBTirK">
            dessa medel, emedan det icke lärer kunna nekas, att 17,500 kronors
            Sammanjemkstatsanslag icke räcker till att inköpa så stor del
            af Storhagen, som ringsförslag behöfves för hospitalet. Om då
            återstoden inköpes för småhemmans-,igyning af Gömedlen, och man
            af denna återstod afsöndrar en del till hospitalet, så teborgs
            hospilägger man ju till hospitalet en del af det, som är inköpt
            för småtalsområde. hemmansmedlen, det vill säga, marken kommer
            icke att begagnas till (Forts.) skogsodling, och detta är ett
            origtigt användande af medlen. Men då
          </note>
          <u xml:id="i-KWs92N37fiUGpFBZDhnKXN" who="unknown">
            <seg xml:id="i-7f8F6PvF1m5hDzjojKcgRC">
              jag nu blifvit upplyst om, att det lär vara vedertagen praxis
              här i Kammaren att ändringsförslag i ett förslag till sammanjemkning
              icke
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-URrKSpfPsQvhdsFw39cqXL" who="unknown">
            <seg xml:id="i-B72JW1sJ9vxB9fdD9FkQeZ">
              kan framställas, får jag, till den kraft och verkan det kan hafva,
              för-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9L9eNuWriabHjYomhJ65YG">
            ändra mitt förra yrkande till en anhållan om, att denna punkt
            måtte
          </note>
          <note xml:id="i-JiqwNs5FSqykJTmKmUpmJZ">
            till Stats-Utskottet återremitteras, på det att Stats-Utskottet
            måtte
          </note>
          <u xml:id="i-VGXRio8kCnDu6VhmmFPB3x" who="unknown">
            <seg xml:id="i-M9Ype6cBhj12fWaP53vQ5f">
              taga i öfvervägande, huru vida icke ordalagen kunde ställas så,
              att de
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6fAD7pLimPuWMHwRMEVY63">
            blefvo fullt öfverensstämmande med Riksdagens föregående beslut
            an-
          </note>
          <u xml:id="i-HehHmXT9ww9sUWJYB3SbXo" who="unknown">
            <seg xml:id="i-MYHqii1tPVU5ydWSSRzE2q">
              gående småhemmansmedlens användande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FmUL9SGwzX6GsQ464YnyPH" type="speaker">
            Herr Montgomery-Cederhielm:
          </note>
          <u who="Q5992302" xml:id="i-N8iDAHtsuwhBrKRwxS3pST" next="i-8DN4DEoRin38MhvV3uhNNi">
            <seg xml:id="i-HskiacXUSRfVAFn41Rzi9b">
              Stats-Utskottets ärade ordförande har redan antydt och omnämnt
              de ganska stora, jag vill nästan säga inextrikabla svårigheter,
              som vi här skulle kunna råka i, om icke detta sammanjemkningsförslag
              antages. Denna fråga är verkligen, såsom äfven motståndaren till
              förslaget nämnde, af mycket ringa vigt, och jag får säga, att
              här är på två särskilda sätt så tillstäldt, att något egentligt
              ingrepp i Kongl. Maj:ts rätt icke skall kunna komma i fråga, ty
              för det första är förhållandet det, att om man får köpa en del
              af hemmanet Storhagen, och om det anvisade statsanslaget 17,500
              kronor räcka till att betala denna del, så kommer det alls icke
              i fråga att taga något af dessa småhemmansmedel, och för det andra
              är här hemstäldt, att ett sådant användande af dessa medel endast
              skulle ske, i händelse Kongl. Maj:t skulle finna det lämpligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Pkb1YCt3tXs61Q9fk5JSxP" prev="i-N8iDAHtsuwhBrKRwxS3pST" who="Q5992302">
            <seg xml:id="i-7zKDM3R6AGZgG2nB1DrVQv">
              Jag tror således att det här icke är någon fara å färde, och
              jag får derför hemställa, att Kammaren måtte bifalla Utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9cHo63WorP6TKM4Zb8vzLP">
            Efter härmed slutad öfverläggning gjordes propositioner, först
            på bifall till Utskottet i förevarande punkt gjorda hemställan
            och sedan derpå att punkten skulle till Utskottet återförvisas,
            hvarefter propositionen på bifall till Utskottets hemställan förnyades
            och förklarades vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <u xml:id="i-8DN4DEoRin38MhvV3uhNNi" prev="i-N8iDAHtsuwhBrKRwxS3pST" who="Q5992302">
            <seg xml:id="i-PtT3EJUsiFP6swuwoF4qGB">
              10 punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YinZh1utuXX4zxpjYYMP7">
            Mom. I.
          </note>
          <note xml:id="i-MdFdUDWqcWGU3f1TsXHxNX">
            Den föreslagna voteringspropositionen godkändes. Mom. II.
          </note>
          <note xml:id="i-HWoSV5ifu3vWhDTvDN6DxP">
            Lades till handlingarne.
          </note>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1884--fk--36/prot_1884__fk__36-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-L1hoyP8EhV9idNDSffWGuT">
            N:o 36.
          </note>
          <note xml:id="i-MYKkfXZB9mhwqz7ARg4tP4">
            Sammanjemkningsförslag
          </note>
          <note xml:id="i-2oeFcpGBCxHjS2WLVPE3yJ">
            angående uwut-
          </note>
          <note xml:id="i-BGmP4RYssn2xXFJQA1cKLd">
            vidgning af Göteborgs hospitalsområde.
          </note>
          <note xml:id="i-3f811BH6MMsEHaHdas1d6B">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-BWPwpVx5cqG6n8PnjMAZvX" type="date">
            8 Fredagen den 2 Maj. 11 punkten.
          </note>
          <note xml:id="i-YVrnBDM6JPmaCuM4GYLrYE">
            Den föreslagna voterimespropositionen godkändes. för HH BH
          </note>
          <note xml:id="i-XR5zUPyXhR2kRCwcu75yvQ" type="speaker">
            Grefve Sparre erhöll på begäran ordet och yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-eAu8BCnVqsB1CTXcsRFkd">
            Jag anhåller vördsamt om följande förändringar i föredragningslistan,
            nemligen att efter Stats-Utskottets utlåtande N:o 48 måtte uppföras
            Stats-Utskottets utlåtande N:o 49, derefter Stats-Utskottets utlåtande
            N:o 50, sedan samma Utskotts utlåtanden Nrs 12 b, 13 c och. 54,
            derefter Bevillnings-Utskottets utlåtande N:o 6 och sedan Stats-Utskottets
            utlåtande N:o 55.
          </note>
          <note xml:id="i-Swcdb3uVPGoCveTFGRhhdv">
            Jag tager mig friheten göra denna hemställan, emedan en sådan
            ändring af föredragningsordningen väsentligen skulle bidraga att
            påskynda arbetet i slutet af Riksdagen och främja dess afslutande.
          </note>
          <note xml:id="i-3nHGcmjadyGYPFnpLYuR24">
            På gjord proposition beslöts, att på föredragningslistan till
            nästa sammanträde skulle sättas främst de denna dag första gången
            bordlagda ärendena, derefter Stats-Utskottets utlåtanden N:is
            52 och 53 samt memorial N:o 51, vidare Bevillnings-Utskottets
            memorial N:o 5, Stats-Utskottets utlåtanden N:is 47—50, 12 b,
            13 c, och 54, sedermera Bevillnings-Utskottets betänkande N:o
            6 och Stats-Utskottets utlåtande N:o 55 samt derefter öfriga två
            gånger bordlagda ärenden, om hvilka Kammaren icke särskildt beslutit.
          </note>
          <note xml:id="i-K6PoUd9nS3ipkdk3ketpgw">
            Justerades ett protokollsutdrag för detta sammanträde, hvarefter
            Kammaren åtskildes kl. 1/, 3 e m.
          </note>
          <note xml:id="i-38f6HZ8fZY6eVu1kGYmu5E">
            In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-5Qd8e6fH4Unme86Ygo65bF">
            A. von Krusenstjerna.
          </note>
          <note xml:id="i-NEU6yKkZs7PezB1SyACsbd">
            STOCKHOLM, GERNANDTS BOKTRYCKERI-AKTIEBOLAG, 1884.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
