<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1985</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1985</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-198586--75</head>
          <docDate when="1986-02-07">1986-02-07</docDate>
          <docDate when="1986-02-10">1986-02-10</docDate>
          <docDate when="1986-02-11">1986-02-11</docDate>
          <docDate when="1986-02-12">1986-02-12</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-198586--75/prot_198586__75-000.jp2/_view"/>
          <note n="4ae96efc">
            Riksdagens protokoll 1985/86:74—77
          </note>
          <note n="09e2e752">
            7—12 februari 1986
          </note>
          <note n="684cb615">
            EE ey
          </note>
          <note n="b812733d">
            Protokoll 1985/86:74—-77
          </note>
          <note type="date" n="35d0f9db">
            Debatter m. m. Fredagen den 7 februari
          </note>
          <note n="9848e5d5">
            Kompletteringsval till utskOtt «+. .=.s,«.s 54» sd sens le sjäm
            one ped er Allmänpolitisk debatt (forts. från prot. 73) Meddelande
            om frågor 1985/86:363 av Lennart Brunander (c) om finansieringen
            av kostnaderna för spannmålsöverskottet .............sss-s 1985/86:364
            av Ivar Franzén (c) om ett alternativ till det planerade koleldade
            kraftvärmeverket i Värtan ........... 1985/86:365 av Martin Olsson
            (c) om ändringar i namnlagen ...
          </note>
          <note type="date" n="4319a965">
            Måndagen den 10 februari
          </note>
          <note n="bca751e5">
            Aterkallelse'av mötioneri.:&lt;E, esbuspöenibussssie Oas sik Seg
            Svar på interpellationer 1985/86:86 av Pär Granstedt (c) om föroreningen
            av Östersjön 1985/86:103 av Göran Ericsson (m) om åtgärder mot
            spridning av sjukdomen aids Meddelande om frågor 1985/86:366 av
            Ylva Annerstedt (fp) om de studerandes ekono- KRUKA SOT RÄNRÖRNN
            + a ens a Coke es Rea SSE NAN KOMA 1985/86:367 av Pär Granstedt
            (c) om Pythagorasfabriken i Norrtälje som inÖRHTYRRENID + s5s
            sö sees RN SRA
          </note>
          <note type="date" n="2a7ceeec">
            Tisdagen den 11 februari
          </note>
          <note n="bc0cdd10">
            Svar på interpellationer
          </note>
          <note n="c18b2bac">
            1985/86:108 av Gunnar Biörck i Värmdö (m) om företrädesrätten
            till information om regeringspropositioner m.m. .......
          </note>
          <note n="4f22d1ee">
            1985/86:93 av Gunhild Bolander (c) om åtgärder för att trygga
            fISKket FÖSTERSJÖN sa sa Musse eh ka se nen REN
          </note>
          <note n="8e86799f">
            1985/86:105 av Arne Andersson i Ljung (m) om kostnadsfördelningen
            mellan staten och jordbruksnäringen beträffande SPEHÄRÄIÖVSRIROROT:
            2343 ces bana INR bEG fr KRSSSG TNG
          </note>
          <note n="5397467f">
            1 Riksdagens protokoll 1985/86:74-77
          </note>
          <note n="eebfec22">
            65 65
          </note>
          <note n="387a908a">
            67
          </note>
          <note n="387a908a">
            67
          </note>
          <note n="42274397">
            71
          </note>
          <note n="5a0d061d">
            7
          </note>
          <note n="e963574e">
            oj
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-198586--75/prot_198586__75-002.jp2/_view"/>
          <note n="15949e54">
            Meddelande om interpellation 1985/86:115 av Nils G. Åsling (c)
            om industripolitiken . ... . . ... Meddelande om frågor 1985/86:368
            av Ylva Annerstedt (fp) om avidentifiering av visst WatabareTel
            DETSORIERIISE:. 7, 1553 «« ocs rese FER K Er så kd ock 1985/86:369
            av Birthe Sörestedt (s) om de allmänna försäkringskassornas service
            till försäkringstagarna ........ssssssssee 1985/86:370 av Karl-Erik
            Persson (vpk) om planerna på nedläggning av volframbrytningen
            vid Yxsjöbergsgruvan ...... 1985/86:371 av Lennart Pettersson
            (s) om Volvos förvärv av MENAR VAlSVaVOR AND SN =&gt; v0v 059 ne
            gga Lea Ko bngRER SRS EA 1985/86:372 av Börje Hörnlund (c) om
            Volvos förvärv av FORN VANRVÄr VER AND ST so d7e tong tes nära
            ka ense sr ÄRE 1985/86:373 av Gunnar Hökmark (m) om sekretesskyddet
            för av myndighet insamlade personuppgifter ...........ss-s&gt;&gt; 1985/86:374
            av Görel Thurdin (c) om regionalt marknadsanpassad påbyggnadsutbildning
            i gymnasieskolan. ........ss++++ 1985/86:375 av Bo Lundgren (m)
            om löntagarfondernas aktie- TORGETINDRE SS + päre RR Fa oc sen
            SFR RSRER NAME KRETS 1985/86:376 av Karl-Gösta Svenson (m) om
            folkpensionärers rätt till extra avdrag vid inkomsttaxeringen..............++
            1985/86:377 av Olof Johansson (c) om sekretesskyddet för av myndighet
            insamlade personuppgifter ..........sssrssses 1985/86:378 av Karl-Anders
            Petersson (c) om fordonsförarutbildningen vid AMU-centret i Ronneby.
            .....sssssssssers
          </note>
          <note n="d5e1ad19">
            Avgjorda ärenden
          </note>
          <note type="date" n="d5803bb9">
            Fredagen den 7 februari
          </note>
          <note n="c13d159f">
            Valav en suppleant i konstitutionsutskottet .. . . . Val av en
            suppleant i arbetsmarknadsutskottet
          </note>
          <note n="790755aa">
            101
          </note>
          <note n="5f321c4f">
            103
          </note>
          <note n="5f321c4f">
            103
          </note>
          <note n="5f321c4f">
            103
          </note>
          <note n="5f321c4f">
            103
          </note>
          <note n="e14fbd3a">
            104
          </note>
          <note n="e14fbd3a">
            104
          </note>
          <note n="8811acef">
            105
          </note>
          <note n="8811acef">
            105
          </note>
          <note n="529f735b">
            106
          </note>
          <note n="529f735b">
            106
          </note>
          <note n="529f735b">
            106
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-198586--75/prot_198586__75-003.jp2/_view"/>
          <note n="1d20a6c3">
            1985/86:75
          </note>
          <note type="date" n="41755baa">
            Måndagen den 10 februari Kl. 12.00
          </note>
          <note n="0152e412">
            18 Återkallelse av motioner
          </note>
          <note type="speaker" n="fbdd33c0">
            Anf. I TALMANNEN:
          </note>
          <note n="bfec461c">
            I skrivelse den 6 februari 1986 har Ylva Annerstedt återkallat
            de av henne väckta motionerna 1985/86:Sk703 om ändrade regler
            för förhandsbesked i taxeringsfrågor och 1985/86:Ub271 om kostkunskap
            i skolan.
          </note>
          <u who="talman_id" xml:id="i-60ba2e934a4e9964-1" n="9cacb6d7">
            <seg n="b5a9f53b">
              Jag har därför avskrivit dessa motioner.
            </seg>
          </u>
          <note n="aeefa614">
            Skrivelsen lades till handlingarna.
          </note>
          <note n="92c816f2">
            28 Svar på interpellation 1985/86:86 om föroreningen av Östersjön
          </note>
          <note n="92d78b4d" type="speaker">
            Anf. 2 Statsrådet INGVAR CARLSSON:
          </note>
          <u who="minister_id" xml:id="i-60ba2e934a4e9964-2" n="a20bab80" next="i-60ba2e934a4e9964-6">
            <seg n="ecf54704">
              Herr talman! Pär Granstedt har frågat mig om regeringen är beredd
              att ta initiativ till dels en minskning av de svenska utsläppen
              till Östersjön, dels en internationell räddningsplan för Östersjön
              där samtliga Östersjöstater deltar.
            </seg>
            <seg n="14c6e38a">
              Jag delar Pär Granstedts oro inför utvecklingen av Östersjöns
              miljö. I denna vecka kommer ett möte inom ramen för konventionen
              om skydd för Östersjöområdets marina miljö, den s.k. Helsingforskonventionen,
              att behandla en utvärdering av miljötillståndet i Östersjön. I
              utvärderingen påvisas bl. a. att det under perioden 1980-1985
              uppträtt tydliga tecken på övergödning av Östersjön. Svavelväte
              förekommer nu i större omfattning än tidigare.
            </seg>
            <seg n="6effe46f">
              Jag vill erinra om de betydande satsningar som under efterkrigstiden
              gjorts för att förbättra vår vattenmiljö. Det finns många exempel
              på hur vi nedbringat utsläppen direkt och indirekt till Östersjön.
              Åtskilliga miljoner kronor har t. ex. investerats i avloppsreningsverk.
              Svensk cellulosaindustri har kraftigt skurit ner sina utsläpp.
              Inom Helsingforskonventionens ram har Sverige aktivt medverkat
              i ett samarbete som syftar till att alla strandstaterna vidtar
              utsläppsbegränsande åtgärder.
            </seg>
            <seg n="6c7576b9">
              Nästan alla åtgärder för att skydda vår miljö påverkar direkt
              eller indirekt Östersjöns miljö, eftersom de flesta föroreningar
              förr eller senare hamnar i havet. De åtgärder som vidtagits och
              fortlöpande vidtas kan sägas ha karaktären av en räddningsplan
              för Östersjön.
            </seg>
            <seg n="1b1c4c56">
              Det är emellertid nödvändigt med fortsatt stora ansträngningar
              för att
            </seg>
          </u>
          <note n="9314fcea">
            Prot. 1985/86:75 10 februari 1986
          </note>
          <note n="d660ee6a">
            Återkallelse av motioner
          </note>
          <u who="minister_id" xml:id="i-60ba2e934a4e9964-3" n="a20bab80" prev="i-60ba2e934a4e9964-2">
            <seg n="c4e9df5f">
              Om föroreningen av Östersjön
            </seg>
          </u>
          <note n="387a908a">
            67
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-198586--75/prot_198586__75-004.jp2/_view"/>
          <note n="0f9a3176">
            Prot. 1985/86:75
          </note>
          <note n="303b7fb9">
            10 februari 1986
          </note>
          <u who="minister_id" xml:id="i-60ba2e934a4e9964-5" n="a20bab80" prev="i-60ba2e934a4e9964-2">
            <seg n="c4e9df5f">
              Om föroreningen av Östersjön
            </seg>
          </u>
          <note n="676fdbdf">
            68
          </note>
          <u who="minister_id" xml:id="i-60ba2e934a4e9964-6" n="a20bab80" prev="i-60ba2e934a4e9964-2">
            <seg n="f7249f42">
              förbättra miljön i Östersjön. Därvid krävs både nationella insatser
              och sådana åtgärder som behöver behandlas tillsammans med andra
              Östersjöstater.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="04d83197">
            Anf. 3 PÄR GRANSTEDT (c):
          </note>
          <u who="par_granstedt_cda30a" xml:id="i-864cb707f103fd99-0" next="i-864cb707f103fd99-1" n="ef86887b">
            <seg n="928e90b6">
              Herr talman! Jag ber att få tacka statsrådet Ingvar Carlsson
              för svaret på min interpellation. Anledningen till att jag ställde
              interpellationen var just den utvärdering av miljösituationen
              i Östersjön som nu tydligen kommer att behandlas i ett möte om
              en vecka och som ju statsrådet hänvisade till i sitt svar. Den
              här utvärderingen är mycket oroväckande, för den visar att miljösituationen
              i Östersjön stadigt försämras. De områden som i praktiken är döda,
              där det alltså inte finns syre och inga fiskar eller andra varelser
              kan leva, sprider sig. Det är inte längre bara de stora djupen
              som på det här viset blivit helt livlösa, utan det är också mycket
              grundare områden. Vi kan se fram emot, om ingenting någorlunda
              radikalt görs, en utveckling där större och större delar av Östersjön
              helt enkelt blir dött hav.
            </seg>
            <seg n="6b4e3cba">
              Det finns exempel i andra delar av världen där stora insjöar
              och t. o. m. innanhav mer eller mindre är sterila. Men tanken
              att vårt eget hav, Östersjön, till stora delar skulle bli ett
              sådant sterilt hav är skrämmande. Det är skrämmande ur ekonomisk
              synpunkt, eftersom vi har en viktig fiskenäring i Östersjön. Det
              är skrämmande med hänsyn till Östersjöns stora betydelse ur rekreationssynpunkt
              för miljoner svenskar och andra. Det är naturligtvis dessutom
              ur allmän ekologisk synpunkt någonting helt oacceptabelt.
            </seg>
            <seg n="d4c0956c">
              Mot bakgrund av den pågående försämringen av situationen i Östersjön
              är jaglitet förvånad över att statsrådet Carlsson ägnade så mycket
              av sitt svar åt att tala om vad som redan har gjorts. Jag vet
              naturligtvis att man har byggt ut avloppsreningen här i landet
              och att man har skärpt kraven på rening av utsläpp från industrier
              osv. Det är riktigt, och det är bra alltsammans. Men vi ser ju
              att det är otillräckligt. Det räcker inte till att förbättra Östersjöns
              status. Det är t. o. m. så att de åtgärder som har vidtagits inte
              räcker för att hålla den miljöförstörelse som redan har skett
              på konstant nivå.
            </seg>
            <seg n="53ff615d">
              Trots de åtgärder som Ingvar Carlsson pekar på och som är väl
              kända, försämras miljösituationen i Östersjön i ganska rask takt.
              Det innebär att det som har gjorts hittills är alldeles otillräckligt.
              Det behövs mycket mera kraftfulla insatser från svensk sida och
              inte minst internationellt för att få ner utsläppen.
            </seg>
            <seg n="9889df84">
              Något som är en stor brist är att de kommunala avloppsreningsverken,
              som har byggts ut i så rask takt, ofta inte har någon kvävereduktion.
              Det innebär att kväveutsläppen är betydande, och kväve är ju en
              stor bov, framför allt när det gäller övergödningen av Östersjön.
            </seg>
            <seg n="d45b115c">
              Dessutom måste vi komma med åtgärder mot industrins utsläpp,
              även sådana som går ut i luften och så småningom återförs till
              vattnet, urlakningen från jordbruksjordar, bilismen, som är en
              viktig föroreningskälla, osv.
            </seg>
            <seg n="90b736f3">
              I min interpellation frågade jag vilka initiativ regeringen var
              beredd att ta för att dels komma betydligt längre när det gäller
              svenska utsläpp än vad vi har gjort i dag, dels få till stånd
              en internationellt förankrad räddningsplan för Östersjön. Statsrådet
              säger: ”De åtgärder som vidtagits och fortlöpande vidtas kan sägas
              ha karaktären av en räddningsplan för Östersjön.” Det låter
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-198586--75/prot_198586__75-005.jp2/_view"/>
          <u who="par_granstedt_cda30a" xml:id="i-864cb707f103fd99-1" prev="i-864cb707f103fd99-0" n="ef86887b">
            <seg n="fc125a34">
              ju bra, om det inte var för det som jag redan konstaterat, nämligen
              att det som sker är helt otillräckligt. Det är inte någon räddningsplan
              om resultatet är att större och större delar av Östersjön blir
              utan liv. Vad är det för en räddningsplan? Östersjön räddas ju
              inte, i varje fall inte med de åtgärder som vidtagits hittills.
            </seg>
            <seg n="573723df">
              Därför vill jag fråga statsrådet Ingvar Carlsson: Tycker regeringen
              att de åtgärder som har vidtagits och är planerade på det här
              området är tillräckliga? Tror regeringen att man räddar Östersjön
              med de här åtgärderna?
            </seg>
            <seg n="eb2a7486">
              Om svaret är nej, då är frågan: Vilka initiativ är regeringen
              beredd att ta, nationellt här i Sverige och internationellt, bl.
              a. inom Östersjökommissionens ram? Det utvärderingsmöte som skall
              ske om Östersjöns miljösituation och som nämns i svaret vore ju
              ett utmärkt tillfälle att försöka få till stånd den mera radikala
              och långtgående räddningsplan för att stoppa övergödningen och
              förgiftningen av Östersjön som jag har efterlyst i min interpellation.
            </seg>
          </u>
          <note n="9ab0ae6f" type="speaker">
            Anf. 4 Statrådet INGVAR CARLSSON:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-864cb707f103fd99-2" n="60ba2e93">
            <seg n="8adb36a8">
              Herr talman! På Pär Granstedts konkreta fråga, om vidtagna åtgärder
              är tillräckliga, är svaret nej. Om de hade varit tillräckliga
              skulle svaret ha haft en annan utformning.
            </seg>
            <seg n="6299e7cf">
              Jag vill erinra om att jag för kort tid sedan hade en överläggning
              om denna fråga med min finske kollega. Om några veckor kommer
              den polske miljöministern på officiellt besök i Sverige, då vi
              kommer att diskutera den här frågan.
            </seg>
            <seg n="6cb91d4d">
              Jag tog nyligen ett beslut, som från olika håll har blivit kritiserat.
              Det gällde Garpenberg, som är en av de orter som har den allvarligaste
              urlakningen av farliga ämnen via Dalälven ut i Östersjön. Det
              innehöll mycket hårda miljökrav.
            </seg>
            <seg n="6edb9eb7">
              Vi har tagit ett beslut om halvering av kemikalieoch giftanvändningen
              i jordbruket, som har blivit kritiserat. Detta spelar en väldig
              roll för Östersjöns situation.
            </seg>
            <seg n="9e019549">
              Vi har lagt på en avgift på handelsgödseln för att minska bruket
              av handelsgödsel inom jordbruket. Jag ser fram mot ett samarbete
              med Pär Granstedt och hans partivänner på den punkten.
            </seg>
            <seg n="875fd23e">
              Jag kommer att ha mycket nära kontakt med berörda länsstyrelser
              och självfallet också med den ansvariga myndigheten, naturvårdsverket,
              för att vi tillsammans skall kunna diskutera oss fram till lösningar.
              Som jag sade i mitt interpellationssvar kommer Östersjöstaterna
              redan denna vecka att träffas och diskutera de senast framkomna
              uppgifterna om problemen i Östersjön. Det är alltså inte på något
              sätt så att vi tar lätt på dessa uppgifter.
            </seg>
            <seg n="38a257cd">
              Samtidigt bör det dock i sanningens namn sägas att vi inte exakt
              vet vilka samband som kan finnas mellan utsläppen från industrin
              och från jordbruket liksom inte heller vilken roll utsläppen från
              våra kommunikationsmedel, främst bilarna, kan spela i detta sammanhang.
              Därför försöker vi samtidigt som konkreta åtgärder diskuteras
              givetvis också förbättra våra kunskaper och därmed lägga grunden
              för de långsiktiga åtgärderna. Det här handlar ju om effekter
              i stor skala på Östersjön, men tyvärr också på vattnen utanför
              den svenska västkusten.
            </seg>
          </u>
          <note n="69538ab8">
            Pra SKIN a ng öm RN KU READ Ae
          </note>
          <note n="9314fcea">
            Prot. 1985/86:75 10 februari 1986
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-864cb707f103fd99-3" n="60ba2e93">
            <seg n="c4e9df5f">
              Om föroreningen av Östersjön
            </seg>
          </u>
          <note n="7c2d5928">
            69
          </note>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-198586--75/prot_198586__75-006.jp2/_view"/>
          <note n="0f9a3176">
            Prot. 1985/86:75
          </note>
          <note n="303b7fb9">
            10 februari 1986
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-864cb707f103fd99-4" n="60ba2e93">
            <seg n="c4e9df5f">
              Om föroreningen av Östersjön
            </seg>
          </u>
          <note n="d54eff13">
            70
          </note>
          <note type="speaker" n="6de88527">
            Anf. 5 PÄR GRANSTEDT (c):
          </note>
          <u who="par_granstedt_cda30a" xml:id="i-864cb707f103fd99-5" n="ef86887b">
            <seg n="a79ea8d0">
              Herr talman! Jag har försökt att litet grand beskriva det här
              problemets storlek. Det handlar alltså om en fortgående ”avdödning”
              av stora delar av Östersjön. Jag tror att det är mycket viktigt
              att man skapar en stämning bland alla Östersjöns strandstater
              att det krävs mycket långtgående, snara och radikala åtgärder
              för att staterna inte skall komma att förenas av ett till stora
              delar dött hav.
            </seg>
            <seg n="43bc1bff">
              Jag har efterlyst en räddningsplan i detta sammanhang. Statsrådet
              säger att det som redan görs och det som är på gång ingår i en
              räddningsplan. När man ser att detta inte har någon som helst
              verkan för att rädda Östersjön blir man dock litet bekymrad. Statsrådet
              hänvisar till skärpta reningskrav i ett enskilt fall, nämligen
              i Garpenberg. Dessa krav tycker jag är bra, men det är ju trots
              allt fråga om en punktinsats.
            </seg>
            <seg n="e5c0ea49">
              Ingvar Carlsson hänvisar också till att man infört en avgift
              på handelsgödsel. Man bör kanske tillägga att det krävdes insatser
              från den samlade oppositionen här i riksdagen för att de från
              denna avgift influtna medlen skulle få användas till vad som naturligtvis
              behövs för att råda bot på de miljöproblem som jordbruket kan
              alstra, nämligen forskning, rådgivning och andra åtgärder för
              att stimulera mera miljövänliga jordbruksmetoder. Vad regeringen
              ville göra var bara att återigen lägga på ytterligare ekonomiska
              bördor på jordbruket, fortsätta att driva den prispressningspolitik
              som har resulterat i exempelvis krav på hårdare rationaliseringar
              och en ökad användning av handelsgödsel och andra kemikalier.
              Regeringens åtgärd var som isolerad företeelse bara en ytterligare
              prispress som skulle ha kunnat förvärra situationen. Det var alltså
              först i och med vår medverkan som användningen av pengarna kunde
              få en positiv effekt. Men det handlar trots allt inte om den här
              typen av punktinsatser, utan det skulle behövas ett övergripande
              och samordnande program, med svenska och internationella insatser.
            </seg>
            <seg n="d20c96af">
              Min fråga kvarstår tyvärr obesvarad: Är regeringen beredd att
              ta initiativ till ett internationellt samordnat program för att
              rädda Östersjön?
            </seg>
          </u>
          <note n="38eee02c" type="speaker">
            Anf. 6 Statsrådet INGVAR CARLSSON:
          </note>
          <u who="minister_id" xml:id="i-864cb707f103fd99-6" n="a20bab80">
            <seg n="2a71021a">
              Herr talman! Varför tror Pär Granstedt att vi skall ha mötet
              med samtliga Östersjöstater denna vecka? Det är inte en syjunta
              eller någon allmän trivselklubb som sammanträder, utan representanter
              för alla berörda länder, som har till uppgift att konstatera de
              risker som finns och lägga fram förslag till åtgärder.
            </seg>
            <seg n="02b15228">
              Om Pär Granstedt har några konkreta förslag, är jag beredd att
              se till att de tillförs den svenska delegationen. Vi är intresserade
              av samarbete på denna punkt, eftersom det är en viktig och angelägen
              fråga.
            </seg>
            <seg n="ec9622a5">
              Jag har, med en rad konkreta exempel, visat att regeringen fortlöpande
              vidtar åtgärder för att rädda Östersjön. Vi gör det därför att
              vi anser det vara en av de mest angelägna målsättningar som vi
              kan ha för svensk miljöpolitik.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="91dd4d3b">
            Anf. 7 PÄR GRANSTEDT (c):
          </note>
          <u who="par_granstedt_cda30a" xml:id="i-864cb707f103fd99-7" next="i-864cb707f103fd99-8" n="ef86887b">
            <seg n="8c7021e2">
              Herr talman! Under årens lopp har också jag haft förmånen att
              delta i en hel del internationella överläggningar. Det är naturligtvis
              sant att det inte är
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-198586--75/prot_198586__75-007.jp2/_view"/>
          <u who="par_granstedt_cda30a" xml:id="i-864cb707f103fd99-8" prev="i-864cb707f103fd99-7" n="ef86887b">
            <seg n="270f3d8c">
              fråga om några syjuntor eller trivselklubbar, men det förekommer
              att resultaten från internationella överläggningar t. o. m. är
              mindre konkreta än dem från syjuntor, som i allmänhet brukar resultera
              i åtminstone en del textilalster. Det faktum att ett antal företrädare
              för olika länder träffas för att diskutera en rapport är inte
              alls någon garanti för att man verkligen får till stånd ett internationellt
              samordnat program av det slag som jag har efterlyst.
            </seg>
            <seg n="79ea8295">
              Jag har under ett antal repliker i denna debatt försökt att få
              ett besked från statsrådet om huruvida den svenska regeringen
              är beredd att ta initiativ för att få till stånd ett internationellt
              samordnat program. Jag har inte erhållit något klart besked. Statsrådet
              har inte sagt: Jo, vi skall ta ett sådant initiativ. Med utgångspunkt
              i det nyligen presenterade ganska alarmerande materialet skall
              vi kräva att alla Östersjöstater går samman och ställer hårda
              krav på effektiv rening och en begränsning av utsläppen, dvs.
              utformar en gemensam målsättning för hur vi skall minska utsläppen
              till Östersjön under de närmaste åren.
            </seg>
            <seg n="bc905dec">
              Någon utfästelse från Ingvar Carlsson om att Sverige skall ta
              ett sådant initiativ har jag alltså inte kunnat få. Frågan kvarstår
              därför: Är den svenska regeringen beredd att i den krissituation
              som nu håller på att utveckla sig ta initiativ till ett internationellt
              samordnat program för att rädda Östersjön?
            </seg>
          </u>
          <note n="2126383a">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="ebdd7234">
            38 Svar på interpellation 1985/86:103 om åtgärder mot spridning
            av sjukdomen aids
          </note>
          <note n="04564960" type="speaker">
            Anf. 8 Socialminister GERTRUD SIGURDSEN:
          </note>
          <u who="minister_id" xml:id="i-197343442dd851a4-0" n="a20bab80" next="i-864cb707f103fd99-15">
            <seg n="bd53efb1">
              Herr talman! Göran Ericsson har frågat mig om följande:
            </seg>
            <seg n="83d5edd1">
              1. Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att stärka smittskyddsorganisationen
              i länet, så att samhällets i smittskyddslagen föreskrivna åtaganden
              skall kunna följas?
            </seg>
            <seg n="2c629ce5">
              2. Vilka föreskrifter avser statsrådet i avvaktan på ändringar
              i sekretesslagen lämna till berörda myndigheter om hur de bör
              agera i informationsfrågan när personer befaras ha blivit smittade?
            </seg>
            <seg n="31d22ad8">
              Göran Ericsson tar i sin interpellation upp frågor som berör
              behovet för personer i den HTLV-III-smittades närmaste omgivning
              att känna till smittan för att kunna skydda sig. Behovet av information
              till de personalkategorier som kommer i närkontakt med en HTLV-III-smittad
              framhålls särskilt. Vidare anser Göran Ericsson att sjukvårdshuvudmännen
              saknar resurser för informationsoch skyddsarbetet vad gäller de
              anhöriga till smittade.
            </seg>
            <seg n="489d3c34">
              Den första frågan gäller vilka åtgärder jag avser att vidta för
              att stärka smittskyddsorganisationen i länet. Jag vill nämna att
              smittskyddskommittén i sitt betänkande (SOU 1985:37) Om smittskydd
              föreslagit att varje landsting skall ansvara för smittskyddet
              inom sitt område i samarbete med andra myndigheter som berörs
              av smittskyddet. Smittskyddet i smittskyddslagen skall enligt
              kommittén enbart gälla personinriktade åtgärder.
            </seg>
          </u>
          <note n="9314fcea">
            Prot. 1985/86:75 10 februari 1986
          </note>
          <u who="minister_id" xml:id="i-864cb707f103fd99-10" prev="i-197343442dd851a4-0" n="a20bab80">
            <seg n="ab45f956">
              Om åtgärder mot spridning av sjukdomen aids
            </seg>
          </u>
          <note n="516637a3">
            7n
          </note>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-198586--75/prot_198586__75-008.jp2/_view"/>
          <note n="0f9a3176">
            Prot. 1985/86:75
          </note>
          <note n="303b7fb9">
            10 februari 1986
          </note>
          <u who="minister_id" xml:id="i-864cb707f103fd99-13" prev="i-197343442dd851a4-0" n="a20bab80">
            <seg n="ab45f956">
              Om åtgärder mot spridning av sjukdomen aids
            </seg>
          </u>
          <note n="69896eb4">
            72
          </note>
          <u who="minister_id" xml:id="i-864cb707f103fd99-14" prev="i-197343442dd851a4-0" n="a20bab80">
            <seg n="a6429ccd">
              Remissbehandlingen av smittskyddskommitténs betänkande har nyligen
              avslutats. Flertalet remissinstanser har varit positiva till utredningens
              förslag och ansett det naturligt att ansvaret för det personinriktade
              smittskyddet övergår till landstingen, där den medicinska kompetensen
              finns. Arbetet på den nya smittskyddslagen kommer att bedrivas
              skyndsamt. I det sammanhanget kommer naturligtvis också organisationen
              av det nya smittskyddet att närmare behandlas. Jag vill dock redan
              nu uttala min uppfattning att det är angeläget att en förstärkning
              av smittskyddsorganisationen kommer till stånd så snart som möjligt.
              Inom departementet överväger vi en rad åtgärder som förutsätter
              att smittskyddsläkaren får en mer offensiv roll i smittskyddsarbetet.
            </seg>
            <seg n="3e3ab1a1">
              När det gäller den andra frågan vill jag framhålla följande:
            </seg>
            <seg n="7238f553">
              Smittämnet HTLV-III överförs i huvudsak vid sexuella kontakter
              och vid blod-mot-blod-kontakter, främst genom förorenade injektionssprutor
              såsom när narkomaner använder gemensamma sprutor. Risken för smittspridning
              vid behandling med blod och blodprodukter inom hälsooch sjukvården
              är numera i allt väsentligt eliminerad. Sedan sommaren 1985 testas
              samtliga blodgivare i landet, och blodpreparat till blödarsjuka
              värmebehandlas.
            </seg>
            <seg n="51e8d76c">
              Socialstyrelsen har i sina föreskrifter (SOS FS 1985:20) om tillämpningen
              av smittskyddslagen på fall av HTLV-III-infektion behandlat frågan
              om behovet av information för personal inom hälsooch sjukvården
              som kommer i kontakt med HTLV-III-smittade personer. Av socialstyrelsens
              föreskrifter framgår att behandlande läkare skall informera den
              smittade om att denne vid besök inom hälsooch sjukvården och tandvården
              bör upplysa den som behandlar honom att risk för blodsmitta kan
              föreligga i samband med behandling.
            </seg>
            <seg n="1950e802">
              Av föreskrifterna framgår också att socialstyrelsen mot bakgrund
              av nuvarande kunskaper om hur smittämnet sprids ansett att det
              inte finns något behov av generella föreskrifter för att hindra
              HTLV-III-smittade personer att delta i visst slags arbete eller
              utbildning. Den behandlande läkaren bör dock vara uppmärksam på
              att det i det enskilda fallet kan finnas behov av föreskrifter
              för att hindra risken för smittspridning i samband med den smittades
              arbete.
            </seg>
            <seg n="49ecefda">
              Medicinska experter anser således att risken är mycket liten
              för att smitta skall spridas till arbetskamrater och andra personer
              i den smittades närmaste omgivning. Såvitt man känner till finns
              inget fall av socialt överförd smitta.
            </seg>
            <seg n="9c6ad01e">
              Vid aidsdelegationens senaste sammanträde i januari lämnade chefen
              för kriminalvårdsstyrelsen en redogörelse för de åtgärder som
              vidtagits för att förebygga spridning av HTLV-III-smitta inom
              kriminalvården. Han uppgav bl.a. att cheferna för de olika kriminalvårdsanstalterna
              underrättas i samband med intagningen om fall av HTLV-III-smitta.
            </seg>
            <seg n="73c75ecb">
              Vad gäller frågan om huruvida anhöriga till en HTLV-III-smittad
              skall underrättas om undersökningsresultatet vill jag framhålla
              följande:
            </seg>
            <seg n="008fdc36">
              Som Göran Ericsson säkert känner till är sekretesskyddet för
              uppgifter om enskildas hälsotillstånd och andra personliga förhållanden
              mycket starkt. Sekretessen i hälsooch sjukvårdsverksamheten regleras
              i första hand i 7 kap. 18$ sekretesslagen. Skyddet för sådana
              uppgifter gäller också i förhållande till anhöriga. Risken för
              smittspridning inom en familj bedöms
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-198586--75/prot_198586__75-009.jp2/_view"/>
          <u who="minister_id" xml:id="i-864cb707f103fd99-15" prev="i-197343442dd851a4-0" n="a20bab80">
            <seg n="c6d32490">
              som mycket liten. Som jag nyss konstaterade finns inget känt
              fall av socialt överförd smitta.
            </seg>
            <seg n="1c6585ca">
              I samband med tillämpningen av smittskyddslagens bestämmelser
              på HTLV-III-infektion har krav framställts från olika håll om
              lättnader i sekretessen. Smittskyddsläkarna har rapporterat att
              sekretesslagen i vissa situationer utgör ett hinder för dem i
              deras arbete.
            </seg>
            <seg n="5fc84066">
              Inom socialdepartementet är vi medvetna om att sekretesslagstiftningen
              i vissa fall har inneburit att smittskyddsarbetet inte har kunnat
              bedrivas med den effektivitet som varit önskvärd. Lösningen på
              dessa problem är emellertid inte så enkel att man bara kan undanröja
              de sekretesshinder som finns. Det gäller här att göra en avvägning
              mellan å ena sidan skyddet av den enskildes integritet och å andra
              sidan samhällets behov av att skydda sig mot en livshotande sjukdom.
              Vi överväger för närvarande vilka åtgärder som bör vidtas i bl.
              a. sekretesshänseende.
            </seg>
            <seg n="8a28d50d">
              Frågan har också diskuterats i aidsdelegationen, där samtliga
              riksdagspartier numera är representerade.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="10c98fa4">
            Anf. 9 GÖRAN ERICSSON (m):
          </note>
          <u who="goran_ericsson_697a33" xml:id="i-0e0cee58ea743da5-0" next="i-0e0cee58ea743da5-3" n="d2fe6c23">
            <seg n="77396efa">
              Herr talman! Jag vill först tacka för svaret på min interpellation
              och dessutom poängtera att det är ett innehållsrikt och väl balanserat
              svar.
            </seg>
            <seg n="7e2dd7b9">
              I min interpellation har jag pekat på den svaga situation som
              smittskyddet för närvarande har. Jag medger att jag i förstone
              såg existerande resurstilldelning såsom det omedelbara problemet,
              i andra hand smittskyddsläkarens ställning.
            </seg>
            <seg n="3eeae3b2">
              Jag tror att det är oerhört viktigt att smittskyddsläkarens roll
              alltmer stärks på det sätt som man tycks överväga inom departementet.
              Min följdfråga här blir då: Kommer smittskyddsläkarens verksamhet
              att utvecklas efter samma organisatoriska mönster som länsläkarorganisationen
              hade och som vi alla sörjer?
            </seg>
            <seg n="ab703972">
              När det gäller min andra fråga så inser jag denna frågas vidd
              och komplikation och hade egentligen inte väntat mig ett mer precist
              svar. Men frågan är viktig från många synpunkter. För den enskilde
              är det trygghet som i detta fall samhället skall stå för genom
              smittskyddsorganisationen. Vi är nu i en ny situation. HTLV-III-smitta
              kan överföras på flera olika sätt, en del mer socialt och etiskt
              acceptabla än andra. Om vi nu har socialtjänstemän, sjukvårdspersonal
              och poliser eller andra grupper som får kännedom om att händelser
              inträffat, där smittorisken är överhängande, hur skall de då agera
              mot den som förväntas ha blivit smittad, och hur skall smittskyddet
              i samhället agera gentemot den smittades anhöriga? Vilken attityd
              intar samhället mot de redan smittades anhöriga, som vi redan
              känner?
            </seg>
            <seg n="b7d38639">
              Herr talman! Denna fråga är av utomordentligt stor betydelse
              för de människor som ovedersägligen blir och är att betrakta som
              högriskgrupper.
            </seg>
            <seg n="5105be43">
              Har samhället rätt att låta dem leva vidare i okunskap om den
              utsatta situation de befinner sig i? Från samhällets synpunkt
              gäller det att inte enbart identifiera dem som lider av sjukdomen
              utan också alla dem som bär på antikroppar och att kartlägga deras
              situation. I detta intresse ligger också att medverka med råd
              och samtal, så att de själva antar ett levnadssätt som minimerar
              fortsatt smittspridning. I denna ansträngning är naturligtvis
            </seg>
          </u>
          <note n="75dd09c9">
            RE
          </note>
          <note n="9314fcea">
            Prot. 1985/86:75 10 februari 1986
          </note>
          <note n="765b8ef3">
            Om åtgärder mot
          </note>
          <u who="goran_ericsson_697a33" xml:id="i-0e0cee58ea743da5-1" prev="i-0e0cee58ea743da5-0" n="d2fe6c23">
            <seg n="7d54465a">
              spridning av sjukdomen aids
            </seg>
          </u>
          <note n="0033afa9">
            73
          </note>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-198586--75/prot_198586__75-010.jp2/_view"/>
          <note n="0f9a3176">
            Prot. 1985/86:75
          </note>
          <note n="303b7fb9">
            10 februari 1986
          </note>
          <u who="goran_ericsson_697a33" xml:id="i-0e0cee58ea743da5-2" prev="i-0e0cee58ea743da5-0" n="d2fe6c23">
            <seg n="ab45f956">
              Om åtgärder mot spridning av sjukdomen aids
            </seg>
          </u>
          <note n="d9f39076">
            74
          </note>
          <u who="goran_ericsson_697a33" xml:id="i-0e0cee58ea743da5-3" prev="i-0e0cee58ea743da5-0" n="d2fe6c23">
            <seg n="d2bf588c">
              skyddsintresset för tredje man utomordentligt viktigt. Statsrådet
              nämner åliggandet som HTLV-III-smittade personer har att upplysa
              personal inom hälsooch sjukvården om den smitta de bär på, så
              att personalen kan vidtaga lämpliga åtgärder för att undgå s.k.
              blodsmitta.
            </seg>
            <seg n="04fa0248">
              Men visst klingar det en aning falskt, herr talman, att tandläkaren
              och tandsköterskan, läkaren och sjuksystern på läkarmottagningen
              skall ha denna kunskap om smittan hos en person, en smitta som
              vi i dag saknar behandling för, men att hustrun och barnen skall
              sväva i okunnighet om denna dramatiska situation i familjen. Det
              finns naturligtvis ingen logik i detta, och jag anar att också
              statsrådet intar den ståndpunkten i frågan. Kruxet är hur detta
              i praktiken skall ordnas.
            </seg>
            <seg n="75664984">
              Herr talman! Sammanfattningsvis kan man påstå att HTLV-III-smittan
              skapat en rad svåra problem, som både samhället och enskilda människor
              ställts inför. Vi är i vårt land långt framme i arbetet att hindra
              smittspridning och ta hand om dem som drabbats. Enligt min mening
              skall vi ta vara på den enighet som råder och på det sättet skapa
              en debattnivå och information som mer lugnar än oroar. Vi är långt
              framme även på det området, och låt mig få önska statsrådet lycka
              till i det arbete som pågår inom departementet.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="4129a39a">
            Anf. 10 DANIEL TARSCHYS (fp):
          </note>
          <u who="daniel_tarschys_71eb8b" xml:id="i-b35ccbdd900742f3-0" next="i-b35ccbdd900742f3-5" n="940c3f60">
            <seg n="905a485e">
              Herr talman! Socialutskottet inleder i morgon behandlingen av
              de motioner som handlar om aids. Det rör sig om 14 motioner. Redan
              antalet visar att detta är en fråga som tilldrar sig stort intresse.
              Eftersom det också rör sig om ett nytt och i många avseenden svåröverskådligt
              problem, kommer utskottet att ge aidsfrågan en grundlig behandling,
              bl.a. med hjälp av inbjudna experter.
            </seg>
            <seg n="2c423561">
              I den partimotion som väckts av folkpartiet har vi framfört kritik
              av regeringen på två punkter.
            </seg>
            <seg n="2fdba2e9">
              Vi menar för det första att regeringen har valt en olycklig form
              för att leda arbetet mot aids, en form som inte möjliggör tillräckligt
              kraftfulla insatser.
            </seg>
            <seg n="9f8ff6b0">
              Vi menar för det andra att regeringen har begärt otillräckliga
              resurser för den offensiv som är nödvändig.
            </seg>
            <seg n="cea17783">
              Dessa synpunkter har utlöst vissa reaktioner från regeringens
              sida. Folkpartiet, centern och vpk har inbjudits att delta i den
              särskilda arbetsgrupp, aidsdelegationen, som svarar för samordning
              och kontakter i frågan.
            </seg>
            <seg n="f35c8ea6">
              Därefter har fru Sigurdsen förklarat att vår kritik mot resurstilldelningen
              måste bygga på ett missförstånd, eftersom de 5 miljoner som begärs
              i årets budget är ett förslagsanslag som, om så erfordras, får
              överskridas.
            </seg>
            <seg n="aef6c2a3">
              Det är bra att aidsdelegationen har fått ett bredare parlamentariskt
              inslag. Men låt mig, för att förebygga varje form av missförstånd,
              slå fast att det inte rubbar vår kritik mot regeringens hantering
              av aidsproblemet. Det var inte bristen på folkpartister i aidsdelegationen
              som vi vände oss mot i motionen utan bristen på handlingskraft
              och beslutsamhet. I det avseendet anser vi fortfarande att det
              råder brister.
            </seg>
            <seg n="5b0b3c6e">
              Att förslagsanslaget vid behov får överskridas utgör faktiskt
              ingen riktig poäng. Den springande punkten är ju vad regeringen
              planerar att göra. Det är där som det brister. Planerna är helt
              enkelt alltför beskedliga, de står helt enkelt inte i proportion
              till problemets allvar och omfång.
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-198586--75/prot_198586__75-011.jp2/_view"/>
          <u who="daniel_tarschys_71eb8b" xml:id="i-b35ccbdd900742f3-1" prev="i-b35ccbdd900742f3-0" n="940c3f60">
            <seg n="9faa3ed3">
              Som Göran Ericsson sade innebär aidsproblemet att vi ställs inför
              ett mycket stort antal svåra politiska problem som kräver noggranna
              överväganden. Det är också utomordentligt brådskande att någonting
              görs. Problemen kräver en kraftsamling: det gäller att mycket
              snart ta itu med ett stort antal politiska frågor.
            </seg>
            <seg n="4e41cc95">
              För att ta ett exempel vill jag nämna informationen, som ju utgör
              en oerhört komplicerad sida av problemet och som också berörs
              i interpellationen. Jag tror att vi i det svenska samhället egentligen
              aldrig har stått inför ett liknande informationsproblem. Möjligen
              kan man jämföra detta problem med de problem som vi ställdes inför
              vid övergången till högertrafik. I det här sammanhanget gäller
              det att under stor tidspress nå ut till alla människor i Sverige
              och att ge dem adekvata kunskaper om ett nytt allvarligt hot mot
              folkhälsan.
            </seg>
            <seg n="58d1a2ff">
              Det räcker inte att enbart nå de s. k. riskgrupperna utan många
              fler måste nås. Vi måste nå fram till de kända smittbärarna, smittbärare
              som vet att de bär på smitta. Vi måste ge dem stöd och hjälp på
              många olika sätt. Vi måste också hjälpa dem att leva så, att de
              kan undvika att föra smittan vidare.
            </seg>
            <seg n="75a292a4">
              Vi måste också nå fram till de människor som inte vet med sig
              att de är smittade. Vi måste hjälpa dem, så att de blir motiverade
              att underkasta sig prover. Det gäller ju att få större klarhet
              om smittans utbredning.
            </seg>
            <seg n="ed6891da">
              Vidare måste vi nå fram till de människor som löper den största
              risken att bli smittade. Vi måste alltså nå fram till en mängd
              människor inom olika yrkesgrupper som i sitt dagliga arbete kommer
              i kontakt med andra människors blod.
            </seg>
            <seg n="e024d18d">
              Dessutom måste vi se till att fördomarna och missförstånden skingras
              när det gäller smittspridningen. Det är djupt olyckligt att aids
              ibland beskrivs som vår tids pest. Pesten är en snabbverkande
              sjukdom, medan aids är en sjukdom som utvecklas mycket långsamt.
              Aids sprids också på ett helt annat sätt än pesten gör. Normala
              kontakter med HTLV-III-smittade är, som fru Sigurdsen sade, inte
              farliga såvitt nu är känt.
            </seg>
            <seg n="5f1e9792">
              Mycket återstår dock att göra när det gäller att skingra de missförstånd
              som har spritts och som fortfarande råder. Man behöver bara öppna
              en tidning för att konstatera att kunskaperna fortfarande är mycket
              bristfälliga, att oron är mycket stor och att denna oro i stor
              utsträckning är obefogad. Men samtidigt finns det också en sorglöshet
              hos andra grupper som är farlig.
            </seg>
            <seg n="c134936c">
              Informationsproblemet är alltså utomordentligt stort. Jag är
              fullt medveten om att insatser har gjorts för att få ut information
              på detta område. Det finns broschyrer på apoteken. Det finns broschyrer
              avsedda för ungdomar som reser utomlands. Ute i länen har man
              gjort sammandragningar i syfte att informera en hel del befattningshavare
              om sjukdomen aids. Man har också gett information i TV. Insatser
              har även gjorts via RFSL, RFSU och andra instanser. Men det man
              har gjort utgör ändå bara en bråkdel av det som behöver göras.
              Enligt vår uppfattning krävs det en radikalt mer omfattande informationskampanj
              och radikalt större ansträngningar för att nå det erforderliga
              målet.
            </seg>
            <seg n="ed92eb74">
              Det är mot den bakgrunden som vi i vår motion har föreslagit
              att satsningen på detta område bör vara avsevärt mer omfattande
              än vad regeringen planerar.
            </seg>
          </u>
          <note n="9314fcea">
            Prot. 1985/86:75 10 februari 1986
          </note>
          <u who="daniel_tarschys_71eb8b" xml:id="i-b35ccbdd900742f3-2" prev="i-b35ccbdd900742f3-0" n="940c3f60">
            <seg n="ab45f956">
              Om åtgärder mot spridning av sjukdomen aids
            </seg>
          </u>
          <note n="1b18f2c0">
            75
          </note>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-198586--75/prot_198586__75-012.jp2/_view"/>
          <note n="0f9a3176">
            Prot. 1985/86:75
          </note>
          <note n="303b7fb9">
            10 februari 1986
          </note>
          <u who="daniel_tarschys_71eb8b" xml:id="i-b35ccbdd900742f3-4" prev="i-b35ccbdd900742f3-0" n="940c3f60">
            <seg n="ab45f956">
              Om åtgärder mot spridning av sjukdomen aids
            </seg>
          </u>
          <note n="35c79a68">
            76
          </note>
          <u who="daniel_tarschys_71eb8b" xml:id="i-b35ccbdd900742f3-5" prev="i-b35ccbdd900742f3-0" n="940c3f60">
            <seg n="585d8724">
              Liksom Göran Ericsson vill också jag avsluta anförandet med att
              önska socialministern lycka till i detta arbete. Vi eftersträvar
              förvisso inte någon strid, utan vi söker nå fram till ett konstruktivt
              samarbete i syfte att bekämpa HTLV-III-viruset. Men när vi tycker
              att regeringen underskattar problemet och avsätter för små resurser,
              måste vi också få säga att vi har den uppfattningen.
            </seg>
          </u>
          <note n="fd755dd0" type="speaker">
            Anf. 11 Socialminister GERTRUD SIGURDSEN:
          </note>
          <u who="minister_id" xml:id="i-b35ccbdd900742f3-6" n="a20bab80">
            <seg n="71dbd738">
              Herr talman! På Göran Ericssons första direkta fråga kan jag
              naturligtvis inte ge något konkret svar, eftersom vi först nu,
              som jag sade, har fått in remissyttrandena över smittskyddsutredningen.
              Det är naturligt att vi tar del av de synpunkter som kommer fram
              där, innan vi formulerar förslag som sedan skall läggas fram för
              riksdagen i en proposition.
            </seg>
            <seg n="8d993210">
              Jag noterar att Göran Ericsson säger att vi bör ta vara på den
              enighet som råder. Jag tror inte att det råder någon som helst
              politisk oenighet om att det behövs kraftfulla insatser både lagtekniskt,
              resursmässigt, informationsmässigt osv., för att vi skall kunna
              hindra smittspridningen. Epidemin är redan här, men den uppgift
              som vi naturligtvis måste ta på oss är att se till att vi i möjligaste
              mån förhindrar smittspridningen.
            </seg>
            <seg n="bcd04192">
              Till Daniel Tarschys vill jag säga att de 5 miljonerna, som han
              fortfarande kör med, är den summa som i budgeten explicit redovisas
              skall stå till aidsdelegationens förfogande. Om jag minns rätt
              är epidemianslaget, som alltså är ett förslagsanslag, 17 milj.
              kr.
            </seg>
            <seg n="d97b4780">
              Det står naturligtvis folkpartiet fritt att göra partipolitik
              av detta, vilket jag menar att man försöker göra. Det finns all
              anledning för oss att här ha en samlad partipolitisk syn på hur
              vi skall komma till rätta med denna sjukdom, som är ett allvarligt
              hot mot vår folkhälsa. Jag hoppas att den handlingskraft som Daniel
              Tarschys saknar i regeringens arbete med denna fråga skall kunna
              förstärkas genom att Daniel Tarschys själv kommer att få delta
              i detta arbete.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="45a6200f">
            Anf. 12 DANIEL TARSCHYS (fp):
          </note>
          <u who="daniel_tarschys_71eb8b" xml:id="i-b35ccbdd900742f3-7" next="i-b35ccbdd900742f3-8" n="940c3f60">
            <seg n="4d7b16a7">
              Herr talman! Det vore nyttigt om socialministern ville motta
              synpunkter på behandlingen av aidsfrågan utan att uppfatta det
              så, att folkpartiet söker partipolitisk strid.
            </seg>
            <seg n="7a64098c">
              Jag behandlade i mitt första inlägg informationsproblemet, och
              jag sade att jag tror att vi inte sedan högertrafikomröstningen
              har haft ett så stort problem på samhällsinformationens område
              som detta. Från den utgångspunkten är de insatser som hittills
              har gjorts från regeringens sida alldeles för små och obetydliga.
              Mot den bakgrunden har vi från folkpartiet i vår motion framfört
              att det bör göras omedelbara förstärkningar av dessa insatser.
            </seg>
            <seg n="a7511bf5">
              Fru Sigurdsen borde fundera över den saken snarare än beskylla
              oss för partipolitik. Hon kanske också skulle läsa tidningen Arbetet.
              Där kommenterades vår partimotion, och man sade att det i den
              fanns konstruktiva tankar som regeringen borde beakta.
            </seg>
            <seg n="0b553da9">
              Hellre än att låsa sig i en försvarsposition borde regeringen
              nu radikalt och omedelbart göra någonting för att förstärka insatserna.
              Jag förnekar inte på något sätt att det redan har gjorts bra saker.
              Vad gäller insatsernas inriktning
            </seg>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-198586--75/prot_198586__75-013.jp2/_view"/>
          <u who="daniel_tarschys_71eb8b" xml:id="i-b35ccbdd900742f3-8" prev="i-b35ccbdd900742f3-7" n="940c3f60">
            <seg n="5ba2f138">
              har vi inte någon annan uppfattning än regeringen, men vi säger
              att ni har felbedömt problemets allvar och vidd.
            </seg>
            <seg n="1c64c5f2">
              Vår uppfattning är att det omedelbart krävs avsevärt kraftigare
              åtgärder. Allt vi kan göra nu kan nämligen rädda liv om ett antal
              år. Därför finns det ingen ursäkt för att nu dröja med en avsevärt
              större resurskoncentration i syfte att bekämpa smittan än vad
              regeringen hittills har satt in.
            </seg>
          </u>
          <note n="2126383a">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="8b494488">
            48 Föredrogs och hänvisades Proposition 1985/86:87 till lagutskottet
          </note>
          <note n="88ec6f69">
            5 &amp; Meddelande om frågor Meddelades att följande frågor framställts
            den 7 februari
          </note>
          <note type="speaker" n="7a2575dc">
            1985/86:
          </note>
          <note type="speaker" n="043c4502">
            366 av Ylva Annerstedt (fp) till utbildningsministern om de studerandes
            ekonomiska förhållanden:
          </note>
          <u who="minister_id" xml:id="i-3ccb299542e5e1eb-1" n="a20bab80">
            <seg n="27b4b285">
              Den senaste tidens debatt har med alarmerande tydlighet visat
              att de studerandes ekonomiska förhållanden är sådana att deras
              möjligheter att fullgöra sina studier äventyras. Många unga människor
              avskräcks också från att skaffa sig en längre högskoleutbildning.
            </seg>
            <seg n="630d7fea">
              Studiestödskommitténs direktiv är emellertid så snäva att de
              inte medger att alternativ som innebär resurstillskott kan utredas.
              Likaså är gränsen för kommitténs arbete satt till två år. Men
              de studerandes situation måste förbättras dessförinnan.
            </seg>
            <seg n="2a7c8238">
              Mot denna bakgrund vill jag fråga:
            </seg>
            <seg n="37392bc5">
              Är utbildningsministern beredd att vidga studiestödskommitténs
              direktiv och också påskynda dess arbete?
            </seg>
          </u>
          <note n="4668f9fe">
            den 10 februari
          </note>
          <note type="speaker" n="7a2575dc">
            1985/86:
          </note>
          <note type="speaker" n="6c32d474">
            367 av Pär Granstedt (c) till statsrådet Bengt Göransson om Pythagorasfabriken
            i Norrtälje som industriminne:
          </note>
          <u who="minister_id" xml:id="i-864cb707f103fd99-17" n="a20bab80" next="i-864cb707f103fd99-21">
            <seg n="bd59e8fa">
              Pythagoras fabrik i Norrtälje utgör ett unikt industriminne.
              Omständigheterna har gjort att en ålderdomlig industrimiljö har
              bevarats tämligen orörd. Anläggningen är dock rivningshotad. Ett
              bevarande förutsätter att marken kan lösas in från det privata
              byggbolag som avser att bygga bostäder där. Kommun och enskilda
              intresserade klarar dock inte att ensamma bära denna kostnad.
              Med hänsyn till anläggningens riksunika karaktär vore en statlig
              medverkan naturlig.
            </seg>
          </u>
          <note n="9314fcea">
            Prot. 1985/86:75 10 februari 1986
          </note>
          <note n="2e1d7e7b">
            Meddelande om frågor
          </note>
          <note n="5a0d061d">
            7
          </note>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-198586--75/prot_198586__75-014.jp2/_view"/>
          <u who="minister_id" xml:id="i-864cb707f103fd99-19" n="a20bab80" prev="i-864cb707f103fd99-17">
            <seg n="8cbeb5c3">
              Prot. 1985/86:75 Är regeringen beredd att ekonomiskt medverka
              till att Pythagorasfabriken 10 februari 1986 = i Norrtälje kan
              bevaras för framtiden som industriminne?
            </seg>
          </u>
          <note n="19103ffa">
            Meddelande om frågor 6 &amp; Kammaren åtskildes kl. 12.39.
          </note>
          <note n="648d9292">
            In fidem
          </note>
          <note n="fa51b7e2">
            BENGT TÖRNELL
          </note>
          <note n="46b6a5e7">
            /Gunborg Apelgren
          </note>
          <note n="7d839deb">
            78
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-198586--75/prot_198586__75-015.jp2/_view"/>
          <note n="b328c492">
            Prot. 1985/86 174-77
          </note>
          <note n="3ae264b7">
            108
          </note>
          <note n="985ebfd5">
            Förteckning över talare (Siffrorna avser sida i protokollen)
          </note>
          <note type="date" n="0f5bb17a">
            Fredagen den 7 februari Talmannen 3
          </note>
          <note n="db24a12f">
            Tredje vice talmannen 59 André, Gunilla (c) 62
          </note>
          <note n="16a8d848">
            Bjelle, Britta (fp) 59 Björnemalm, Maud (s) 42
          </note>
          <u who="minister_id" xml:id="i-864cb707f103fd99-21" n="a20bab80" prev="i-864cb707f103fd99-17">
            <seg n="a0e3aceb">
              De Geer, Lars (fp) 3
            </seg>
          </u>
          <note n="84fd4283">
            Franck, Hans Göran (s) 55, 58, 59 Hammarbacken, Britta (c) 26
            Hansson, Agne (c) 40 Hansson, Ing-Marie (s) 31 Hestvik, Inger
            (s) 37 Johansson, Kurt Ove (s) 14 Karlsson, Ove (s) 6
          </note>
          <note n="c5b1da74">
            Leissner, Maria (fp) 51, 58, 59 Liljegren, Gunnel (m) 48, 57,
            58 Norberg, Gudrun (fp) 28 Olsson, Martin (c) 9 Petersson, Karl-Anders
            (c) 22 Sandberg-Fries, Yvonne (s) 19 Stålberg, Marianne (s) 12
            Sundin, Britta (s) 46 Svensson, Kristina (s) 44 Tillander, Ulla
            (c) 16 Vestlund, Iréne (s) 24 Wictorsson, Åke (s) 35
          </note>
          <note type="date" n="4319a965">
            Måndagen den 10 februari
          </note>
          <note n="91ce2359">
            Talmannen 67
          </note>
          <note n="66fb60b6">
            Carlsson, Ingvar, statsråd 67, 69, 70 Ericsson, Göran (m) 73
          </note>
          <note n="103a2054">
            Granstedt, Pär (c) 68, 70
          </note>
          <note n="e3fb4bd3">
            Sigurdsen, Gertrud, socialminister 71, 76 Tarschys, Daniel (fp)
            74, 76
          </note>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-198586--75/prot_198586__75-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="2a7ceeec">
            Tisdagen den 11 februari
          </note>
          <note n="a5f7a6ef">
            Andersson, Arne, i Ljung (m) 91, 96, 99 Bildt, Carl (m) 86, 88
          </note>
          <note n="861d64de">
            Biörck, Gunnar, i Värmdö (m) 80 Bolander, Gunhild (c) 85, 88
            Brunander, Lennart (c) 94, 97, 100 Granstedt, Pär (c) 88, 89
          </note>
          <note n="47a5190e">
            Hammar, Bo (vpk) 81, 83
          </note>
          <note n="5004f6c2">
            Lundkvist, Svante, jordbruksminister 84, 87, 89, 90, 94, 98,
            100 Palme, Olof, statsminister 79, 82
          </note>
          <note n="9125ef39">
            Rosén, Bengt (fp) 92, 97, 99
          </note>
          <note n="19e6d467">
            Prot. 1985/86 74-77
          </note>
          <note n="390081f1">
            109
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-198586--75/prot_198586__75-019.jp2/_view"/>
          <note n="99bd1a1c">
            gotab Helsingfors 1986 10548
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
