<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1985</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1985</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-198586--138</head>
          <docDate when="1986-05-12">1986-05-12</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-198586--138/prot_198586__138-000.jp2/_view"/>
          <note n="5318ed9c">
            Riksdagens protokoll - 1985/86:137—138
          </note>
          <note n="21a31f7f">
            Protokoll 12 maj 1986 1985/86:137—138
          </note>
          <note n="9e6e6f92"/>
          <note type="date" n="377b2506">
            Debatter m. m. Måndagen den 12 maj
          </note>
          <note n="9b73ad52">
            Kl. 11.00 Komplöttöringsval till Utilött &gt;&lt; «==43 «+ «sv secs
            vp sn SKR dä Svar på interpellation
          </note>
          <note n="edd75464">
            1985/86:162 av Hadar Cars (fp) om Sovjets iakttagande av
          </note>
          <note n="9e7938a8">
            avtalet om mänskliga rättigheter .........sssssoessssrsena 3
          </note>
          <note n="99ce0769">
            Debatt med anledning av kärnkraftsolyckan i Tjernobyl. ........
            5 Svar på interpellationer
          </note>
          <note n="d911fe85">
            1985/86:199 (delvis) av Olof Johansson (c) om kärnkraftspoliti-
          </note>
          <note n="c192ebbe">
            RER ras nr ee EAP NSS RN sh ara NES ARN NESS PAS ENG = 1985/86:215
            av Lennart Pettersson (s) om kärnkraftsolyckan i
          </note>
          <note n="ba91dd1d">
            TJOrNOÖNI 5 2 en TR NR doktorer VR DNIe rn MA AGE 5 1985/86:198
            av Gunhild Bolander (c) om förvarning om kärn-
          </note>
          <note n="fb3c6cbb">
            kraftsolyckor i närheten av Gotland «.....ssssssssersrssrr 65
            1985/86:200 av Per-Ola Eriksson (c) om beredskapen vid kärn-
          </note>
          <note n="551e2814">
            kraftsolyckor i Sveriges omedelbara närhet .............s&gt; 65
            1985/86:202 av Ulla Tillander (c) om säkerheten vid kärnkraft-
          </note>
          <note n="960c67b6">
            verki Sveriges omedelbara närhet «+ .++=-ss.e:sss: sökes ss 65
            1985/86:175 av Birgitta Hambraeus (c) om de energipolitiska
          </note>
          <note n="001ee141">
            BARN ry RUN Het ngt nan ROR FARAN kd 80
          </note>
          <note n="228df273">
            1985/86:209 av Ivar Franzén (c) om åtgärder för att minska beroendet
            av KOraRrallön:: ss ss. s sc sven ses böag KENTA 1985/86:171 av
            Per-Richard Molén (m) om eltillgångens bety- 500 för Te IONRIPORURON:
            +A 3 «&lt;a «ee tet STA or NRA NEAR 1985/86:173 av Hugo Hegeland
            (m) om planerna på export av
          </note>
          <note n="9e6e6f92"/>
          <note n="1b5af593">
            KON kIafSÖVREgnOGET saa svs og FANER SA FRE SIENNA RR 9” 1985/86:199
            (delvis) av Olof Johansson (c) om kärnkraftspoliti- MID oe AS
            2 0 8 je SRA NASN AA REN RSS KSSS NESS HORNE 97
          </note>
          <note n="77b88881">
            Meddelande om frågor 1985/86:542 av Maria Leissner (fp) om den
            partiella arbetslös-
          </note>
          <note n="7322065c">
            JöötöN SÖR NVÄNNOE 66 45.0: 005106 EVS Na KA NNE or RNE En RN
            102 1985/86:543 av Sten Andersson i Malmö (m) om konkurrensen
            inr NÖrSEkringlörstöleRöR &gt;: ssss ensam sa sea as KRR 102
          </note>
          <note n="26640373">
            1 Riksdagens protokoll 1985/86:137—-138
          </note>
          <note n="9d1e1c50">
            [FER AA OA SR at
          </note>
          <note n="9e6e6f92"/>
          <note n="9e6e6f92"/>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-198586--138/prot_198586__138-002.jp2/_view"/>
          <note n="9e6e6f92"/>
          <note n="9e6e6f92"/>
          <note n="e6806ef7">
            Prot. Kl. 19.30 1985/86 Svar på interpellationer 137-138 1985/86:173
            av Hugo Hegeland (m) om planerna på export av
          </note>
          <note n="e1dcee7e">
            kärnkraftsbyggnader (forts. från prot. 137) .............-- 1985/86:199
            (delvis) av Olof Johansson (c) om kärnkraftspoliti-
          </note>
          <note n="becb845b">
            NN (ER 10: AA DROG LI aa L Ass Ce seems ein NEKA 1985/86:170
            av Per-Richard Molén (m) om energibeskattningen 1985/86:169 av
            Per-Richard Molén (m) om underlaget för
          </note>
          <note n="b9f1228c">
            regeringens förslag om visst samgående på oljeområdet. . . .
            . 1985/86:189 av Nic Grönvall (m) om statens engagemang i OK FEOIOGR
            SINM Sorbon vr es dee ARN Meddelande om svar på interpellation
            1985/86:178
          </note>
          <note n="9e6e6f92"/>
          <note n="0cef41a8">
            Avgjort ärende
          </note>
          <note type="date" n="5f3bed1c">
            Måndagen den 12 maj
          </note>
          <note n="7bd2265f">
            Kl. 11.00 Val av en suppleant i finansutskottet «......sssssssssssrsrsrra
          </note>
          <note n="9e6e6f92"/>
          <note n="a3763245">
            105
          </note>
          <note n="3a7b773e">
            105 106
          </note>
          <note n="5b61bed3">
            108
          </note>
          <note n="67a9d6fe">
            108 114
          </note>
          <note n="9e6e6f92"/>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-198586--138/prot_198586__138-003.jp2/_view"/>
          <note n="9e6e6f92"/>
          <note n="5bf13cc7">
            1985/86:138
          </note>
          <note type="date" n="09c977cd">
            Måndagen den 12 maj em. KL. 19.30
          </note>
          <note n="1c015a14">
            13 $ Svar på interpellationerna 1985/86:173 och 199 (delvis)
            om exporten av kärnkraftsutrustning (forts. från prot. 137)
          </note>
          <note n="66f36efa" type="speaker">
            Anf. 73 Statsrådet BIRGITTA DAHL:
          </note>
          <note n="c0d99a47">
            Herr talman! Det svar som jag skulle vilja lämna gäller Olof
            Johansson, som tycker att jag inte svarar rakt på hans fråga.
            Jag vill säga att det inte är utan skäl. När det gäller en viss
            aspekt på exporten tycker jag att det genom olyckan i Tjernobyl
            har tillkommit omständigheter som ger anledning till eftertanke.
          </note>
          <note n="d3341246">
            Det grundläggande är att export är tillåten. Det är en fråga
            som har behandlats av riksdagen vid åtskilliga tillfällen, senast
            när den nya kärntekniklagen beslutades här i kammaren i januari
            1984. Frågan har för övrigt behandlats även därefter, i anslutning
            till budgetpropositioner och motioner. På den punkten har vi alltså
            en majoritet i riksdagen som anser att export skall vara tillåten
            men omgärdad med stränga regler vad gäller riskerna för missbruk
            och kärnvapenspridning.
          </note>
          <note n="15d48448">
            Jag vill säga att vi tillämpar den år 1984 skärpta lagstiftningen
            mycket strikt. Vi har också sagt nej i enskilda fall, liksom vi
            faktiskt inte lämnat saker och ting åt vare sig turen eller slumpen
            — det vill jag säga till Olof Johansson — utan det har förekommit
            underhandsbesked till industrin om lämpligheten eller olämpligheten
            av det ena och det andra.
          </note>
          <note n="837ddb2d">
            Men det som tillkommit och som jag tycker att vi måste fundera
            över är att man i debatten tagit upp frågan om man inte på motsvarande
            sätt som när det gäller risk för kärnvapenspridning borde pröva
            också säkerhetsfrågorna. Det är ingen alldeles enkel sak att ta
            ställning till, och jag tycker att vi kan unna oss att resonera
            och fundera över även detta.
          </note>
          <note n="132469bf">
            Därför var mitt svar utformat som det var.
          </note>
          <note type="speaker" n="226c81b7">
            Anf. 74 HUGO HEGELAND (m):
          </note>
          <u who="hugo_hegeland_06c04f" xml:id="i-62440291ceb7639f-0" next="i-62440291ceb7639f-5" n="a5a10a51">
            <seg n="a25a3075">
              Herr talman! Varför både jag och andra är intresserade av en
              precisering från Birgitta Dahl när det gäller export av kärnkraftverk
              är att det på s. 246 i propositionen om riktlinjer för energipolitiken
              står:
            </seg>
            <seg n="10086001">
              ”Vid utförsel till kärnvapenstaterna måste garantier föreligga
              för fredlig användning av det som levereras och IAEA-kontroll
              av att dessa garantier uppfylls. Därutöver sker i varje utförselärende
              en allmänpolitisk prövning.”
            </seg>
            <seg n="7e18664e">
              Det är denna prövning som är intressant. Man gör inte bara en
              säkerhetsbedömning utan också en allmänpolitisk prövning. Och
              det kan betyda
            </seg>
            <seg n="e4437327"/>
          </u>
          <note n="42357a0a">
            Prot. 1985/86:138 12 maj 1986
          </note>
          <u who="hugo_hegeland_06c04f" xml:id="i-62440291ceb7639f-1" prev="i-62440291ceb7639f-0" n="a5a10a51">
            <seg n="373461cc">
              Om exporten av kärnkraftsutrustning
            </seg>
            <seg n="e4437327"/>
          </u>
          <note n="a3763245">
            105
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-198586--138/prot_198586__138-004.jp2/_view"/>
          <note n="42357a0a">
            Prot. 1985/86:138 12 maj 1986
          </note>
          <u who="hugo_hegeland_06c04f" xml:id="i-62440291ceb7639f-4" prev="i-62440291ceb7639f-0" n="a5a10a51">
            <seg n="52696d44">
              Om energibeskattningen
            </seg>
          </u>
          <note n="7b733369">
            106
          </note>
          <u who="hugo_hegeland_06c04f" xml:id="i-62440291ceb7639f-5" prev="i-62440291ceb7639f-0" n="a5a10a51">
            <seg n="eb7469d2">
              ganska mycket. Därför måste det egentligen vara ganska svårt
              att förutse om regeringen tillåter export eller ej av kärnkraftverk.
            </seg>
            <seg n="dfd59a1d">
              Jag har deklarerat att jag är positiv till den inställning som
              regeringen hittills har visat, eftersom jag är helt övertygad
              om att kärnkraften har kommit för att stanna under rätt lång tid
              framåt. Då är det väl bara bra att Sverige utvecklar sina exportmöjligheter,
              för det betyder ju samtidigt att vi ökar våra kunskaper om kärnkraftsproduktion
              och därigenom kan öka säkerheten. Det är mycket viktigt att vi
              får behålla experterna när det gäller kärnkraftsproduktionen.
            </seg>
            <seg n="f6a2b7aa">
              Det är en realistisk hållning som regeringen har. Men man vet
              ju aldrig hur regeringen kommer att agera i varje enskilt fall.
            </seg>
            <seg n="78e093e0">
              Nu nämnde Birgitta Dahl att satsen att man skall göra det omöjliga
              möjligt skall tillskrivas Helga Henschen. Även regeringen kan
              mycket väl göra det till sitt motto att försöka göra det omöjliga
              möjligt. Inom moderata samlingspartiet har vi haft det länge.
              Man kan faktiskt gå ännu längre tillbaka i tiden. Det slog mig
              nämligen att kineserna har ett mycket gammalt ordspråk: ”Ingenting
              är omöjligt för den som obändigt vill.”
            </seg>
            <seg n="4abf2947">
              Det hänger givetvis på viljan om man väljer att vara realistisk
              och om man väljer att ta till vara den kompetens som ändå finns
              inom landet när det gäller kärnkraftsproduktion. Visserligen började
              vi inte med att välja på så sätt, men tack vare vår höga tekniska
              nivå och vårt höga tekniska kunnande har vi lyckats skapa en mycket
              hög säkerhet, även om kärnkraften aldrig kan bli helt säker.
            </seg>
          </u>
          <note n="161ee6f5">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="9b6eba26">
            14 $ Svar på interpellation 1985/86:170 om energibeskattningen
          </note>
          <note n="139d3cb8" type="speaker">
            Anf. 75 Statsrådet BIRGITTA DAHL:
          </note>
          <u who="birgitta_dahl_energiminist" xml:id="i-62440291ceb7639f-6" n="38b12741" next="i-62440291ceb7639f-7">
            <seg n="5872eb79">
              Herr talman! Per-Richard Molén har i en interpellation ställt
              fem frågor om energibeskattningen till mig.
            </seg>
            <seg n="9761ee14">
              En fråga avser vilka omedelbara åtgärder som jag är beredd att
              vidta för att eliminera de konkurrensnackdelar som, enligt Per-Richard
              Molén, regeringens förslag till höjda energiskatter skulle innebära
              för svensk energitung industri.
            </seg>
            <seg n="6a0e09a3">
              Regeringens förslag om bl.a. höjda energiskatter (prop. 1985/86:140)
              behandlas för närvarande av riksdagen. I propositionen anges att
              regeringen efter riksdagens behandling av frågan avser att se
              över besluten för de företag som har nedsättning av energiskatt.
              I det sammanhanget kan bl. a. konkurrenssituationen för energitunga
              industriföretag beaktas.
            </seg>
            <seg n="dd5807fd">
              De övriga frågorna avser vilka nackdelar som enligt min uppfattning
              finns med nuvarande energiskattesystem, vilka långsiktiga förändringar
              jag kan tänka mig för att åstadkomma internationell konkurrensneutralitet
              på energiområdet, vilka fördelar som ett mervärdeskattesystem
              kan ha ur industrioch energipolitisk synvinkel samt slutligen
              om jag är beredd att tillsätta en utredning med uppgift att se
              över energiskattesystemet och pröva frågan om mervärdebeskattning
              av energi.
            </seg>
            <seg n="e4437327"/>
            <seg n="e4437327"/>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-198586--138/prot_198586__138-005.jp2/_view"/>
          <u who="birgitta_dahl_energiminist" xml:id="i-62440291ceb7639f-7" prev="i-62440291ceb7639f-6" n="38b12741">
            <seg n="e4437327"/>
            <seg n="55d9c685">
              Den nuvarande ordningen med differentierade punktskatter på energi
              innebär att energibeskattningen kan utnyttjas som ett styrmedel
              för att nå de energipolitiska målen. Tillsammans med andra åtgärder
              har energiskattesystemet bidragit till energihushållning, minskat
              oljeberoende och effektivare energianvändning. Inte minst har
              industrin genom energisnålare tillverkningsprocesser, värmeåtervinning
              m. m. kunnat reducera sina kostnader för energi. För energitunga
              företag finns, med hänsyn till den konkurrenssituation som många
              av dessa företag befinner sig i, även möjlighet till nedsättning
              av energiskatten.
            </seg>
            <seg n="ff55b7aa">
              En mervärdebeskattning av energi skulle innebära att energiskatternas
              nuvarande roll som energipolitiska styrmedel begränsas. För några
              år sedan föreslog energiskattekommittén att energi skulle beskattas
              med en kombination av mervärdeskatt och särskild styrskatt. I
              likhet med flertalet remissinstanser ansåg regeringen och riksdagen
              att det föreslagna systemet innebar stora nackdelar och att differentierade
              punktskatter var att föredra.
            </seg>
            <seg n="f5f4e12e">
              Regeringens energipolitik har i allt väsentligt lyckats bra.
              Vi upplever nu t.o.m. att vissa energipolitiska mål uppnås snabbare
              än väntat, och det har varit möjligt att anpassa statens insatser
              till denna utveckling så att utgifterna för energipolitiska åtgärder
              kunnat minskas. Det är givetvis viktigt att regeringen bibehåller
              möjligheterna att effektivt styra utvecklingen på energiområdet.
              Mot bakgrund av att omfattningen av olika bidragssystem nu minskar
              kan energibeskattningens roll som generellt energipolitiskt styrmedel
              få ökad betydelse.
            </seg>
            <seg n="88dc38c5">
              Regeringen följer fortlöpande energibeskattningens effekter i
              olika avseenden. I den delvis nya situation som har uppkommit,
              främst genom de kraftigt sänkta oljepriserna, bör en samlad översyn
              av energibeskattningens utformning genomföras. Denna uppfattning
              har även framförts av riksdagens näringsutskott och skatteutskott.
            </seg>
          </u>
          <note n="f3988393" type="speaker">
            Anf. 76 PER-RICHARD MOLÉN (m):
          </note>
          <u who="per-richard_molen_62d280" xml:id="i-62440291ceb7639f-8" n="f93919b9" next="i-62440291ceb7639f-12">
            <seg n="55e8fddd">
              Herr talman! Jag vill tacka energiminister Birgitta Dahl för
              svaret. Det är värt att notera från interpellationssvaret att
              varken jag eller regeringen är speciellt nöjd med den nuvarande
              utformningen av det svenska energiskattesystemet. Redan i den
              proposition som riksdagen ännu inte har behandlat har regeringen
              sagt att den efter riksdagsbehandlingen skall se över hur de nya
              energiskatterna påverkar vissa företag och konkurrenssituationen
              för energitunga industriföretag.
            </seg>
            <seg n="74e97354">
              Vad man i och för sig, herr talman, kan tycka någonting om är
              om det inte hade varit önskvärt att göra denna analys, innan man
              lägger en proposition på riksdagens bord. Först kommer ett dåligt
              och brådstörtat förslag. Därefter öppnas dörren för ett dispenssystem
              under en inte speciellt definierad övergångstid. Var finns här
              det långsiktiga handlande som företagen behöver för att agera
              rationellt?
            </seg>
            <seg n="a1619efc">
              Energiskatterna har, som man kunnat se under de senare åren,
              blivit en skattekälla bland många andra. Det är inte energipolitiska
              utan mer finanspolitiska motiv som dikterat utformningen av det
              framlagda energiskatteförslaget. Näringslivet är på energiområdet
              en mjölkko när det gäller att ta in skatter. Varför, kan man fråga
              sig. Är det därför att vi internationellt
            </seg>
          </u>
          <note n="42357a0a">
            Prot. 1985/86:138 12 maj 1986
          </note>
          <u who="per-richard_molen_62d280" xml:id="i-62440291ceb7639f-9" prev="i-62440291ceb7639f-8" n="f93919b9">
            <seg n="52696d44">
              Om energibeskattningen
            </seg>
            <seg n="e4437327"/>
          </u>
          <note n="1f205ea4">
            107
          </note>
          <u who="per-richard_molen_62d280" xml:id="i-62440291ceb7639f-10" prev="i-62440291ceb7639f-8" n="f93919b9">
            <seg n="e4437327"/>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-198586--138/prot_198586__138-006.jp2/_view"/>
          <u who="per-richard_molen_62d280" xml:id="i-62440291ceb7639f-11" prev="i-62440291ceb7639f-8" n="f93919b9">
            <seg n="e4437327"/>
          </u>
          <note n="42357a0a">
            Prot. 1985/86:138 12 maj 1986
          </note>
          <note n="ea4ce0cc">
            Om regeringens förslag om visst samgående på oljeområdet, m.
            m.
          </note>
          <note n="5b61bed3">
            108
          </note>
          <u who="per-richard_molen_62d280" xml:id="i-62440291ceb7639f-12" prev="i-62440291ceb7639f-8" n="f93919b9">
            <seg n="06d38890">
              har låga priser på vår energi, speciellt elenergi?
            </seg>
            <seg n="06243d3c">
              Regeringen understryker på många ställen i kompletteringspropositionen
              från finansdepartementet att det är angeläget att öka konkurrenskraften
              för svenska exportföretag, och man är speciellt orolig när det
              gäller löneutvecklingen. Samtidigt drar man sig inte för att höja
              energiskatterna, och det har ju precis samma inverkan som en lönehöjning.
              Det rimmar alltså litet illa och verkar inte speciellt konsekvent.
              Att höja energiskatterna försämrar konkurrenskraften.
            </seg>
            <seg n="e280324b">
              I Finland övergår man nu till ett mervärdeskattesystem på energiområdet.
              Där förbättras konkurrenssituationen speciellt för de energitunga
              företagen. Speciellt är det massaindustrin där som gynnas. Den
              industrin kommer alltså att få fördelar i förhållande till den
              svenska, som inte på samma sätt har möjlighet att lyfta av energiskatterna.
              I Danmark har man redan detta system liksom i många andra EG-länder.
            </seg>
            <seg n="5d4f781b">
              I dagens ekonomiska och konjunkturpolitiska situation vore det
              motiverat, tycker jag, att reformera energibeskattningen i en
              riktning som stöder industrins konkurrensförutsättningar med en
              övergång till ett beskattningssystem som ökar enhetligheten i
              energibeskattningen och förbättrar industriföretagens verksamhetsmöjligheter,
              samtidigt som det stävjar ökningen av hushållens köpkraft. Det
              tycker jag är en åtgärd som i konjunkturpolitiskt rätt ögonblick
              stimulerar produktionen och sysselsättningen och påverkar den
              ekonomiska politiken i gynnsam riktning. Eftersom olja nu har
              blivit billigare orsakar en övergång just nu till ett mervärdeskattesystem
              inga väsentliga stegringar av konsumentpriserna. Det är därför
              nu som vi har tillfälle att övergå till det mervärdeskattesystem
              på energiområdet som finns inom EG och en del andra länder. Dröjer
              vi, eller tvekar vi, kommer vi, herr talman, att bli fast i ett
              dispenssystem som varken jag eller Birgitta Dahl tycker är bra
              — eller hur?
            </seg>
            <seg n="32f11f22">
              Jag noterar i slutet av svaret att man från regeringens sida
              skall göra en samlad översyn, och jag vet efter alla de turer
              vi har haft inte minst i näringsutskottet att en utredning kommer
              till stånd. Vi får hoppas att regeringen, när den formulerar sina
              direktiv, kommer att låta denna utredning få omfatta även en mervärdeskatt
              på energiområdet.
            </seg>
          </u>
          <note n="161ee6f5">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="a50e597e">
            15 $ Svar på interpellationerna 1985/86:169 och 189 om regeringens
            förslag om visst samgående på oljeområdet, m. m.
          </note>
          <note n="41a22d39" type="speaker">
            Anf. 77 Statsrådet BIRGITTA DAHL:
          </note>
          <u who="birgitta_dahl_energiminist" xml:id="i-62440291ceb7639f-13" n="38b12741" next="i-62440291ceb7639f-14">
            <seg n="130da1a1">
              Herr talman! Per-Richard Molén har ställt ett antal frågor till
              industriministern om riksdagens underlag för bedömning av regeringens
              propositioner. Eftersom frågorna främst rör regeringens proposition
              1985/86:139 om vissa oljebolagsfrågor, ankommer det på mig som
              ansvarig för energifrågorna att besvara interpellationen.
            </seg>
            <seg n="e5d78cb9">
              Vidare har Nic Grönvall ställt frågor till mig angående statens
              engagemang i prospektering efter och utvinning av olja och naturgas.
            </seg>
            <seg n="e4437327"/>
            <seg n="e4437327"/>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-198586--138/prot_198586__138-007.jp2/_view"/>
          <u who="birgitta_dahl_energiminist" xml:id="i-62440291ceb7639f-14" prev="i-62440291ceb7639f-13" n="38b12741">
            <seg n="e4437327"/>
            <seg n="4d1c016a">
              Jag besvarar interpellanternas frågor i ett sammanhang.
            </seg>
            <seg n="287846e2">
              Per-Richard Moléns första fråga rör riksdagens beslutsunderlag.
              Självfallet anser jag att riksdagen skall ha tillräckligt underlag
              för sina beslut. Normalt utgörs detta av propositioner och det
              ytterligare underlag som framkommer vid utskottsberedningen av
              regeringens förslag. I samband med utskottsberedningen är regeringen
              för sin del, som Per-Richard Molén vet, alltid beredd att förse
              utskotten med det underlag som regeringen förfogar över.
            </seg>
            <seg n="47793f44">
              När det gäller Per-Richard Moléns övriga frågor anser jag att
              propositionen om vissa oljebolagsfrågor — även med beaktande av
              att riksdagen tidigare beviljat medel till Svenska Petroleum (SP)
              — ger ett relevant beslutsunderlag. Jag vill framhålla att jag
              ser ifrågavarande proposition som ett led i genomförandet av de
              oljepolitiska riktlinjer som riksdagen godkände våren 1984. Regeringen
              fick vid detta tillfälle bl. a. riksdagens bemyndigande att avyttra
              statens aktier i SP eller vidta åtgärder för att minska statens
              andel i bolaget. I den nu aktuella propositionen har jag redogjort
              för vilka kriterier och krav från statens sida som gällt för samgående
              mellan SP och OK. Jag har också översiktligt redogjort för de
              avtal som reglerar berörda företags mellanhavanden. Av konkurrensskäl
              har, som Per-Richard Molén säkert inser, det inte varit möjligt
              att till propositionen foga ingångna avtal. Detta material har
              däremot under hand ställts till näringsutskottets förfogande.
            </seg>
            <seg n="5395608d">
              Jag går nu över till Nic Grönvalls frågor. De två första gäller
              utnyttjandet av de s.k. särskilda bidragen för prospektering efter
              olja och naturgas. I propositionen om vissa oljebolagsfrågor,
              som nu ligger på riksdagens bord, hemställer regeringen om riksdagens
              bemyndigande att ändra föreskrifterna för de särskilda bidragen
              så att de kan utnyttjas av bolag inom OKP- koncernen. Beträffande
              återbetalning av bidrag gäller för närvarande att bidrag skall
              återbetalas om ett projekt överlåts till externa intressenter.
              Återbetalningsskyldighet föreligger däremot inte om ersättningen
              för överlåtelse uppnår högst nedlagda kostnader och ersättningen
              används i annat prospekteringsprojekt. Om vinst uppkommer vid
              utvinning eller vid överlåtelse skall två tredjedelar av vinsten
              tillfalla staten. Syftet med den nya finansieringsordningen på
              prospekteringsområdet, som riksdagen tog beslut om våren 1984,
              var bl.a. att möjliggöra en överbryggning till egenfinansiering
              av SP-koncernens prospekteringsinsatser. Om regeringen efter en
              rimlig överbryggningsperiod finner att utbetalda bidrag inte använts
              för avsett ändamål, kan frågan om återbetalning aktualiseras.
              På Nic Grönvalls sista fråga vill jag säga att regeringen inte
              avser att förhindra att OKP/SPE fullföljer SP-koncernens åtaganden
              i Ula-projektet. Det statliga garantiåtagandet ligger fast.
            </seg>
          </u>
          <note n="c68b68e1" type="speaker">
            Anf. 78 PER-RICHARD MOLÉN (m):
          </note>
          <u who="per-richard_molen_62d280" xml:id="i-62440291ceb7639f-15" n="f93919b9" next="i-62440291ceb7639f-20">
            <seg n="b7316573">
              Herr talman! Jag vill tacka energiminister Birgitta Dahl för
              också det här svaret.
            </seg>
            <seg n="cac9626b">
              Men jag kan inte göra henne helt glad. Inledningsvis vill jag
              konstatera att även om svaret beskriver en sak, så blir inte propositionen
              så mycket bättre av det. Det här är en dålig proposition. Den
              är tämligen innehållslös. Om energiministern och jag skulle teckna
              aktier i det här bolaget — och hade
            </seg>
            <seg n="e4437327"/>
          </u>
          <note n="42357a0a">
            Prot. 1985/86:138 12 maj 1986
          </note>
          <note n="ea4ce0cc">
            Om regeringens förslag om visst samgående på oljeområdet, m.
            m.
          </note>
          <note n="23a5a70a">
            109
          </note>
          <u who="per-richard_molen_62d280" xml:id="i-62440291ceb7639f-16" prev="i-62440291ceb7639f-15" n="f93919b9">
            <seg n="e4437327"/>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-198586--138/prot_198586__138-008.jp2/_view"/>
          <note n="42357a0a">
            Prot. 1985/86:138 12 maj 1986
          </note>
          <u who="per-richard_molen_62d280" xml:id="i-62440291ceb7639f-18" prev="i-62440291ceb7639f-15" n="f93919b9">
            <seg n="9f04da30">
              Om regeringens förslag
            </seg>
          </u>
          <note n="2cf9046c">
            om visst samgående på oljeområdet, m. m.
          </note>
          <note n="b0fc53f9">
            110
          </note>
          <u who="per-richard_molen_62d280" xml:id="i-62440291ceb7639f-19" prev="i-62440291ceb7639f-15" n="f93919b9">
            <seg n="557054e8">
              möjlighet till det — så tror jag inte att någon av oss skulle
              vara speciellt nöjd med att göra de egna privatekonomiska bedömningarna
              utifrån det dokument som energidepartementet vid det här tillfället
              har åstadkommit.
            </seg>
            <seg n="06a516a5">
              Birgitta Dahl hänvisar till ett material som vi i näringsutskottet
              har tillgång till, och det är helt riktigt. Men SP, Svenska Petroleum,
              är ett statligt bolag som under årens lopp har fått hundratals
              miljoner kronor av skattebetalarnas pengar. Därför finns det all
              anledning att litet mera ingående redovisa förhållandena i en
              offentlig debatt. Men hur skall vi, Birgitta Dahl, kunna föra
              en offentlig debatt i en fråga som denna — det rör sig ju här
              om mycket pengar — om materialet inte redovisas i propositionen?
              Man har mer eller mindre hemligstämplat materialet.
            </seg>
            <seg n="49f888b4">
              Det är mycket i detta sammanhang som är egendomligt. Tre nya
              bolag går in som ägare, enligt propositionen, med i stort sett
              samma värden. Det enda bolag som går in med riktiga värden och
              som man kan bedöma i propositionen är Neste, det finska oljebolaget.
              Av det material som man kan ta del av framgår att SP:s värdering
              i sig är mycket väl beskriven. Däremot sägs det mycket litet om
              OK. Om det är någonting som energiministern borde vara angelägen
              om att redovisa och klarlägga, är det just kopplingen mellan OK
              och staten. OK kopplas ju ändå i den allmänna debatten i rätt
              stor utsträckning ihop med den s.k. rörelsen. Det gör att man
              ställer ytterligare krav i detta sammanhang. Om man mera från
              ekonomens synvinkel ser på detta, finner man att själva varulagervärderingen
              är lustig. I vanliga fall brukar man vid en varulagervärdering
              värdera lagret antingen till anskaffningsvärdet eller också till
              återanskaffningsvärdet. Men här tar man fasta på det lägsta av
              anskaffningsvärdet och nettoförsäljningsvärdet.
            </seg>
            <seg n="f232166a">
              Som en följd av nedgången i oljepriserna under de gångna månaderna
              är det återanskaffningsvärdet, inte nettoförsäljningsvärdet eller
              anskaffningsvärdet, som är lägst. Det innebär att det nya bolaget
              går in som ägare med ett varulager från OK som kommer att vara
              övervärderat. SP — det statliga bolaget — skriver ned sitt aktiekapital
              från 275 milj. kr. till 150 milj. kr. Man kan fråga: Varför gör
              man det? Är det för att bereda väg för majoritetsägande från OK:s
              sida? Dessa frågor bör allmänheten kunna få ett svar på.
            </seg>
            <seg n="a4a7deb5">
              Det nya bolaget skall ha ett alldeles speciellt privilegium,
              nämligen att leverera oljeprodukter till OK-föreningar. Hur skall
              prissättningen ske? Hur kommer konkurrensinslaget ur statens synvinkel
              sett att kunna påverka ekonomin? Det är ju vi svenska medborgare,
              vi skattebetalare, som är delägare i detta bolag. Risken är att
              människor upplever detta så, att skattemedel pumpas in i OK.
            </seg>
            <seg n="50089d80">
              Hur är OK Cracker värderat? Det företaget har ju gått dåligt.
              Hur har man behandlat de dolda förlusterna i detta sammanhang?
            </seg>
            <seg n="ea9d166d">
              Herr talman! Sedan till en annan sak som jag tycker är rätt bekymmersam.
              Det gäller Neste. Detta bolag har rätt att varje år leverera 600
              000 m? oljeprodukter — olja eller bensin — till Sverige, en import
              som tidigare i rätt hög grad har skett från Sovjetunionen.
            </seg>
            <seg n="9ba165b2">
              Konsekvensen av regeringens proposition blir att vi kommer att
              köpa oljeprodukter från Finland, som får utrymme att öka eller
              att bibehålla sin handel med Sovjetunionen, medan vi förlorar
              valuta. Dessutom får svenska företag mindre möjligheter att leverera
              till Sovjetunionen.
            </seg>
            <seg n="e4437327"/>
            <seg n="e4437327"/>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-198586--138/prot_198586__138-009.jp2/_view"/>
          <u who="per-richard_molen_62d280" xml:id="i-62440291ceb7639f-20" prev="i-62440291ceb7639f-15" n="f93919b9">
            <seg n="e4437327"/>
            <seg n="70db2a1a">
              Herr talman! Såvitt jag förstår gynnar regeringen OK samtidigt
              som den missgynnar den svenska industrin i övrigt när det gäller
              den svenska industrins möjligheter att behålla eller öka marknadsandelarna.
            </seg>
            <seg n="3429bb6a">
              Vad säger man från de andra oljebolagens sida? Är det här fråga
              om ett inslag av fri och öppen konkurrens?
            </seg>
            <seg n="8abf003f">
              Jag har alltså, herr talman, ställt många frågor, och jag vore
              tacksam om de besvarades.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="fdb65526">
            Anf. 79 NIC GRÖNVALL (m):
          </note>
          <u who="nic_gronvall_eade28" xml:id="i-8fa1b514b9b69948-0" next="i-8fa1b514b9b69948-5" n="40ca9b40">
            <seg n="71333490">
              Herr talman! Tack för svaret, fru statsråd!
            </seg>
            <seg n="7f935973">
              Det finns ingen anledning att här i afton föra en djup debatt
              om OKP-bolagets bildande, eftersom frågan snart kommer upp i riksdagen
              igen. I denna debatt skulle jag ändå kunna peka på frågor som
              borde belysas bättre, i varje fall senast i den kommande riksdagsdebatten,
              vare sig statsrådet deltar i den eller inte. Till att börja med
              vill jag kommentera de svar jag har fått på följande sätt.
            </seg>
            <seg n="53905f42">
              I den proposition där OKP-bolagets bildande behandlas begär statsrådet
              helt riktigt, som anförs i svaret, ändrade regler för de särskilda
              bidragen så att de skall bli tillgängliga för OKP-koncernen. Jag
              vill emellertid peka på att det i den proposition om vissa oljebolagsfrågor
              som låg som underlag för den ändrade finansieringsformen för SP-bolaget
              och i näringsutskottets betänkande i anledning av den propositionen
              underströks just det statliga intresset av deltagande i försörjningstrygghet
              och strukturomvandling i oljebranschen. Det är ett klart faktum
              att OKP-koncernen icke längre är ett statligt bolag, utan det
              är ett bolag som står under total dominans av enskilda intressen.
              Genom de vetoregler som har överenskommits mellan de nya aktieägarna
              i OKP-koncernen kan var och en av aktieägarna blockera bolagets
              utveckling.
            </seg>
            <seg n="0d4344af">
              Det är alltså en helt förändrad situation som den socialdemokratiska
              regeringen nu tar till intäkt för att låta skattebetalarnas finansieringsstöd
              för det tidigare statliga bolaget föras vidare till det privatägda,
              folkrörelsedominerade OKP-bolaget. Det är ett övergrepp mot den
              tidigare tanken om statens dominans och statens intresse av dominans
              och deltagande i oljebranschen som är värt att uppmärksammas och
              som kräver fler förklaringar än dem som har givits i propositionen
              — i stort sett på tre rader.
            </seg>
            <seg n="8cabc127">
              Om jag sedan går vidare till återbetalningsfrågan nämner statsrådet
              i sitt svar att de nuvarande reglerna innebär att återbetalning
              skall ske om överlåtelse av projektet sker till externa intressenter.
              Jag kan inte se detta som annat än en verklig överlåtelse till
              externa intressenter. Nu överförs dessa projekt till ett av enskilda
              intressen dominerat företag. Det är visserligen samma juridiska
              person, men genom de åtgärder som statsrådet medverkar till kommer
              detta bolag att helt domineras av enskilda intressen.
            </seg>
            <seg n="8041909e">
              Det finns, herr talman, ett intressant område just när det gäller
              garantierna som jag gärna vill ta upp här. Jag väntar mig inte
              att statsrådet kan besvara frågan i kväll, men jag ser fram mot
              svaret i den kommande debatten här i riksdagen. Det var nämligen
              så att SP-koncernen i den handling som gavs ut för ett år sedan,
              i april 1985, undersökte vilka intressen som svensk industri kunde
              ha av att köpa in sig i Svenska Petroleum Exploration A/S, dvs.
              det
            </seg>
            <seg n="e4437327"/>
          </u>
          <note n="42357a0a">
            Prot. 1985/86:138 12 maj 1986
          </note>
          <note n="ea4ce0cc">
            Om regeringens förslag om visst samgående på oljeområdet, m.
            m.
          </note>
          <note n="daf492a8">
            111
          </note>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-198586--138/prot_198586__138-010.jp2/_view"/>
          <u who="nic_gronvall_eade28" xml:id="i-8fa1b514b9b69948-3" prev="i-8fa1b514b9b69948-0" n="40ca9b40">
            <seg n="e4437327"/>
          </u>
          <note n="42357a0a">
            Prot. 1985/86:138 12 maj 1986
          </note>
          <u who="nic_gronvall_eade28" xml:id="i-8fa1b514b9b69948-4" prev="i-8fa1b514b9b69948-0" n="40ca9b40">
            <seg n="9f04da30">
              Om regeringens förslag
            </seg>
          </u>
          <note n="2cf9046c">
            om visst samgående på oljeområdet, m. m.
          </note>
          <note n="698b6438">
            112
          </note>
          <u who="nic_gronvall_eade28" xml:id="i-8fa1b514b9b69948-5" prev="i-8fa1b514b9b69948-0" n="40ca9b40">
            <seg n="4e52b5c1">
              norska dotterbolaget till SPE. I detta dotterbolag fanns intressen
              på den norska kontinentalsockeln, och SP-koncernen gick ut och
              sade: Vårt bolag är värt 480 milj. kr. Vill ni köpa andelar i
              det?
            </seg>
            <seg n="612b49f1">
              Det är värt att notera, herr talman, och det bör verkligen uppmärksammas
              att hälften av detta bolag i dag säljs för 1 kr. Man kan fråga
              sig vad det är för tragedier som har inträffat och som har gjort
              att SPE A/S har fallit med 480 milj. kr. i värde på ett år — detta
              är något som väntar på sin förklaring.
            </seg>
            <seg n="2f19377a">
              Det viktiga i detta sammanhang är dock, fru statsråd, att SP
              i detta prospekt nämner att SP:s förvärv av andel i Ula-fältet
              gick till så att man förvärvade 15 96 av Conocos andel mot att
              SP åtog sig att finansiera utbyggnaden av fältet också för Conocos
              del. Återbetalning med ränta sker ur 90 Jo av Conocos nettokassaflöde
              från fältet. SPE A/S har ingen regressrätt.
            </seg>
            <seg n="b66a8adb">
              Detta måste betyda, fru statsråd, att de svenska skattebetalarna
              har ställt pengar till förfogande för det amerikanska oljebolaget
              Conoco, som skall betala ur nettokassaflöde. Nu vet vi att vid
              ett pris av 15 dollar per fat, vilket är dagens notering, förlorar
              det här projektet omkring 100 milj. kr. under de kommande tre
              åren. Det uppkommer alltså inget nettokassaflöde för Conoco. Då
              frågar jag statsrådet: Betyder detta att svenska skattebetalare
              finansierar förluster för Conoco under de kommande tre åren? Det
              är en fråga som jag antar att fler än jag vill ha ett svar på.
            </seg>
            <seg n="646f8086">
              Under de 20 sekunder som återstår av min taletid vill jag påpeka
              att jag förstår att regeringen inte är beredd att stoppa utbyggnaden
              av Ula-fältet. Det går inte längre. Jag skall bara inför riksdagen
              konstatera att om resultatet när det gäller detta fält blir sådant
              som det nu ser ut att bli, kommer det att röra sig om en förlust
              på 100 miljoner på tre år.
            </seg>
            <seg n="e4437327"/>
            <seg n="e4437327"/>
            <seg n="e4437327"/>
          </u>
          <note n="e0854302" type="speaker">
            Anf. 80 Statsrådet BIRGITTA DAHL:
          </note>
          <u who="birgitta_dahl_energiminist" xml:id="i-d61a0a0bf3d70222-0" n="38b12741">
            <seg n="e4437327"/>
            <seg n="05a9dda3">
              Herr talman! Jag var i och för sig litet överraskad över att
              få interpellationer i ett ärende som för närvarande är föremål
              för riksdagens behandling, liksom över att interpellationerna
              framställdes av en ledamot resp. en suppleant i det utskott som
              granskar den ifrågavarande propositionen. Ni har full tillgång
              till all den information ni behöver för att kunna granska ärendet.
              Jag tror inte att ni kan klaga på öppenheten och beredvilligheten
              från regeringens sida att i de sammanhangen svara på frågor om
              den här saken.
            </seg>
            <seg n="e9977159">
              Jag tycker att, liksom interpellanterna antydde, debatten i huvudsak
              bör föras när vi här i kammaren senare i vår skall diskutera regeringens
              proposition och utskottets betänkande. Emellertid vill jag efter
              det som har sagts här i kväll klargöra något som kanske är oklart
              fast det inte borde vara det. Det avtal om vissa beredskapsoch
              försörjningsuppgifter som finns syftar till att klargöra vilka
              statliga intressen som det nya bolaget med sin nya ägarkonstellation
              skall garantera. Dit hör naturligtvis den verksamhet när det gäller
              prospektering och utvinning av olja och naturgas som har att göra
              med vår försörjningsberedskap och som vi har diskuterat här i
              kväll.
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-198586--138/prot_198586__138-011.jp2/_view"/>
          <note n="f2a7e88f" type="speaker">
            Anf. 81 PER-RICHARD MOLÉN (m):
          </note>
          <u who="per-richard_molen_62d280" xml:id="i-8fa1b514b9b69948-7" n="f93919b9">
            <seg n="6bce6355">
              Herr talman! Jag håller helt med energiminister Birgitta Dahl
              om att det kanske är litet ovanligt att under utskottsberedningen
              av en proposition diskutera ärendet via en interpellation. Men
              den här propositionens utformning tycker jag rent principiellt
              att det finns all anledning att ta upp till diskussion vid ett
              sådant här tillfälle. Den är, som jag sade tidigare, så kolossalt
              allmänt hållen att man inte på något sätt kan bilda sig en uppfattning
              om de affärsmässiga bedömningar som ligger bakom denna affärstransaktion.
              Jag tycker att detta är beklagligt. Jag hoppas att det är ett
              undantag som bekräftar regeln och att de propositioner som kommer
              från industridepartementet framöver kommer att vara betydligt
              mer innehållsrika. Det är gynnsammare och skapar bättre förutsättningar
              för en riktig och mer utförlig debatt.
            </seg>
          </u>
          <note type="speaker" n="6020c837">
            Anf. 82 NIC GRÖNVALL (m):
          </note>
          <u who="nic_gronvall_eade28" xml:id="i-8fa1b514b9b69948-8" next="i-8fa1b514b9b69948-12" n="40ca9b40">
            <seg n="e3432e7b">
              Herr talman! Låt mig ge några bra exempel på varför vi här interpellerar.
              I propositionen finns det alltså tre rader som talar om att OKP-koncernen
              bör få tillgång till de särskilda prospekteringsmedel som finns
              i det tidigare beslutet. Detta lilla uttalande inrymmer att statsrådet
              vill göra tillgängligt för ett privatägt bolag outnyttjade resurser.
              Vi anvisade i riksdagen 540 miljoner, och jag tror att omkring
              300 miljoner har lyfts. Det finns 140 milj. kr. att hämta. Nu
              får OK-dominerade OKP hämta de 140 miljonerna. Det nämns inte
              ett ord om detta i propositionen. Detta fick man gräva i för att
              få fram genom hearings i näringsutskottet.
            </seg>
            <seg n="b01d5a72">
              Statsrådet säger att vi har full tillgång till all information.
              Jag har respekt för industridepartementets sätt att behandla oss.
              Ni behandlar oss just, men det material som finns i näringsutskottet
              är inte just. I detta material står att man betalar för OK:s marknadsandel
              — vad det nu är för något — hundratals miljoner för att få balans
              i bolaget. Men det står inte ett ord om hur man kan betala så
              mycket pengar för en marknadsandel som förra året sammantaget
              tillförde bensinbranschen 1 miljard kronor i förluster. Hur kan
              man värdera den marknadsandelen till flera hundra miljoner kronor?
              Vi kunde åtminstone få en förklaring till hur regeringen resonerar.
              Hur kan denna andel vara värd 200 milj. kr.? — Därför står vi
              här och diskuterar.
            </seg>
            <seg n="31ba51c2">
              Så till slut: De statliga intressena som skall tillgodoses, säger
              statsrådet, är preciserade. Ja, det finns t.o.m. avtal om det.
              I dessa avtal står mycket tydligt hur OKP skall fungera, i precis
              samma roll som statsrådet alltid har tyckt att SP skall ha. Men
              det finns också ett avtal som säger att de andra aktieägarna kan
              blockera fullföljandet. De har vetorätt. Vi skall veta att Neste
              har rätt stort intresse av att sälja rysk råolja, och det företaget
              har intressen som är mycket motstående svenska statens när det
              gäller försörjningstrygghet, strukturrationalisering i oljebranschen
              osv.
            </seg>
            <seg n="0bc03867">
              I propositionen finns det inte ett ord om hur man vill lösa intressekonflikten
              mellan aktieägarna. Då känns det ganska angeläget att få diskutera
              dessa frågor på grundval av en interpellation men framför allt
              att få flagga för att vi
            </seg>
            <seg n="e4437327"/>
          </u>
          <note n="42357a0a">
            Prot. 1985/86:138 12 maj 1986
          </note>
          <note n="ea4ce0cc">
            Om regeringens förslag om visst samgående på oljeområdet, m.
            m.
          </note>
          <note n="bdc7fc05">
            113
          </note>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-198586--138/prot_198586__138-012.jp2/_view"/>
          <note n="42357a0a">
            Prot. 1985/86:138 12 maj 1986
          </note>
          <note n="df658fd8">
            Meddelande om interpellationssvar
          </note>
          <note n="ae6503c4">
            114
          </note>
          <u who="nic_gronvall_eade28" xml:id="i-8fa1b514b9b69948-12" prev="i-8fa1b514b9b69948-8" n="40ca9b40">
            <seg n="c2de8a10">
              vill ha svar på dessa frågeställningar, i varje fall senast i
              den kommande riksdagsdebatten.
            </seg>
          </u>
          <note n="161ee6f5">
            Överläggningen var härmed avslutad.
          </note>
          <note n="d1e73459">
            16 $ Meddelande om svar på interpellation 1985/86:178
          </note>
          <note n="283525d9" type="speaker">
            Anf. 83 Statsrådet BIRGITTA DAHL:
          </note>
          <u who="birgitta_dahl_energiminist" xml:id="i-8fa1b514b9b69948-13" n="38b12741" next="i-8fa1b514b9b69948-21">
            <seg n="c22f5547">
              Herr talman! Med hänvisning till riksdagsordningen får jag meddela
              att jag på grund av resor inte har tillfälle att inom föreskriven
              tid besvara Oswald Söderqvists interpellation om åtgärder för
              att rädda sälarna i Östersjön från
            </seg>
          </u>
          <note n="0a38fa80">
            utrotning. Jag avser att besvara interpellationen måndagen den
            26 maj 1986.
          </note>
          <note n="ff7c4c4e">
            17 $&amp; Föredrogs och hänvisades Proposition 1985/86:173 till utbildningsutskottet
          </note>
          <note n="6dfd9d00">
            18 $ Föredrogs men bordlades åter Skatteutskottets betänkande
            1985/86:46 Justitieutskottets betänkanden 1985/86:26 och 28 Kulturutskottets
            betänkande 1985/86:17
          </note>
          <note n="f7552678">
            19 &amp; Kammaren åtskildes kl. 20.08.
          </note>
          <note n="87436c80">
            In fidem
          </note>
          <note n="5212c3c6">
            TOM T:SON THYBLAD
          </note>
          <note n="2f11e151">
            /Gunborg Apelgren
          </note>
          <u who="birgitta_dahl_energiminist" xml:id="i-8fa1b514b9b69948-14" prev="i-8fa1b514b9b69948-13" n="38b12741">
            <seg n="e4437327"/>
            <seg n="e4437327"/>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-198586--138/prot_198586__138-013.jp2/_view"/>
          <note n="946f73b9">
            Förteckning över talare (Siffrorna avser sida i protokollen)
          </note>
          <note type="date" n="5f3bed1c">
            Måndagen den 12 maj
          </note>
          <note n="200e8d77">
            Kl. 11.00
          </note>
          <note n="4626e276">
            Talmannen 58, 64, 69
          </note>
          <note n="971431a9">
            Andre vice talmannen 3, 39 Bolander, Gunhild (c) 66, 75 Carlsson,
            Ingvar, statsminister 3 Cars, Hadar (fp) 4, 58
          </note>
          <note n="03b3935c">
            Claesson, Viola (vpk) 46
          </note>
          <note n="1ba9e325">
            Dahl, Birgitta, statsråd 5, 31, 39, 40, 45, 65, 74, 78, 79, 80,
            84, 91, 97 De Geer, Lars (fp) 88, 93, 96 Eliasson, Ingemar (fp)
            16, 34, 42 Eriksson, Per-Ola (c) 68, 76
          </note>
          <note n="5ebf1724">
            Fiskesjö, Bertil, tredje vice talman (c) 69, 76 Franzén, Ivar
            (c) 60, 64, 87, 92, 95 Granstedt, Pär (c) 72, 77, 79 Grönvall,
            Nic (m) 64
          </note>
          <note n="064e8d38">
            Hambraeus, Birgitta (c) 55, 82, 90, 95 Hasselström Nyvall, Ingrid
            (fp) 73, 79 Hegeland, Hugo (m) 98
          </note>
          <note n="8f46936e">
            Johansson, Olof (c) 21, 35, 43, 100 Molén, Per-Richard (m) 52,
            86, 94 Pettersson, Lennart (s) 28, 38, 44 Svensson, Alf (c) 49
          </note>
          <note n="80a1159c">
            Unckel, Per (m) 12, 33, 41
          </note>
          <note n="fac7a674">
            Werner, Lars (vpk) 25, 36, 43
          </note>
          <note n="86798a39">
            Östh, Rosa (c) 70, 77, 79
          </note>
          <u who="birgitta_dahl_energiminist" xml:id="i-8fa1b514b9b69948-16" prev="i-8fa1b514b9b69948-13" n="38b12741">
            <seg n="ede74b3f">
              Kl. 19.30
            </seg>
          </u>
          <note n="5d532c3c">
            Dahl, Birgitta, statsråd 105, 106, 108, 112, 114 Grönvall, Nic
            (m) 111, 113
          </note>
          <u who="birgitta_dahl_energiminist" xml:id="i-8fa1b514b9b69948-17" prev="i-8fa1b514b9b69948-13" n="38b12741">
            <seg n="97ea0139">
              Hegeland, Hugo (m) 105
            </seg>
          </u>
          <note n="860be4bd">
            Molén, Per-Richard (m) 107, 109, 113
          </note>
          <note n="b170a531">
            Prot. 1985/86 137—138
          </note>
          <u who="birgitta_dahl_energiminist" xml:id="i-8fa1b514b9b69948-19" prev="i-8fa1b514b9b69948-13" n="38b12741">
            <seg n="e4437327"/>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-198586--138/prot_198586__138-014.jp2/_view"/>
          <u who="birgitta_dahl_energiminist" xml:id="i-8fa1b514b9b69948-20" prev="i-8fa1b514b9b69948-13" n="38b12741">
            <seg n="e4437327"/>
            <seg n="e4437327"/>
          </u>
          <note n="71973373">
            gotab Helsingfors 1986 11129
          </note>
          <u who="birgitta_dahl_energiminist" xml:id="i-8fa1b514b9b69948-21" prev="i-8fa1b514b9b69948-13" n="38b12741">
            <seg n="e4437327"/>
          </u>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
