<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1890</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1890</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1891--ak--44">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1891--ak--44</head>
          <docDate when="1891-05-04">1891-05-04</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GPPnYwF8NNkX5GLXUbJH91">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-PK9tW24y82n55FzY9X9zzG">
            1891. Andra Kammaren. N:o 44,
          </note>
          <note xml:id="i-RCYVNKyjughPRJPxuvbXhi" type="date">
            Måndagen den 4 Maj.
          </note>
          <note xml:id="i-Es9rPhcFjkUtbv6YR8w8QU">
            KL. 11 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-RMsS9TDyy8Rx2b3cHtpoAZ">
            8
          </note>
          <note xml:id="i-BjafymqLkoCE4sxxWc6biQ">
            Justerades protokollet för den 27 nästlidne april.
          </note>
          <note xml:id="i-Wa4yT92RTA29JNrL2ZbncG">
            8:12.
          </note>
          <note xml:id="i-EUrpD3inLciqgU8WbMpPee">
            Efter föredragning af Kongl. Maj:ts i senaste sammanträdet aflemnade
            proposition till Riksdagen angående förbud för barn att nattetid
            idka viss försäljning m. m. hänvisades densamma till behandling
            af lagutskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-RCqwkEss3JxFNXp5bbpPHc">
            8
          </note>
          <note xml:id="i-REJnmxy7TVVLzzexLgPbgf">
            Föredrogos och bordlades för andra gången:
          </note>
          <note xml:id="i-6MTWVYFmqqtK2HFP5Hpvm5">
            konstitutionsutskottets utlåtande n:o 10; samt statsutskottets
            utlåtanden n:is 5 a, 8 a, 55, 56, 57 och 58.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-FxhamdG619iKbKxQe5pWpE">
            § 4.
          </note>
          <note xml:id="i-Pa13zJKnFJUUQPcXo4H8qx">
            Efter föredragning vidare af statsutskottets memorial, n:o 59,
            i anledning af kamrarnes skiljaktiga beslut angående en i statsutskottets
            memorial, n:o 52, föreslagen voteringsproposition, lades utskottets
            anmälan till handlingarne och bifölls hvad utskottet derefter
            hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-4HFGaE97oiJhwrhz45zPP3">
            Andra Kammarens Prot, 1891. N:o 44. I
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HXqvY8j8dpFSnj6tM4fj5W" type="date">
            N:o 44. 2 Måndagen den 4 Maj, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-PGa4uTsang4JYYAK7oaLMr">
            KR
          </note>
          <note xml:id="i-Rzh3wbCLFBD4hf7KyUqq8c">
            e&amp;.
          </note>
          <u xml:id="i-6a4M4DHGHX5aKcSyBNMWwp" who="unknown">
            <seg xml:id="i-UAkS6hZgzPMLaBZBLWPmM9">
              FIP
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4HBeHCQDTtgVsVbRFD9rQd">
            Föredrogos, men blefvo å nyo bordlagda:
          </note>
          <note xml:id="i-9AukrhsqxKQPNN86zTnh9E">
            statsutskottets utlåtande n:is 60 och 61; samt bevillningsutskottets
            betänkande n:o 16.
          </note>
          <note xml:id="i-9WZ5tggpSD67X5cGpeG8rv">
            86.
          </note>
          <note xml:id="i-b7ftGce9LTeQsZYABfha3">
            Härefter föredrogs bevillningsutskottets memorial, n:o 17, i
            anledning af kamrarnes skiljaktiga beslut rörande 2:a och 20:e
            punkterna af utskottets betänkande, n:o 10, angående ännu oafgjorda
            delar af tullbevillningen.
          </note>
          <note xml:id="i-CsyYwASVPtTkSTMTss6jMc">
            Den i punkten 1 föreslagna voteringspropositionen godkändes.
          </note>
          <note xml:id="i-AXn6hvtVU3RiQYD8U2kvwf">
            Efter föredragning af den under punkten 2 föreslagna voteringspropositionen
            begärdes ordet af
          </note>
          <note xml:id="i-P3JBr3NjnyU9Tebv9o8XP3" type="speaker">
            Herr Herslow, som yttrade:
          </note>
          <u who="Q5803390" xml:id="i-3qwzP8iMFMAqNzJKtbKdNV">
            <seg xml:id="i-ANZ17YYkXtTbLQTdRFKXce">
              I utskottets memorial har på tredje sidan influtit ett mindre
              tryckfel, som jag med kammarens tillåtelse anhåller att få rättadt.
              Der står:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-AsbaZjrbminmqaWNyrNVWh">
            "Den, som i likhet med Andra Kammaren vill, att I mom. 8 &amp; i
            underrättelserna till tulltaxan skall erhålla följande förändrade
            lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-MrPQmRHaMJmnprncFDmWia">
            80." Detta 8:0 skall vara $ 8.
          </note>
          <note xml:id="i-FWUHD7BzEyfGSzcY5zow3Z">
            Med bifall till den af herr Herslow sålunda gjorda hemställan,
            godkändes den ifrågavarande voteringspropositionen, med iakttagande
            af den rättelsen att siffran "8:0" ändrades till $ 8.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-C4v5zczL8rzfdFE1QpeLUi">
            § 7.
          </note>
          <note xml:id="i-QoH5FbWuWad2MYrMCFge8v">
            Föredrogs och bordlades å nyo Andra Kammarens fjerde tillfälliga
            utskotts utlåtande n:o 20.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-EjnUPLksPRtG7JybCq7xYB">
            § 8.
          </note>
          <note xml:id="i-9oKcFm21ASsEdvxZh45TdM">
            Ang. ändring Jemlikt förut fattadt beslut företogs nu till behandling
            lagi vissa delar utskottets utlåtande n:o 41, i anledning af ej
            mindre Kongl. Maj:ts af värnpligtsproposition angående förändrad
            lydelse i vissa delar af värnpligts-
          </note>
          <note xml:id="i-9ouu92iYKoRhsZ8HXDrmzy">
            lagen. lagen den 5 juni 1885 än äfven väckta motioner om ändring
            i samma lag.
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CULZUJWKxuBda1RpDBDdm5" type="date">
            Måndagen den 4 Maj, f. m. 3
          </note>
          <note xml:id="i-HQo1GGY2BS2cVjZNkxPsco">
            För att afgifva förslag i fråga om sättet för föredragningen
            af detta ärende, hade ordet begärts af
          </note>
          <note xml:id="i-X1pfAFquijFu8M71u7Tdz2" type="speaker">
            Herr vice talmannen Danielson, hvilken nu yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-M6wGt1agKBGxo3L5EN6Ceq">
            Jag ber att i afseende på föredragningssättet få föreslå, att
            först föredrages tredje punkten, derefter första och andra punkterna,
            att tredje punkten föredrages på det sätt, att först behandlas
            ingressen, derefter 1:sta "momentet af 27 $, derpå 1 och följande
            $$ i ordningsföljd, samt slutligen rubriken.
          </note>
          <u xml:id="i-MvU3bf1T2QN6vdfhjkhEoS" who="unknown">
            <seg xml:id="i-MCxWiDxg69fuNJ2gZ6QPnJ">
              Jag anhåller, herr talman, om proposition på detta föredragningssätt,
              som jag tror kommer att underlätta kammarens öfverläggningar betydligt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5Yj95GdgsXA9zL1qyQ8JDX">
            Hvad herr vice talmannen sålunda hemstält, bifölls af kammaren.
          </note>
          <note xml:id="i-41MxpvcvzzENo4yx7NcQgv">
            I följd häraf föredrogs nu punkten 3:o, deri utskottet hemstälde
            :
          </note>
          <note xml:id="i-KcJk662jFC3SGHopTnqyKV">
            att Riksdagen — under förutsättning att Riksdagen i de frågor,
            som afhandlas i Kongl. Maj:ts propositioner n:is 32, 33, 34, 35,
            38 och 39 fattar beslut, som af Kongl. Maj:t godkännas — måtte
            med afslag å herr A. Petersons motion, bifalla ifrågavarande proposition,
            Jemväl i hvad den afsåg ändrad lydelse af I 8, 3 8 1 mom., 6 $,
            27 $ 1 mom., 28 $, 33 $&amp; 2 och 3 mom., 34 samt 52 8 af värnpligts-
          </note>
          <note xml:id="i-9NsDcwHUcJvEyTDeNP1RUx">
            lagen äfvensom 53 $ af berörda lag, sådan densamma lyder i lagen
            den 5 mars 1886.
          </note>
          <note xml:id="i-2EkTTEXZdiKtcYafxCJ6zb" type="speaker">
            Herr vice talmannen Danielson erhöll å nyo ordet och yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-G7Jr3m8yTXUrkLjpGHX4ho">
            <seg xml:id="i-5QMDeUczdWsAjNMKjsRDUD">
              Jag ber äfven att i fråga om ingressen få yrka en förändring.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GJncA6TzJLRYeuo6afemRE">
            Såsom herrarne veta, hafva inom Riksdagen väckts motioner, som
            afse vissa ändringar och tillägg i de propositioner Kongl. Maj:t
            till Riksdagen aflåtit. Om man nu skulle taga ingressen sådan
            den lyder i lagutskottets förslag, skulle man afhända sig rätten
            till pröfning af dessa motioner. Jag ber derför att få föreslå,
            att efter det i denna punkt förekommande omnämnandet af Kongl.
            Maj:ts propositioner vid orden "38 och 394 måtte inskjutas följande
            tillägg: "samt hufvudsakligen de i sammanhang dermed väckta motionerna
            om uppskattning af rustningsoch roteringsbesvären och förhöjd
            dagaflöning åt värnpligtige". Jag gör detta, på det man icke må
            utestänga en pröfning af dessa motioner, för den händelse kammaren
            skulle bifalla allt det öfriga. Det är en förutsättning, hvartill
            jag anser dessa motioner vara fullt berättigade. Såsom herrarne
            se, har statsutskottet upptagit desäåmma och derigenom möjliggjort
            en pröfning af dem.
          </note>
          <note xml:id="i-8KgGVE196msMSfTq5euhr5">
            Jag anhåller således, att herr talmannen behagade framställa
            proposition på detta mitt förslag, enligt hvilket ingressen ändras
            till följande lydelse: "under förutsättning att Riksdagen i de
            frågor, som afhandlas i ofvan angifna propositioner n:is 32, 33,
            34, 35,38 och 39 samt hufvudsakligen de i sammanhang dermed väckta
            motionerna om
          </note>
          <note xml:id="i-3cxAfxwPFoBdXzvxbryWjn">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-Qmfhov6PQyroLxN3TyENT">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-7mHVTKCoRxHkHRNnAHFpfs">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-52e3gWMeNSJi3x6df684BT">
            af värnpligtslagen.
          </note>
          <note xml:id="i-RYPbgPFqKj1zbFdFsHX5vm">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GtsJFkEBkdPJ9cjwtBo6yn">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-PfmzvT8wKTiXB18LZLwzqm" type="date">
            4 Måndagen den 4 Maj, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-CgNU34YWxmXuk6V8cLm4K9">
            Ang. ändring uppskattning af rustningsoch roteringsbesvären och
            förhöjd dag-
          </note>
          <note xml:id="i-7fUjhS6yZ3vcXp6MT1CUdF">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-Dh5XodKA2dPhbRFBPuoigR">
            af värnpligtslagen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-5iUVLSZSkSSWvUDi1qjgbB">
            aflöning åt värnpligtige fattar beslut, som af Kongl. Maj:t godkännas.
            Vidare anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-UoiAPCrxGMdFUCV2VJbwFg" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson:
          </note>
          <u who="Q6011953" xml:id="i-Vx7h3dKBkW1bTHAWAmyBZj">
            <seg xml:id="i-4TXjBFzy4FfPiAXxS52PAw">
              Jag har egentligen endast begärt ordet för att få en upplysning
              af herr vice talmannen, innan jag gifver mig in i sjelfva frågan,
              nemligen huru vida icke, för den händelse” kammaren bifaller vilkoret,
              sådant som här föreslagits, kammaren på samma gång bifaller hela
              'värnpligslagen. Jag må bekänna, att det var obetänksamt att bifalla
              det gjorda förslaget angående föredragningssättet, om så skulle
              blifva fallet. Såsom herrarne finna, står det här: uj punkten
              3, må, med afslag å herr A. Petersons motion, bifalla ifrågavarande
              proposition, jemväl ? hvad den afser" etc. Har detta vilkor antagits,
              kan jag för min del icke finna annat, än att man bifallit hela
              lagförslaget. Är förhållandet detta, så är det klart, att öfverläggningarna
              om förslaget i dess helhet då måste komma att börja redan innan
              den föredragna punkten afgöres, och de, som vilja hafva ändring
              i värnpligtslagen eller afslag derå, måstedå framställa yrkanden
              derom. Jag ber således att få af herr vice talmannen upplysning
              om, huru han tänkt sig detta förhållande, då han väckt sitt förslag
              om föredragningssättet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9tw9CpnNg9qYC7gV4bCkNR" type="speaker">
            Herr vice talmannen Danielson:
          </note>
          <note xml:id="i-QGsmBrBv6XTyQzuPC2CwBG">
            Med anledning af den näst
          </note>
          <u xml:id="i-5qFJWtYWGZKMwbboC7uRBC" who="unknown">
            <seg xml:id="i-QT7yZt8tSRLr6CUNvP456z">
              föregående ärade talarens förfrågan, ber jag blott att få svara:
              Då
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8nRJPiut1PY7iM8hcZyaGT" who="unknown">
            <seg xml:id="i-EAGiAJwNqiZR6uQbQYJoBd">
              kammaren nyss beslutat att börja med den 27 $ och sedan fortsätta
              med första och följande punkter i ordningsföljd, är det ju klart,
              att kammaren lemnat sig öppen rätt att pröfva hvarje sak för sig,
              att gå in 1 detaljerna af de olika propositioner na. Jag kan icke
              finna, att förslaget sammanhänger "i en klump" på det af "den
              ärade talaren antydda sättet, sedan kammaren beslutat att följa
              det föredragningssätt jag vågat föreslå. Jag tror alltså, att
              de antydda farhågorna genom nämnda beslut blifvit undanröjda.
              Här är endast fråga om den rätt, hvarje motionär bör hafva att
              få sina motioner dragna under pröfning till den kraft och verkan
              de hos kamrarne kunna föranleda och att icke på förhand få sina
              framställningar afklippta. Det var endast detta, som förelåg 1
              mitt ändringsyrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FwAbjq1nhVBreJozrDDgHx" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson:
          </note>
          <u who="Q6011953" xml:id="i-QXV8CiLoVYnrBpoQANA2Gz" next="i-5DDtECxLyRmi1PDcHBsR37">
            <seg xml:id="i-PtEfU5XSrr4h1MF9qUKiBZ">
              Jag åtminstone kan icke bifalla ingressen, så vida icke kammaren
              vill fatta det beslutet, att kammaren det oaktadt har öppen rätt
              att afslå eller göra ändringar i värnpligtslagen. Jag kan nemligen
              icke finna annat, än att kammaren eljest är bestämdt bunden genom
              sitt beslut, derest den antar den nu föredragna punkten. Jag är
              visserligen icke beredd på att nu framställa något bestämdt yrkande,
              men jag tror dock, att det är klokast, om kammaren, derest den
              vill afslå hela värnpligtslagen, äfven afslår förslaget, som nu
              föredragils. Jag skall derför taga mig friheten hemställa.- om
              afslag å densamma och detta derför, att jag icke vill hafva hela
              värnpligtslagen antagen.
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-88HY189TAP8Jqx77NEr8ho" type="date">
            Måndagen den 4 Maj, f. m. 5
          </note>
          <u xml:id="i-5cqm2VN11kUmL4okRdxZEj" prev="i-QXV8CiLoVYnrBpoQANA2Gz" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-aMUwLqtAbSBXZSXpE8LgN">
              Jag fruktar att det beslut vi fattade om föredragningssättet,
              var litet förhastadt. Det hade varit bäst att först gå igenom
              den paragraf i värnpligtslagen, som är den ömtåligaste, d. v.
              s. den som handlar om värnpligtens "utsträckning. Jag vädjar "till
              herrarne, huruvida vi icke äro bundna, då vi sedan komma till
              denna 3 27, derest vi nu bifalla herr talmannens förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5DDtECxLyRmi1PDcHBsR37" prev="i-QXV8CiLoVYnrBpoQANA2Gz" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-KeuAXPjA82XRRNe4Hhpm6A">
              Om det ginge an att fatta ett sådant beslut — men det går väl
              icke, ty det skulle ju föranleda motsägelse i våra beslut — att
              man först skulle antaga denna punkt, hvilken enligt mitt förmenande
              innebär ett godkännande af värnpligtslagen i dess hel Ihet, och
              sedan i alla fall hade öppen rätt att antaga eller förkasta hvarje
              särskild bestämmelse i värnpligtslagen, om ett sådant amendement
              kunde göras, skulle jag för min del kunna vara med derom, men
              då jag är tveksam om, huruvida det går an, yrkar jag för närvarande
              afslag på den föredragna punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-No5kpdDjsSMzoz7hTLYFzP" type="speaker">
            Herr Lyttkens:
          </note>
          <u who="Q5969081" xml:id="i-MpG6vYkArJkpE1pfJU2rRM" next="i-CYsTnuCv1ZuReoC2n5SFr6">
            <seg xml:id="i-PJJxUsj87CN4Xhxphi2TSr">
              Sedan kammaren nu beslutat detta föredragningssätt, anhåller
              jag, att vi vid denna punkt må få genast diskutera hela förslaget
              i dess sammanhang. Om så blir förhållandet, ega vi rättighet att
              yttra oss om det hela, innan vi antaga det af herr vice talmannen
              föreslagna tillägget som, sådan det af honom framstälts, skulle
              binda oss att hafva bifallit 27 $ i värnpligtslagen, fastän det
              sedan förklarats hafva annan betydelse. Ty jag vill icke heller
              nu vara med att här på förhand binda css, i hvilket fall vi skulle
              kunna komma i en ganska svår konstitutionell konflikt rörande
              frågan, huruvida vi antagit lagen eller icke.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CYsTnuCv1ZuReoC2n5SFr6" prev="i-MpG6vYkArJkpE1pfJU2rRM" who="Q5969081">
            <seg xml:id="i-CEM8uw2EbTD6JUn3fFixB1">
              Jag anhåller sålunda, att det måste nu medgifvas oss att här
              få diskutera lagen 1 dess helhet och dervid framställa de yrkanden,
              hvartill vi kunna finna oss uppfordrade, och detta innan vi afgöra
              frågan om det föreslagna tillägget af herr vice talmannen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-3S8yi8viDM5xCSgRRNJPJC" type="speaker">
            Herr Petersson i Runtorp:
          </note>
          <u who="Q6045499" xml:id="i-S8ShrPL1hdyo4xKKr4Z4Pw" next="i-7G2jPKaH2TPqdKceMke46g">
            <seg xml:id="i-TgSwCvvJPaEd3C7x4T2wRj">
              Om man läser det nu föredragna momentet i dess helhet, tycker
              jag icke, att man kan komma på en sådan tanke, som den herr Sven
              Nilsson framkastade. Ty der står ju:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LgQVeyrq5SM9epyyuA6WZM">
            &lt;under förutsättning att Riksdagen i de frågor, etc. fattar beslut,
          </note>
          <u xml:id="i-S5Br35uSqL5maxfSDG2686" prev="i-S8ShrPL1hdyo4xKKr4Z4Pw" who="Q6045499">
            <seg xml:id="i-W9Xe3SxVu9427oyv9m8Gs4">
              som af Kongl. Maj:t g godkännas” o. s. v. och der uppräknas sedermera
              äfven 8 27, och då måtte det väl vara klart, att man har full
              rätt att behandla dessa frågor. Kammaren har sålunda icke fattat
              något beslut som binder den.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7G2jPKaH2TPqdKceMke46g" prev="i-S8ShrPL1hdyo4xKKr4Z4Pw" who="Q6045499">
            <seg xml:id="i-Q8ZXYzZsrU6qyJ3CjSgxod">
              Läser man blott igenom punkten, tror jag alltså att man icke
              behöfver vara rädd att binda sig genom att bifalla densamma med
              den af herr vice talmannen föreslagna ändringen. Denna ändring
              afser endast att bereda oss rätt att äfven få behandla de i ämnet
              väckta motionerna. Detta anser jag att man ej behöfver hysa betänkligheter
              för, då ju sjelfva innehållet af tredje punkten visar, att man
              genom bifall till densamma icke fattat ett definitivt beslut.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VW62yyLCN3957ZnXoeMf9P">
            Jag yrkar bifall till herr vice talmannens yrkande.
          </note>
          <note xml:id="i-Se9macS31Cs17cCMAZ4uup">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-XuG8633Nm2nWU7GPEobV28">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-CCCDKfm6JUuEhC8bGNbqf6">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-HsE9jwuKjUWfRJGH31QhRT">
            af värnpligtslagen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TSSnoBrmZR63a4jce3wcmy">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-VXzPTwU759RKwsjxRHcs7g">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-NbVwyw7Ux1ysab2p9biN3H">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-V833U5or98VgWRpRHSdXmF">
            af värnpligtslagen.
          </note>
          <note xml:id="i-FquvgT2iyh6TsGuumKeXTx">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-S8P6HhbbMtWbstT862vSWc" type="date">
            6 Måndagen den 4 Maj, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-9JYvwMgs3mn8Ytuozowrfc" type="speaker">
            Herr Lasse Jönsson:
          </note>
          <u who="Q5896011" xml:id="i-GWzJ6exLQCvM65YnySak9X">
            <seg xml:id="i-BBCT8ZnSXiNdZVYisQbpB8">
              Jag kan väl icke tro att kammaren skulle vilja afslå förslaget
              till ingress och derigenom förhindra all vidare diskussion om
              dessa vigtiga frågor. Jag anser deremot att det af herr vice talmannen
              föreslagna föredragningssättet skulle komma att i betydlig grad
              underlätta diskussionen af frågan, utan att det genom något slags
              beslut på något sätt skulle binda kammarens beslut i följande
              frågor. Men om ingressen skulle blifva sådan, som lagutskottet
              föreslagit, så medgifves att man derigenom skulle vara förbindrad
              att få någon ändring i det vigtiga förslaget enligt de motioner,
              som blifvit väckta af herrar Dahn, Eliasson och Fjällbäck m. fl.
              Jag tror att man genom antagande af herr vice talmannens förslag
              skulle förekomma detta och anser mig derföre böra anhålla om bifall
              till nämnda förslag, och jag skulle beklaga om kammaren nu afsloge
              detsamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GyDKkBua4MQ8XpYB6EmpfA" type="speaker">
            Herr Hedin:
          </note>
          <note xml:id="i-Nv6Q27CPcRiGZKEKwS2g4m">
            All tvetydighet och osäkerhet undanrödjas, derest kammaren behagade
            besluta — och jag anhåller att herr talmannen ville framställa
            proposition derå — att vid den föredragna punkten öfverläggningen
            måtte få röra sig kring hela det föreliggande förslaget till ändring
            af värnpligtslagen.
          </note>
          <note xml:id="i-BeZVeyKEMVttGym6NkzT3o" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson:
          </note>
          <u who="Q6011953" xml:id="i-GQVYbPnLwRbX8kzwWm7b7J">
            <seg xml:id="i-LerkZZaFrvhezz2dTWXUZr">
              Jag skall be att få återtaga mitt yrkande under förutsättning
              att kammaren bifaller det af herr Hedin framstälda. Det tyckes
              nemligen vara temligen klart att, om diskussionen får utsträcka
              sig till hela betänkandet, så hafva i och med detsamma alla betänkligheter
              bortfallit, och kunna vi under tiden formulera ett förslag till
              den föredragna punkten sådant, att kammaren utan betänkligheter
              kan antaga den.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CWj2M4RGXLDzeVVPwZ2atv">
            Herr 0. B. Olsson instämde häruti.
          </note>
          <note xml:id="i-EjEmjnoJ1e8MTWxGRtJ5oZ" type="speaker">
            Herr von Friesen:
          </note>
          <note xml:id="i-3wDLARX7DuTJ1kYAMBgbnj">
            Jag ber att i afseende på den formella sidan af frågan om föredragningssättet
            få fästa uppmärksamheten derå att det, som nu är uppläst och hvarom
            beslut skulle fattas, är 3:e punkten af utskottets hemställan,
            deri utskottet säger: "att Riksdagen etc. må etc. bifalla ifrågavarande
            proposition, jemväl i hvad den afser ändrad lydelse af, bland
            andra, 27 8 1 mom. Om nu af herr talmannen framställes proposition
            på denna tredje punkt och kammaren svarar ja, så har kammaren
            faktiskt bifallit $ 27, mom 1. Meningen är naturligtvis den, att
            de beslut, som kammaren skall komma att fatta i fråga om värnpligtslagen,
            skola anses fattade under den eller den förutsättningen, men då
            skulle kammaren nu besluta på det sättet.
          </note>
          <u xml:id="i-D64mEw7bGXit9WAZk87xT7" next="i-WEEfHpNHwycw3pBChQ9ekH" who="Q5744409">
            <seg xml:id="i-3oTHsMKWcd4M42viT9G8qW">
              Jag tror således för min del att, om man bifaller den nu upplästa
              pnnkten, så skulle man i och med detsamma hafva afklippt sin rätt
              att fatta något annat beslut angående 27 $ mom. 1, likasom angående
              de andra paragraferna. Ty det är icke sant att, såsom herr Nils
              Petersson i Runtorp nämnde, här står att man nu skall fatta beslut
              under vilkor att 27 $ bifalles, ty vilkoren äro ju endast att
              en
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Dm5qnr752uxCy71Z5Cuysc" type="date">
            Måndagen den 4 Maj, f. m. 7 N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-4FVhbVrXQCaMAYmwgH9fJP">
            anassa uppräknade propositioner i punkten bifallas, och under
            dessa Ang. ändring vilkor skulle man i denna punkt bifalla äfven
            27 8 1 mom. Om ? vissa delar man således säger ja till den nu
            föredragna punkten, så har man af värnprigtsockså sagt ja till
            de föreslagna ändringarne af värnpligtslagen. Jag (Forts.) vill
            betona detta för att förebygga att behandlingen må komma att
          </note>
          <u xml:id="i-8jv4LjkDo1ZNTV9ygy7w87" prev="i-D64mEw7bGXit9WAZk87xT7" who="Q5744409">
            <seg xml:id="i-8Augr1QitTb6Kmnc2hYZYr">
              löpa in i olösliga svårigheter. Om man deremot nu skulle fatta
              det
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-J578r2V9LSUzdnCvgoZn69" prev="i-D64mEw7bGXit9WAZk87xT7" who="Q5744409">
            <seg xml:id="i-VqpmWTFTfaZHN1Hb3d4TWJ">
              beslut att de följande besluten skulle fattas under förutsättning,
              att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WEEfHpNHwycw3pBChQ9ekH" prev="i-D64mEw7bGXit9WAZk87xT7" who="Q5744409">
            <seg xml:id="i-J6qzCEuRb5fGMybkDx47QP">
              det eller det har inträffat, så har man bibehållit sin rätt att
              fortfa-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TFmQMdgVy16YGcugrTzHqH">
            rande besluta om den ena eller andra paragrafen 1 värnpligtslagen.
          </note>
          <note xml:id="i-LckE69FzErP4ovJGZTR26K" type="speaker">
            Herr talmannen yttrade härefter:
          </note>
          <note xml:id="i-NvRcyGWJFubPQdfQk4rzSL">
            Till undvikande af missförstånd och på särskild uppmaning vill
            jag meddela, att enligt min uppfattning ingressen innefattas i
            den mellan tankstrecken i utskottets hemställan under 3:e momentet
            förekommande mellanmeningen, så lydande: "under förutsättning
            att Riksdagen i de frågor, som afhandlas 12 ofvan angifna propositioner
            nils 32, 33, 34, 35, 788 och 39, fattar beslut, som "af Kongl.
            Maj:t g godkännas”, och att herr vice talmannen med sitt förslag
            blott åsyftat, att denna mellanmening i stället skulle erhålla
            följande lydelse: "under förntsättning att Riksdag en i de frågor,
            som afhandlas i ofvan angifna propositioner ns 32, 33, 34, 30,
            38 och 39 samt hufvudsakligen de i sammanhang dermed väckta motionerna
            om uppskattning af rustningsoch roteringsbesvären och förhöjd
            dagaflöning åt värnpligtige, Fattar beslut, som af Kongl. Maj:t
            godkännas." I fall denna uppfattning skulle godkännas af kammaren,
            så föranleder ju ett bifall till vice talmannens yrkande icke
            något hinder att sedermera vid de särskilda paragraferna må framställas
            proposition på afslag å eller bifall till de ändringar som ifrågasättas.
            Emellertid kommer jag naturligtvis, sedan de talare, som anmält
            sig att erhålla ordet, blifvit uppropade och satta 1 tillfälle
            att yttra sig, att framställa proposition på det af herr Lyttkens
            gjorda yrkandet, att redan nu diskussionen måtte få röra sig om
            förslaget 1 dess helhet.
          </note>
          <note xml:id="i-46TbDmK1MoNoP3oqtuHXfr" type="speaker">
            Herr Gumelius anförde:
          </note>
          <u who="Q5776520" xml:id="i-An9vKdudR134abbSn8YdSZ" next="i-LGXp1XFrqhL4ScEhQnAUsb">
            <seg xml:id="i-SYHFmgZPVRG2mPcSTFfVyS">
              Om jag förstod herr talmannens förklaring rätt, så är det — oaktadt
              3:e punkten blifvit uppläst 1 sim helhet — icke herr talmannens
              mening att framställa proposition på hela denna punkt, utan endast
              på de rader deri, som stå mellan tankstrecken. Jag finner detta
              också helt naturligt och kan icke annat än uttala min förvåning
              öfver att så erfarna och skarpsinniga riksdagsmän som herr vice
              talmannen och talaren på smålandsbänken kunnat föreställa sig
              att det skulle gå an att, om kammaren först fattat ett sådant
              beslut, som de föreslagit, kammaren derefter skulle hafva rättighet
              att öfvergå till de särskilda delarne i förslaget, helst som dessa
              delar äro uttryckligen nämnda i denna tredje punkt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LGXp1XFrqhL4ScEhQnAUsb" who="Q5776520" prev="i-An9vKdudR134abbSn8YdSZ">
            <seg xml:id="i-RX2sJFvDsVqiuBgH92MUAf">
              Jag förenar mig i öfrigt i det yrkande, som afgifvits derom att
              diskussionen må omfatta värnpligtslagen i dess helhet. Men om
              jag missuppfattat herr talmannens sista förklaring, och om herr
              talmannen i stället skulle komma att framställa proposition på
              bifall eller afslag till 3:e punkten i sin helhet, så är det alldeles
              naturligt att de, som
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9L2kJKGstVY1USH4KHN7vW">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-HgogsYcFdKijNSAXPq4TEa">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-KBvwaPHc1Gud3oP8WA1W6K">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-9dizvoBkcZQtazrwzuARTe">
            af värnpligtslagen.
          </note>
          <note xml:id="i-N3zLSmzz5GvY4JEX61hu7h">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-K2C89p7kz6TLe86bxenRXM" type="date">
            8 Måndagen den 4 Maj, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Bahe7HFQdnV1g3sdEyY6SA">
            önska afslag å hela lagen, få lof att framställa sitt afslagsyrkande
            redan vid den punkt, som nu föredragits.
          </note>
          <note xml:id="i-LRqnwi8FFhtVaae1AnaJ9V" type="speaker">
            Herr Herslow:
          </note>
          <u who="Q5803390" xml:id="i-37vgCyR99KARvxTPmNSL7L" next="i-LGZg3euCypJ4Smp57eGivm">
            <seg xml:id="i-9fHnRLgSVyQnjRSoBimEH1">
              Jag ber att få biträda den uppfattningen, som herr talmannen
              nyss uttryckte, hvilken lemnar kammarens beslut full-- ständigt
              fritt. Här är icke fråga om bifall eller afslag å 3:dje punkten,
              här är endast fråga om att bifalla den formulering af tredje punktens
              förutsättningar, som af herr vice talmannen gjordes, eller att
              bibehålla den formulering af desamma, som finnes 1 utskottets
              betänkande. Hvad beslutet gäller är alltså, huru vida Riksdagen
              bifaller de och de frågorna uteslutande på de vilkor, som äro
              uppstälda i Kongl. Maj:ts proposition, eller äfven med de tillägg,
              som äro gjorda i motionerna. Och dessa förutsättningar inverka
              ju icke alls för dem, som yrka afslag, utan hafva endast betydelse
              för dem, som ämna yrka bifall. Ty förutsättningarna äro ju blott
              vilkor för bifall. Jag föreslår derför, att kammaren måtte biträda
              herr talmannens upp-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XQoEmwfKfJT4Xo5RDynouE">
            fattning och afgöra det förslag — för min del ämnar jag göra
            detta. i; Rå R y - Ög . o SE Oo jakande — som herr vice talmannen
            framstält, så att kammaren får
          </note>
          <u xml:id="i-LGZg3euCypJ4Smp57eGivm" prev="i-37vgCyR99KARvxTPmNSL7L" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-JJL1t32MfhTof25nCA28Md">
              frihet att äfven taga hänsyn till motionerna. Sedan kommer naturligtvis
              icke förr, än efter ny och hufvudsaklig diskussion, proposition
              att göras på 3:dje punkten i dess helhet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VVwshNEEjV7qfgutNvZPrm">
            . Häruti instämde herrar Persson i Mörarp och Månsson.
          </note>
          <note xml:id="i-RVb3XcvysmqYDVfTcCHo3k" type="speaker">
            Herr vice talmannen Danielson:
          </note>
          <note xml:id="i-WifUUqEkADycZp7MLamVsH">
            Jag är i allt väsentligt förekommen af den föregående talaren.
            Det är ju klart, att det endast är under förutsättning af bifall
            till förslaget, som denna ändring i ingressen är af någon betydelse.
            Efter ingressen kommer nemligen $ 27 att föredragas, och kammaren
            har ju, äfven om den antager ingressen med den af mig föreslagna
            omformulering, öppen rätt att afslå så väl 27 $ som öfriga paragrafer
            i förslaget. tt bifall till mitt förslag är af vigt endast under
            förutsättning af bifall till hufvudpunkterna 1 förslaget. Ett
            bifall till mitt förslag kommer då att bevara rätten att taga
            motionärernas förslag under ompröfning. Jag anser, 1 likhet med
            den siste värde talaren, att man icke bör afskära möjligheten
            till denna pröfning.
          </note>
          <u xml:id="i-37yFSCWGQiXnaVEXRD55WT" who="unknown">
            <seg xml:id="i-3AmjdsYT66c78UwHUyd4bd">
              Af dessa skäl vidhåller jag mitt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PNybndDrJHs9Aya4BYPwsQ" type="speaker">
            Herr Elowson:
          </note>
          <u who="Q5710181" xml:id="i-W6D8ESosgamLSKRYnFMho9" next="i-NZTcMkEW14wTtgrxDKvWrQ">
            <seg xml:id="i-86tki3RQPcsGoabSgEey1n">
              Jag har ingenting att invända mot den tolkning, som herr talmannen
              gifvit åt det föreslagna föredragningssättet, enär det förvarar
              motionärernas rätt att få sina motioner pröfvade. Men det synes
              mig likväl vara det lämpligaste att, utan att för närvarande fatta
              något beslut i afseende på hela 3:dje punkten, kammaren ville
              företaga diskussionen af frågan på det sättet, att först föredrages
              den del af denna 3:dje punkt, som afser 27 $ I mom. i värnpligtslagen
              och att, i likhet med hvad som yrkats, diskussionen dervid måtte
              få röra sig kring hela förslaget, sådant det är framstäldt i propositionen
              och motionerna. Jag will således sluta mig till den åsigten, som
              uttalats, att föredragningen borde börja med 1 mom. af
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XuNyGvwToo7tWywWijmxQF" type="date">
            Måndagen den 4 Maj, f. m. 9
          </note>
          <u xml:id="i-NZTcMkEW14wTtgrxDKvWrQ" prev="i-W6D8ESosgamLSKRYnFMho9" who="Q5710181">
            <seg xml:id="i-KMCieZUbbYaoK8jtCdYKuz">
              27 8, och att diskussionen dervid må omfatta hela förslaget,
              så väl propositionen som motionerna, utan att man binder sig vid
              något beslut angående tredje punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RypzhBHThwpP1XwyPgwPgJ" type="speaker">
            Herr Lilienberg:
          </note>
          <note xml:id="i-HUAeMxAaafqqfymBpQkSNv">
            Min uppfattning 1 afseende på föredragningssättet är, att, sedan
            det nu beslutats att 3:dje punkten först skall föredragas, så
            måste vid föredragning af hvarje paragraf i värnpligtslagen den,
            som vill bifalla denna paragraf, framställa de förutsättningar,
            under hvilka han är benägen dertill. Det är det formelt rigtiga,
            att värnpligtslagen föredrages paragrafvis, och att vid hvarje
            paragraf den, som icke vill bifalla paragrafen annat än under
            de förutsättningar, som af lagutskottet gjorts, då gör yrkande
            derom.
          </note>
          <note xml:id="i-PAvvDWjNBZT1uXazfbv7Yn">
            Då icke vidare någon talare anmält sig, yttrade
          </note>
          <note xml:id="i-TjpUtcgReJKE1VnC15snFC" type="speaker">
            Herr talmannen:
          </note>
          <u who="Q6085615" xml:id="i-RdktopYNpJd4dup3Xdzjfe" next="i-TdYhkShpyN8UmymaoZVpgx">
            <seg xml:id="i-QvaVZ5TJZ15gVEdP3LcrCX">
              Innan jag förklarar öfverläggningen slutad, och på det icke något
              missförstånd må ega rum, kommer jag nu att till kammaren framställa
              proposition, huru vida, innan frågan om ingressen, d. v. s. den
              mening som står mellan tankstrecken, afgöres, öfverläggningen
              må få röra sig om förslaget i dess helhet. :
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4VNSxMspD7JttyKHk73Fos">
            Herr talmannen framstälde härefter följande propositioner, nemligen
            dels att kammaren på sätt af vice talmannen föreslagits, redan
            nu måtte fatta beslut angående lydelsen af den s. k. ingressen
            eller den uti 3:dje punkten af det föreliggande utlåtandet inom
            tankstrecken förekommande mellanmeningen och dels att i enlighet
            med derom af herrar Lyttkens m. fl. framstäldt yrkande, innan
            kammaren fattade beslut om ingressen, öfverläggning finge ega
            rum om lagförslaget i dess helbet. Herr talmannen fann den senare
            propositionen vara med öfvervägande ja besvarad, men som votering
            begärdes, blef nu uppsatt, justerad och anslagen en så lydande
            omröstningsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-7QprNgUfjXoJfDt4cFdkue">
            Den, som vill, att, innan kammaren fattar beslut om ingressen
            till 3:dje punkten af lagutskottets utlåtande n:o 41, öfverläggning
            må ega rum om lagförslaget 1 dess helhet, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-AbUaqVYCWY36RPrQYpwq43">
            Jar
          </note>
          <note xml:id="i-GdTokjTY5HaTBX3MA3HfZp">
            Den, det ej vill, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-DcYY4FKx4gLoW4GjeVpt8T">
            Nej;
          </note>
          <u xml:id="i-TdYhkShpyN8UmymaoZVpgx" who="Q6085615" prev="i-RdktopYNpJd4dup3Xdzjfe">
            <seg xml:id="i-5TtN4PjwbJg9t9VvEdXnaf">
              Vinner Nej, har kammaren beslutat att redan nu afgöra frågan
              om ingressen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-29dGMzznpb4YSjVVtiP6xp">
            Omröstningen visade 142 ja mot 77 nej; och hade kammaren alltså
            beslutat i enlighet med ja-propositionens innehåll.
          </note>
          <note xml:id="i-J6GctZoaUvg2ngoQwzbEPP">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-VhCyri7B8H8Ph6n8fyEMXi">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-9ZzJPD8bBB7Eg3szDDkibb">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-M8UGd6jwdWm1E2r6PFxoUn">
            af värnpligtslagen.
          </note>
          <note xml:id="i-CSGet5aJzCnxX9tpPrZmLj">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BEq81h5yxHdKiQLLWn7ijL">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-7wZ5rJ2GYd8oksN1odcjkD">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-S1qyM161Tt2DptcPxpx2aQ">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-2SoJTPg1RzULpNQq26npLL">
            afvärnpligtslagen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-8m4fGtqKHcTCw7E3RcC13t" type="date">
            10 Måndagen den 4 Maj, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-8oitMPr7MjZWSn4RoP6vjZ">
            Ordet lemnades härefter till
          </note>
          <note xml:id="i-8C4KCKWwj4rVNNqbSS9Fwr" type="speaker">
            Herr Andersson i Nöbbelöf, som yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-6YgQ4dHTmrWctfCQmoKSfW">
            I öfverensstämmelse
          </note>
          <u xml:id="i-M3WfrPvsgWdpwH6yHgG962" who="unknown">
            <seg xml:id="i-6pstJMtU5jhxbqb7shgcYe">
              med den reservation, som är bifogad utskottets betänkande, ber
              jag att få yrka afslay å utskottets hemställan. Jag kan icke fatta,
              att föreliggande förslag har den betydelse för försvaret, att
              den motsvarar de kostnader, som den komme att medföra. Försvarsfrågan
              har i många år varit föremål för statsmagternas behandling. Många
              förslag hafva varit framlagda. Men jag ber att få säga, att af
              alla förslag, af hvilka jag tagit del, är detta det sämsta. Det
              är visserligen sant, att de värnpligtige kunna få en något bättre
              utbildning genom den längre öfningstiden, och att man kan få en
              del mera manskap. Men jag kan icke förstå, huru man skall kunna
              föra krig, om man icke har någon, som kan anföra manskapet, och
              här finnes icke ens en antydan om, huru i detta hänseende skulle
              förfaras. I min reservation har jag antydt ett sätt att lösa denna
              fråga, hvilket, enligt min åsigt, vore mera ändamålsenligt än
              hvad Kongl. Maj:t här föreslagit, och det vore att bygga på den
              grund, som framlades 1883. Häremot kan visserligen erinras, att
              detta förslag varit framlagdt för Riksdagen, men fallit. Ja, detta
              är nog sant, men många förslag hafva framlagts, hvilka fallit
              en eller flera gånger, men återkommit och vunnit Riksdagens bifall.
              1883 års förslag föll visserligen, men, efter hvad jag vill minnas,
              endast på 7 röster i Första Kammaren, medan det deremot antogs
              i hufvudsak af denna kammare med omkring 60 rösters majoritet.
              Detta förslag hade alltså den allmänna meningen för sig, och jag
              anser detta vara det enda, hvarpå vi för närvarande kunna bygga
              vårt försvar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5FJgNb8fCi628f6GSJXCGS" who="unknown">
            <seg xml:id="i-CFFNE6D3rCEUbd5e3mMUPL">
              Jag har också nämnt, att genom en sådan värfvad stam skulle man
              kunna skapa ett dugligt underbefäl för vår beväring. Att jag icke
              är ensam om denna min åsigt, framgår af generalskomiténs utlåtande,
              deri det bland annat säges följande: "det är tydligt, att, då
              de värnpligtige för sin utbildning qvarstanna i tjenstgöring 2
              a 3 år, det ej möter någon svårighet att bland desse finna ej
              så få ynglingar, som på denna tid kunna hinna utbildas till underbefäl
              och reservofficerare utan väsentligen annan kostnad för desse
              än för öfrige värnpligtige; och ehuru de till underbefäl och reservofficerare
              utbildade hemförlofvas med sin årsklass, eger dock hären vid mobilisering,
              då de åter träda i tjenstgöring, uti dem största delen af det
              befäl, som måste tillkomma, när härens styrka ökas från fredstill
              krigsfot". Detta säges i fråga om den värnpligtiga stammen, som
              skulle ligga inne i garnison ett par tre år, men det kan äfven
              gälla om en värfvad stam, sådan som 1883 års förslag åsyftade.
              Jag kan icke förstå, huru det är möjligt, att man vill hafva en
              sådan massa manskap, då man icke har nödigt befäl dertill. Jag
              vill äfven nämna, att komitén, som stöder sig på den rena värnpligten,
              förutsätter, att för desse värnpligtige behöfde antalet officerare
              ökas med 450 och antalet underbetäl med 4,480. Detta gäller likväl
              endast för de värnpligtige, under det att det nu föreliggande
              förslaget afser icke blott
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-N5z2SardoBEKzLR5bdNn3R" type="date">
            Måndagen den 4 Maj, f. m. 11
          </note>
          <u xml:id="i-TnDptyDyR6wHBjUfDkEPeP" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Tyv3zv9DBy6dzJQ8x1x9pC">
              de värnpligtige, utan äfven den stam, som vi redan hafva. Kan
              det då vara lämpligt att på en gång föra tillsammans en sådan
              mängd folk, utan någon tillfredsställande or ganisation ? Jag
              tror det icke.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-R2f2M65fmEJrBXYEuWRVFU" who="unknown">
            <seg xml:id="i-R4rceamPAw9M8tuqpz2XqC">
              "En annan orsak, hvarför jag yrkar afslag, är att då alla andra
              arméorganisationsförslag, som Tramkommit under de senare åren,
              varit förenade med en fullständig utjemning af våra skatteförhållanden,
              så är deremot detta icke fallet med föreliggande förslag. Jag
              vill nu alls icke klandra regerimgen för att den förenat dessa
              begge frågor, ty de torde sy årligen kunna skiljas åt, när de
              en gång blifvit förenade. Men att förena dem på det sätt som nu
              skett, detta bar Riksdagen aldrig begärt. Här är icke fråga om
              att organisera vår armé, utan endast om att öka öfningstiden för
              beväringen. Gälde det en omorganisation af armén, kunde regeringens
              förslag vara antagligt, men nu är det icke så. Ty nu vill man
              öka bördorna för en mängd, som alls icke har någon nytta af skatteregleringen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3npWUMaSFdv3kWh3W9jaGm" who="unknown">
            <seg xml:id="i-VdbqZyaQeeDJXuDcEoiLDX">
              Jag vill nu icke yttra mig något vidlyftigare om de "beräknade
              kostnaderna, men enligt min åsigt behöfver man hvarken vara matematiker
              eller militär för att inse, att dessa kostnader icke skola vara
              tillräckliga. Det är alldeles omöjligt, att för denna summa försvaret
              skall kunna i någon afsevärd mån förbättras. Möjligen kan den
              beräknade summan räcka under de allra första åren, men sedan skall
              man komma upp till sådana belopp, att folket svårligen kan bära
              det. Jag hörde för några dagar sedan en militär yttra, att han
              visst icke vore nöjd med detta förslag, men att han ändå antagligen
              komme att rösta för bifall till detsamma, emedan han ansåg, att
              det snart nog skulle visa sig så dyrt, att man måste öfvergå till
              den rena värnpligten för att komma ifrån detsamma. Det är möjligt
              att han röstar för förslaget af denna anledning, och att andra
              göra detsamma; man får dock i detta afseende icke vara för säker,
              ty vårt folk är ännu icke moget för den rena värnpligten såsom
              ensam försvarsgrund. Jag är visserligen ense med denne militär
              om, att den rena värnpligten är det billigaste och säkraste försvar,
              vi kunna få, men det torde dröja länge innan vi komma derhän.
              I alla fall behöfva vi under öfvergångstiden hafva en värfvad
              stam, som kan utgöra ledning för de värnpligtige, och i sådant
              afseende är det föreliggande förslaget icke tillfredsställande
              för någon.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8T6QywRLC1QuHXLoqQq4wt" who="unknown">
            <seg xml:id="i-L6B4qHeZvieHrSR7JiRZoY">
              Man hade också tänkt sig att, om ett sådant förslag som det föreliggande
              skulle komma fram och om det skulle vara förenadt med en fråga
              om skattereglering, så skulle det afse skattefrågan i dess fulla
              utsträckning. Men detta är icke fallet med det nu framlagda förslaget.
              Jag hörde vid riksdagens början talas om, att denna Riksdag skulle
              beredas en öfverraskning, och denna föreligger nu, ty man ser
              tydligen, att vissa personer skulle blifva helt och hållet fria
              från grundskatter, medan deremot andra skulle allt fortfarande
              få vidkännas de besvär, som nu åligga dem. Detta blir fallet med
              de rustoch roteringsskyldige. Det är väl sant, att de skulle få
              en del lindringar, men de finge fortfarande vidkännas skyldigheten
              att rekrytera och derjemte i händelse af en mobilisering ställa
              sig sjelfva
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XYGXJ1PDqsL9FxPKK43JUv">
            N:o 44,
          </note>
          <note xml:id="i-77bV5G8XRRH9iy1UZjNhTu">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-YQ8hcyj1VivGufoYJkkqX3">
            i vissa delar
          </note>
          <u xml:id="i-GWw86LW4mRCU26AxovxaR" who="unknown">
            <seg xml:id="i-6uUfYktarbWnxq9czzgAW1">
              afvärnpligtslagen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VnXCWERZniFwrJgVv3TGwB">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ShiV6Cf1yNZqCykLVuFMoQ">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-EwKfcqQQJLx8UaCt6AD7du">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-SM3tQ56Q82EEjCxA1U33Xp">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-FkBFbct47qTn9mG689ycFB">
            af värnpligtslagen.
          </note>
          <note xml:id="i-Q2tkhrgqv5muPUAbL97LKr">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-QtR86BzmZCoD18UjwrSwTf" type="date">
            12 Måndagen den 4 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-7cscu3BQgVEyMwXvqqQRxw" who="unknown">
            <seg xml:id="i-R5sUaHZUMBWENuTEsma5tb">
              i ledet. Detta synes mig vara en orättvisa, ehuru det ju afser
              att skapa ett rättvist beskattningssystem.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UHkfALZRhiuNmuK9KB4Re5" who="unknown">
            <seg xml:id="i-MfwWfVa44HjQxcbDU2oxV5">
              På grund af hvad jag nu anfört, ber jag att få yrka afslag på
              hela förslaget.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GydME6LuejKPkWmFMmcroM">
            Häruti instämde herr Anderson i Hasselbol.
          </note>
          <note xml:id="i-FbDmnbRApwAGTs4SGGSJgd" type="speaker">
            Chefen för landtförsvarsdepartementet, herr statsrådet friherre
            Palmstierna:
          </note>
          <u who="Q6034123" xml:id="i-Tor1qpAJHFQE4fujGPeXnH" next="i-TRFCZPkVaGfpRa4vvKoG8S">
            <seg xml:id="i-2WfEeuLUR471vMi9yiKkRU">
              Jag skall be att få yttra mig om frågan i dess helhet, då diskussionen,
              såsom naturligt är, kommer att röra sig derom. Jag vill. då först
              påpeka, hvad vi alla yeta, nemligen att det finnes många brister
              i vårt försvarsväsende, brister så väl i det döda försvaret, materi
              sen, som i det lefvande. Bristerna 1 afseende å materielen har
              Riksdagen under de senare åren med efter våra vanor ganska frikostig
              band sökt afhjelpa, men ännu återstår naturligtvis mycket att
              göra. Bristerna i det lefvande försvaret deremot hafva icke tagit
              något större steg till det bättre. Under de senare åren hafva
              visserligen skett många ganska vigtiga partiella förbättringar,
              men i sjelfva verket har det icke tagits något större steg framåt,
              i trots af alla de organisationsförslag, som under de senaste
              25 åren framkommit. Hvar och en inser naturligtvis, att det lefvande
              försvaret är så mycket vigtigare än det döda, som anden är vigtigare
              än materien. Tydligt är också att, äfven om man kan, i följd af
              den uppdrifna tekniken, från utlandet ganska hastigt förskaffa
              materiel, så erfordras dock för att få ett dugligt lefvande försvar
              svenske män samt tid. I generalskomiténs förslag har man sökt
              att göra öfvergångstiden så hastig som möjligt med hänsyn till
              så väl faran för "krig som till den svaghet, hvari en armé befinner
              sig uti ett öfvergångsstadium. Komitén har likväl icke ansett
              det tänkbart att nedbringa denna öfvergångstid till mindre än
              10 år, d. v. s. att det skulle åtgå 10 är från det att den nya
              organisatiopen börjat tillämpas och sålunda fordras 11 år från
              det beslutet fattats, innan värnpligten kunde tillämpas på en
              årsklass 1 sin fulla utsträckning. Men då vi behöfva 12 årsklasser
              — man må komma 1 håg, att Danmark uppbådade under sina två senaste
              krig, i det förra 13 och i det senare 17 årsklasser — kommer det
              att dröja ytterligare 12 år, d. v. s. tillhopa 23 år, innan hären
              får den duglighet som afses. Men hvem af herrarne kan svara för,
              huru det ser ut i Sverige och på dess gränser inom 23 år? Kongl.
              Maj:t har derför icke vågat låta ännu ett år gå förbi utan att
              söka stärka det lefvande försvaret.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2usXWH8wwLatR8JH4u9eoy" prev="i-Tor1qpAJHFQE4fujGPeXnH" who="Q6034123">
            <seg xml:id="i-868BfNUWBCNtyhfGQqeeRB">
              Sedermera kommer frågan, på hvilken väg vi skulle kunna nå detta
              mål. Här har nyss talats om 1883 års förslag. Ja, äfven detta
              förslag har Riksdagen haft 1 sin hand, likasom så många andra
              förslag, jemväl det nu föreliggande. Huru nu detta förslag kommer
              att utfalla, det känner jag icke, men det vill jag säga, att,
              enligt min åsigt, 1883 års förslag föll på ett sådant sätt, att
              det icke kan komma upp igen. Dess anhängares antal minskas också
              år för år, och det är nu för sent att åter framkomma dermed. Nå
              väl, hvilken väg bör man nu gå? Jag har flera gånger uttalat min
              åsigt i detta
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VADfZtxUees64H8LWxjWg8" type="date">
            Måndagen den 4 Maj, f. m. 13
          </note>
          <u xml:id="i-6KZg689CCm16oyhew38cfF" prev="i-Tor1qpAJHFQE4fujGPeXnH" who="Q6034123">
            <seg xml:id="i-GvLxz7ZUV3sXjCjyXD3UKU">
              hänseende, jag har uttalat den till statsrådsprotokollet i höstas
              och jag har haft tillfredsställelsen att se den delad af två komitéer,
              1875 ärs och 1891 års komitéer. 1891 års förslag kan sägas vara
              en ny upplaga af 1875 års, moderniserad med hänsyn till de framsteg,
              som organisationsläran gjort under de senaste 15 åren. Dessa komitéer
              hafva sagt, att det finnes icke någon annan grund att bygga på
              än den allmänna värnpligten. Detta ansåg äfven den siste talaren,
              men hans åsigter skilde sig dock från mina beträffande sättet
              att komma derhän.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SCcZL4xjFwM2Bp86LV9ngv" prev="i-Tor1qpAJHFQE4fujGPeXnH" who="Q6034123">
            <seg xml:id="i-FcCbyM8Fn8w915GH4WJ9b7">
              Men, säger man, hvarför skola vi hafva denna tunga värnpligt?
              Jo, derför att vi måste hafva den, enär vår tid är massornas tid,
              icke minst 1 militäriskt hänseende. När den första franska republiken
              måste, för att skydda sig mot Europa, skicka stora massor af soldater
              till sina gränser, så kunde detta ske endast med hjelp af den
              allmänna värnpligten. Fransmännen kallade detta konskription.
              Huru fingo de proviant åt dessa massor? Jo, genom reqvisitioner.
              Detta skedde emellertid på ett relativt taget ganska oordnadt
              sätt, men den som satte ordning i detta system var Preussen, som
              genom fredstraktaten med Frankrike tvingats att under freden icke
              hafva någon stor här och derför måste hålla en liten här — der
              ser man den besegrades öde. Men Preussen skötte denna sin armé
              så genom allmän värnpligt och skolsystemet, genom exercis snart
              sagdt både natt och dag, och genom att låta de värnpligtige, så
              snart de erhållit den nödtorftiga färdigheten i vapnens bruk,
              återvända hvar och en till sitt, att, när krigets timme slog,
              landet kunde sätta upp en här, som segrade, och landet blef fritt.
              Sedan denna tid har hvarje lang insett, att det måste slå in på
              den rena värnpligtens väg, och exempelvis äfven Ryssland, som
              i det längsta höll på sin gamla utmärkta yrkesarmé, måste slutligen
              öfvergå till den stora hären, fotad på värnpligtens grund. Och
              huru hafva dessa länder kunnat uppsätta dessa stora härar utan
              att ruinera sig. Jo, just genom att släppa yrkeshärarne och bygga
              på den allmänna värnpligten. Det enda undantaget 4 detta afseende
              utgör England, som hoppas slippa en invasion 1 eget land, men
              som också genom sin flotta dragit en mur kring sina kuster, som
              kan skydda landet. Dessa massarméer hafva äfven på senare tider
              fått ett väsentligt understöd genom jernvägarne. som göra det
              möjligt att föra fram dessa massor fortast ske kan, att tillföra
              dem lifsmedel och att bortföra förbrukad materiel, sjuke och sårade.
              Alla dessa länder hafva icke för ro skull gjort dessa uppoffringar
              och underkastat sig denna tunga börda, utan de hafva gjort det
              derför, att de måste göra det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TRFCZPkVaGfpRa4vvKoG8S" prev="i-Tor1qpAJHFQE4fujGPeXnH" who="Q6034123">
            <seg xml:id="i-TBbBMZZP1SzvohQc8mMC5v">
              De värnpligtige hållas under fanorna endast under sjelfva skoltiden,
              eller den tid, som i det ena eller andra landet ansetts minst
              behöfvas för att hos dem inlära de militära fordringarna, hvarefter
              de få återgå till sina privata yrken, men med rätt för krigsstyrelsen
              att, när landet det behöfver, kalla in och mobilisera ända till
              20 årsklasser. Nu säger man: ja, detta är nog sant, hvad utlandet
              beträffar, men hvarför kunna icke vi slippa? Kunna icke vi få
              göra ett undantag? Nej, det kunna vi icke få. Vi behöfva den allmänna
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YKWy1ndpAR6GJsUNd8cjgc">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-7duTQX3TgGcPTNimCKuZPQ">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-F5PcV9RwjkvD8jqTtm5rot">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-C1Kk9hsGisWUW38kQoCNQL">
            af värnpligtslagen.
          </note>
          <note xml:id="i-Vo6ra2KkHkpX4tDE1YbVt7">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Nz1QQxuU9B7cuewdFZ3chS">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-NwxpRRoooSmke53M9XL9SQ" type="speaker">
            Anf. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-Q4hNgr16KnqXBJvs9TUxMf">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-WZ93dYYi7YeVSzkZ6UHAUo">
            af värnpligtslagen.
          </note>
          <note xml:id="i-CrFijTbENsyRwGor9mb6HX">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-493X57X3jFYpkJubpD6Ccx" type="date">
            14 Måndagen den 4 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-VinUyNVSc5JCxbCyBStZWp" who="unknown">
            <seg xml:id="i-KQpoTG6ZnkstNKn2BLDnaf">
              värnpligten bättre än månget annat land. Vårt land har icke den
              förmånen att hafva en liten front att försvara jemte ett stort
              djup. Vårt land har tvärtom en längd af 150 mil och är relativt
              smalt. Vi hafva en kuststräcka af 230 mil, der en fiende kan landsätta
              sina trupper. Och när vi då samla oss på den ena landstigningspunkten,
              för att strida der, landsätter fienden andra trupper femtio mil
              derifrån. Åfven om vi kunna samla en hufvudhär 1 mellersta Sverige,
              der ett anfall främst är att vänta, kunna vi ju ej lemna flyglarne
              helt och hållet blottade på försvar. Vi måste äfven kunna värna
              den 50 mil aflägsna södra delen af landet likasom den 100 mil
              aflägsna norra delen deraf. Dessa delar af landet kunna ej lemnas
              blottade, utan vi måste hafva massor och stora massor af folk.
              Detta har äfven krigsstyrelsen för femtio år sedan klart insett.
              Man insåg redan då nödvändigheten af att redan från första dagen
              af en mobilisering i första lnie med stammen förena beväring,
              huru liten öfning denna än må hafva. Ser man på den uppgjorda
              mobiliseringsplanen, har man vid dess antagande stälts emellan
              två svårigheter, nemligen det ena anspråket: vi måste hafva massor,
              och det andra: de måste också duga till något. Men man har nödsakats
              i främsta rummet räkna med massorna. Hvarje regemente måste, i
              händelse af mobilisering, bestå af tre liniebataljoner och en
              depöt, och dermed komma vi ändock för närvarande icke upp till
              mer än 73 fotfolksbataljoner. Denna styrka är likväl så liten,
              att generalskomitén har föreslagit dess ökande med 40 procent.
              Dessa 73 bataljoner med bristande öfning, med fåtaligt artilleri,
              ingeniörtrupper och träng och med ett ingalunda öfverflödigt kavalleri,
              hvad är väl detta? I händelse af krig, måste vi sätta på benen
              130,000 man, och att denna styrka, som kan synas stor, icke är
              öfverdrifven, visar sig deraf, att om man ser efter huru mycket
              folk, som behöfves i depöterna och fästningarna m. m. samt på
              flyglarne, så återstå högst 50,000 man stridande, som kunna samlas
              på ett ställe, eller en styrka motsvarande två utländska armécorpser,
              hvilka dock räknas i 10- och 20-tal. För att alltså på ett ställe
              kunna samla 50,000 man stridande, måste vi mobilisera 130,000
              man, hvaraf väl synes, att denna siffra ingalunda är för hög.
              Af dessa 130,000 man äro 90,000 man eller 70 procent beväring.
              När så är förhållandet, så frågas, hvar ligger då största svagheten
              hos vår arméorganisation? Hvad är det, som i främsta rummet skall
              förstärkas? Jo, det är beväringen vi först måste tänka på. Hafva
              vi då tillräckligt med beväring? Nej. Dessa 90,000 man beväring
              måste förstärkas med minst 10,000 man ytterligare. Dels böra de
              sjuke frånräknas, och dels måste vi betänka, att i ett försvarskrig,
              det enda som gerna af oss kan komma att föras, en del af landets
              område kan vara ockuperadt af fienden, så att någon beväring derifrån
              ej kan uttagas. Vi behöfva sålunda minst 100,000 man bevärmg.
              Hvad hafva vi väl då? Jo, vi hafva sex årsklasser att tillgå,
              eller rättare sagdt fyra årsklasser. Det är nemligen alldeles
              påtagligt, att, om ett anfall rigtas emot oss öfver hafvet, det
              kommer att ske under den årstid, då fienden kan påräkna att vattnet
              högsta möjliga tid är isfritt, eller alltså under den förra delen
              af året. Hur står det vid denna tid till med vår beväring? Den
              första
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Sm4Mn6uMWhco9YWwbiWxyd" type="date">
            Måndagen den 4 Maj, f. m. 15
          </note>
          <u xml:id="i-2e7RxZCe1tupz5bYzEoTEe" who="unknown">
            <seg xml:id="i-BchrXPoJmo3SikPnEMbbZG">
              åldersklassen är må hända då icke ens inskrifven och kan alldeles
              icke räknas med. Den andra årsklassen har ännu icke fått den öfning,
              som den skall hafva, så ringa den än är, vare sig nu öfningstiden
              är bestämd till 42 eller 90 dagar. Sålunda återstå blott 4 årsklasser.
              Dessa fyra årsklasser beräknas gifva 86.000 man. Sålunda fattas
              14,000 man i de erforderliga 100,000. Men denna brist är dessutom
              icke jemnt fördelad. Ty det är gifvet, att inskrifningsområdena
              måste rätta sig efter regementenas förläggningsområden och efter
              den administrativa indelningen i riket. Sålunda finnas till vissa
              regementen, såsom de skånska, öfverskott af folk, hvaremot i Vestergötland
              och på många andra ställen det är brist. Enligt mobiliseringstabellerna
              förefinnes sådan brist vid halfva antalet regementen, uppgående
              vid ett regemente till 1,000 man.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WEtzd9SHVGbdXX4B8A1rxv" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Kpyq2fypVeVP7Y6Lib5nxK">
              Hvad den andra årsklassen beträffar, åtgår den helt och hållet
              för att återfylla depöterna. Under 1870 års krig fingo sålunda
              depöterna fyllas två gånger, och vi skulle sålunda för depöternas
              fyllande behöfva använda flere årsklasser. En fransk författare,
              som mycket sysselsatt sig med hithörande frågor, säger, att i
              de moderna härarne, som icke äro tillräckligt tränade, manskapsåtgången
              är en procent. om dagen eller 30 procent i månaden. Icke lär afgången
              blifva mindre hos oss än i andra länders arméer. Och denna brist
              skulle hos oss blifva ännu större, om man icke, på grund af de
              få årsklasserna, approberade alla dem, som man med minsta tillförsigt
              kan anse uthärda ett krigs strapatser. Vi måste sålunda hafva
              sex årsklasser, som kunna användas för den stridande hären, eller
              sålunda åtta årsklasser. Och hvari ligger uppoffringen i kostnader
              och besvär för dessa två ökade årsklasser? I afsändandet af ett
              adressbref under två år! Hvad man kan hafva i ordning före kriget,
              måste man hafva i ordning, så att man kan få ut det manskap man
              behöfver. De öfriga årsklasserna åtgå till etapper och ersättningsmanskap.
              Och jag vill i detta fall ännu en gång påpeka, att Danmark under
              sina senaste två krig måste uppbåda, ena gången 13 och andra gången
              17 årsklasser.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7t8xWHQWzibaTZG5HxjDvC" who="unknown">
            <seg xml:id="i-7wM562Nrgb2RV3wkd425wg">
              Hvad vidare landstormen beträffar, har föreslagits i en utskottsbetänkandet
              bifogad reservation, att den skulle vara mindre än hvad Kongl.
              Maj:t föreslagit. Jag kan för min del icke finna något skäl härtill.
              Kostnaden och besväret är intet. Men hvad kan det medföra att
              icke hafva landstormen i lag stadgad? Jo, att när fienden kommer,
              och hvar och en går ut för att skydda hus och hem, så blir den
              som hunnit en ålder öfver 34 år, om han ertappas af fienden, helt
              enkelt hängd såsom rättslös, emedan han icke haft rätt att gripa.
              till vapen. Rätten att gripa till vapen i ett nutida krig är sålunda
              en förmån.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7beL1RvWPbfL84MwschtX9" who="unknown">
            <seg xml:id="i-S7P629AxXghNa8somfHqnJ">
              Jag ber att få yttra mig om frågan i dess helhet och då icke
              blott om sjelfva tjenstetiden, utan äfven om öfningstiden, När
              man således har framhållit, att dessa massor göra, att man icke
              längre kan hålla sig till hvad man har kallat "litet och godt",
              något som annars haft mångas och äfven mina personliga sympatier,
              så måste man se till, att man icke öfvergår till den andra ytterligheten
              "mycket
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TryDxUkLLh7QWfQwFAF4BF">
            N:o 44,
          </note>
          <note xml:id="i-MrhdTEseiYiZGDLBecrr7o">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-JKJyePoaCGXkbV261Rr4t8">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-TYQLMZN5XjSbbQP3EBePAJ">
            af värnpligtslagen.
          </note>
          <note xml:id="i-D3smhmQPGcGGSqpyVTGw8z">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EDy1VJxaw2cpZCTShUi2m3">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-7VSMWUTExrHXCpF4qMBe1i" type="date">
            16 Måndagen den 4 Maj, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-YaXQ9NkURd3463p6xKmnqN">
            Ang. ändring och dåligt". Öfningstiden är för kort, och till
            följd deraf kan, under
          </note>
          <note xml:id="i-C6CAQxn6TGALFHtZ46w2ve">
            i vissa delar af värnpligtslagen. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-2cCgNNKaLhvok5bFQ4u11w" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5SSdsE2XAG1EMubKQMshxS">
              nuvarande förhållanden, öfningen icke vara bättre än den är.
              Jag tillåter mig i det fallet framhålla ett par officiella rapporter.
              Det ingår årliga mötesrapporter, i hvilka respektive befälhafvare
              yttra sig öfver de förbättringar, som böra ske, och de brister,
              som finnas. I en af dessa heter det: "Beväringsmannen saknar framför
              allt marschförmåga, och har han ej under stridsöfningar och bevakningstjenst
              i hvarje ögonblick en stamsoldat vid sin sida, blifver han fullkomligt
              rådlös.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UjgELZgNkSttPox4LaF2E" who="unknown">
            <seg xml:id="i-PtqnUbnUg3o2BXTYGqVFqw">
              Allt detta är förut nogsamt kändt ej allenast af fackmannen,
              utan ock af de flesta tänkande personer i vårt land; men man söker
              det oaktadt tillsluta ögonen för den omständigheten, att detta
              sorgliga faktum ovilkorligen kräfver öfningstidens förlängning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-C7ELuyLvPxDebQnp754hEu" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NUSTAGuLb7umMNBpUpGxPo">
              Mången, som har sitt ord med i laget vid bestämmandet af öfningsdagarnes
              antal, söker emellertid göra sig döf för fäderneslandets anspråk
              och behof i detta hänseende; men för att detta icke skall lyckas,
              måste fackmannen vid hvarje tillfälle, som erbjuder sig, högt
              och ljudligt uttala, att vår beväring med nuvarande korta öfningstid
              är och förblir underhaltig såsom soldat i ledet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LsFbBt9XyB53NrQR6EZxxh" who="unknown">
            <seg xml:id="i-44pg4RdLuy9p5d4644LYLP">
              Efter en hastig mobilisering skulle hopar af bevärimgsynglingar
              blifva efterliggare, och de till slagfältet framkomna, decimerade
              och lösa truppförbanden ej kunna med framgång upptaga kampen med
              fiendens väl öfvade, starka bataljoner. Finge beväringsmännen
              oftare deltaga i större fälttjenstöfningar, skulle deras på allt
              för liten öfning beroende ringa fältduglighet blifva mer än någonsin
              i ögonen fallande". — — — En annan militär auktoritet yttrar:
              "Huru böjd jag än är att framhålla och loforda den färdighet,
              beväringsmanskapet tillegnar sig under den otillräckliga öfningstiden,
              måste jag dock vidhålla hvad
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6UUSop6cHNQjFw3kgjkWFg" who="unknown">
            <seg xml:id="i-6t6sds7BsApzXHCCcKt7zg">
              jag tillförene yttrat, att samöfning företer idel oandvändbara
              trupp-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GHN7yFcUE8QYqnbTQLHzpz" who="unknown">
            <seg xml:id="i-QuGcZfTEVn23zwt1BmvXcz">
              förband. — -— —
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YQZ6EGRuxer8Wu5ZMndxr3" who="unknown">
            <seg xml:id="i-HZ13WZLhEAfZo9BJhjm71o">
              Det är oanvändbara bataljoner, som bilda vår härs hufvudvapen,
              bataljoner, med hvilka man icke kan genomföra en strid mot en
              krigsduglig fiende". — — —
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-dnEH763PM8ttwcg4hyUBv" who="unknown">
            <seg xml:id="i-N2YTJ2wZ6miKR5X2Jx2nCc">
              Mine herrar, dessa ord kan jag icke jäfva, tvärt om. Man frågar
              sig då: Har svenska staten rättighet att skicka ut 100,000 man
              af landets söner mot en väl öfvad fiendes dödande skott, när de
              ej kunna tysta dennes eld, och när denna beväring icke ens kan
              i terrängen söka det skydd, som behöfves, när man går emot fienden.
              Jag vill icke jemföra denna öfningstid med de stora ländernas,
              der ett starkt arbete pågår för att få ned öfningstiden till 2
              år — detta är nemligen det minimum, som de längst avancerade der
              kunnat tänka sig — utan med öfningstiden i det land, der den är
              minst, nemligen Norge.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NRcRyQPS8GY96trpk7WoWm">
            Der uppgår öfningstiden för infanteriet till 114 dagar, och liniebataljo-
          </note>
          <note xml:id="i-WQLWJn7pbyCg7aYWZqRvWa">
            nerna hafva en medelöfningstid af 96 dagar, och det finnes icke
            någon, som har mindre än 76 dagar. Dock anses de vara mycket svaga
            ba-
          </note>
          <u xml:id="i-TaQwTw7BhsHSHeK4MV4iib" who="unknown">
            <seg xml:id="i-EiBdNcBMWymwwX4gA5WT4G">
              taljoner, men de äro homogena och de kunna tillfoga fienden skada.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DaJ6yTWg76mBSdKAWtw3sp" who="unknown">
            <seg xml:id="i-SA69GFE8CxZocnJcMtX8rZ">
              Huru ställer det sig för oss? Jo, om man sammanräknar öfningstiden
              för den indelta stammen och beväringen, så kommer man också
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YJaqMdqqe8QpP66QE5LAb3">
            till en medelöfningstid af 96 dagar, alltså densamma som den
            norska
          </note>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-V5CugUdFLHgnjVN9dUVxRz" type="date">
            Måndagen den 4 Maj, f. m. 17
          </note>
          <u xml:id="i-5DY6C5sfmUG1dqdQ19j3N5" who="unknown">
            <seg xml:id="i-LKd7poKs38mKdb2ahA3iZZ">
              erhåller. Men huru förhåller det sig i detta fall? Jo en fjerdedel,
              nemligen stamtruppen, får en öfning, som är betydligt större än
              hvad «det norska infanteriet erhåller, men som dock egentligen
              icke är tillräcklig. Och hvilken öfning har beväringsmanskapet?
              Det är blott 6 veckor. Under den tiden har man icke hunnit lära
              beväringsmannen att skjuta sin fiende. Och" till hvilket antal
              ingår denna beväring i arméns hela massa? Jo, om man bortser från
              underbefäl, troppehefer och halftroppchefer, och endast tar hänsyn
              till männen i ledet, så består armén af 25 procent stamtrupper
              och 75 procent beväring. Det är dessa bataljoner, med cirka 75
              procent beväringsmän med 42 dagars öfning, som man vill skicka
              ut mot fienden. Huru skall det taga sig ut? Beväringsmännen kosta
              lika mycket att föda och kläda och att föra fram som stamsoldaten,
              och de kosta säkerligen betydligt mera 1 sjukvård. Jag antager
              att — tack vare befälet och det kurage, som jag förmodar, att
              beväringsmännen hafva — dessa kunna föras fram mot fienden i temligen
              ordnade linier, men hvad blir följden? Kunna de skjuta fienden?
              Nej. Hvad hafva de der att göra? Jo, de blifva skjutna. Det är
              ett oafvisligt faktum, som vi måste hafva för ögonen. Vi kunna
              icke fördölja det för oss. Om vi öka värnpligten endast till
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2PV6ofDejMeYxh5kgAtfNJ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TjanDw5Jz9pCDwfSU16Z7V">
              90 dagar — jag säger endast, ty det är det minimum, som förekommer
              i alla förslag, der beväringen varit stödd på stammen — då kan
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8qLDJnWsbTe5Rz3ZrmUCsh" who="unknown">
            <seg xml:id="i-UNTCDGqFrmnGpshWhBQkoQ">
              man komma så långt, att de kunna skada fienden. Denna förbättring
              gör, att man kommer upp till en medelöfningstid af 132 dagar för
              infanteribataljon. Detta innebär en förbättring med !/, af öfningstiden,
              och dermed äfven af truppens duglighet, en förbättring, som tar,
              och som tar mycket mera än om man söker hjelpa på stammen. Detta
              vore ju också fördelaktigt, men att göra det så, att man får upp
              öfningstiden till !/, mera, är icke så lätt. Det är också tydligt,
              att det är billigare att åstadkomma denna ökning hos beväringen.
              För den kostar hvarje öfningsdag 2 kronor. Priset för öfningsdagarne
              i allmänhet är, jag medgifver det, för högt. Men det är derför,
              att man icke fått organisationen fullständigt ordnad. Hvad kostar
              en öfningsdag i utlandet. Jo, om man lägger på allting, officerare,
              underofficerare och hästar, så kommer den att kosta omkring 2
              kronor 1 medeltal, från 1,80 kronor till 3 kronor. Hvad kostar
              då vår öfningsdag, om man beräknar den på samma sätt? Jo, i medeltal
              kommer den på 5 kr. 60 öre. Den kostar alltså 2 å 3 gånger så
              mycket som en öfningsdag i utlandet. Och detta beror icke på något
              slöseri hos oss, utan derpå, att vi hafva en dyr organisation,
              en organisation, som var utmärkt på sin tid, men som, 1 likhet
              med så mycket annat, blifvit föråldrad. "Om den indelta karlen
              öfvas i 22 dagar, så kostar det icke så mycket i föda och kläder,
              men man måste då lägga till, hvad den årliga lönen går till. Och
              om man det gör, så kommer öfningsdagen för honom på öfver 7 kronor.
              På samma sätt blir betalningen för det indelta befälet per öfningsdag
              ganska dryg; ehuru det visst icke är för högt betaldt, då det
              ju för dessa officerare är svårt att skaffa sig annan sysselsättning,
              enär de alltid måste vara «lisponibla. Nej, vi måste gå åt det
              rätta hållet. Vi mäste få allmän värnpligt. Andra Kammarens Prot.
              1891. N:o 44. 2
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Eup7b1jnwCqfZfLbHasoM5">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-WtK75xNmc4ddg7SYKy9v4U">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-DGuZCU7dvjFfGX5wvmsXbb">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-VNqwtwsBmiaMpRMExmDWQB">
            af värnpligtslagen.
          </note>
          <note xml:id="i-3YDCKZL1YbXGRv7qXQacPv">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MkaUaQ5Dryg1G61miDaWpe">
            N:o 44,
          </note>
          <note xml:id="i-KEqfub9yLM1wjYteoXZR5H">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-Ww8FeQ1MYr3z6qvDgZAoc6">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-P9Bt4i1RxEfJ9M6SwHev4D">
            af värnpligtslagen. (Forte.)
          </note>
          <note xml:id="i-MMeCRUAPB4ircudZWGrtM4" type="date">
            18 Måndagen den 4 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-THKmXxuBoefDaWpiEegQeJ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Xfg7im3KxZQe7kofNpm63L">
              En dylik ökning af öfningstiden skulle, såsom jag nyss nämnde,
              med !/, förbättra qvaliteten hos infanteriet. Ännu mera kommer
              den att förbättra qvaliteten hos trängen, då beväringens antal
              der är större i förhållande till stamtruppen, äfvensom qvantiteten
              hos artilleriet och ingeniörstrupperna, som äro allt för fåtaliga.
              Det är således för mig alldeles tydligt, hvilken väg vi måste
              gå. Vi måste gå värnpligtsvägen. Jag har äfven haft tillfälle
              att uttala detta i statsrådsprotokollet i höstas, och generalkomitén
              har varit fullkomligt ense med mig derom. För mig gäller frågan
              blott, huru fort man kan gå. Jag har nn icke vågat hos Kongl.
              Maj:t framställa begäran om proposition på mera än de 90 dagarne,
              derför att detta är en känd siffra, en siffra, som genomgått alla
              förslag, der stammen varit bibehållen, en siffra, som hvar och
              en, som tänker på saken, måste medgifva är ett minimum, för att
              beväringen, stödd på stammen, skall kunna ut-- rätta något. Och
              dessa 90 dagar äro något, som vi ovilkorligen måste komma till
              — eljest blir det afslag öfver hela linien. Jag kan icke tillråda
              Kongl. Maj:t att pruta af en enda dag. De 90 dagarne — eller ingenting!
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-L8A9LUUXbBsZpD8K6RhCvF" who="unknown">
            <seg xml:id="i-SrFrEJZxuJd9Exo2zBopZT">
              Denna 90 dagars utsträckning af öfningstiden är ett gemensamt
              trappsteg, på hvilket så väl de, som vilja gå åt värnpligtsbållet,
              de, som hålla på 1883 års förslag, och de, som vilja behålla indelningsverket,
              kunna ställa sig. Min åsigt i denna fråga är nog klar, men det
              finnes ju äfven andra åsigter, som härvid hafva mycket att säga.
              Och alla dessa böra ju kunna förenas om det nu framstälda förslaget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-S8Lv3r6V7eYBYQvfNd91Rx" who="unknown">
            <seg xml:id="i-XizXLig2874dLXEZ1EYuHr">
              ” Den siste talaren yttrade, och det är äfven nämndt i en reservation
              till det föreliggande betänkandet, att det är allt för litet befäl
              enligt det föreliggande förslaget. Ja, jag vill gerna hafva mycket
              mera befäl, men hvilken väg är då den billigaste? Jo, det är värnpligtsvägen.
              Det är på den vägen man får reservbefäl, och det är på den vägen
              alla andra länder hafva gått, och vi också förr eller senare måste
              gå. Och den här föreslagna ökningen af öfningstiden, så liten
              den än är, gör dock, att vi komma ett stycke in på reservbefälsvägen.
              Såsom det är antydt i Kongl. Maj:ts proposition, kan man komma
              så långt, att examinerade bildade personer, som ega någon förmåga
              att taga befäl, kunna utbildas till korpraler, och då är det en
              del af stamsoldaterna, som kan slippa användas till halftroppsoch
              troppehefer, och derigenom förstärkes stammen i ledet. Man har
              sagt så mycket om, att obenägenheten är allt för stor att taga
              dessa 90 dagar. Ja, det är ju gifvet, att om man kommer till en
              person och frågar honom: Vill m hafva en ökad skattebörda eller
              en ökad personlig börda, så svarar han nej. Det är ju alldeles
              naturligt. Men frågan ställer sig på annat sätt, sedan Kongl.
              Maj:t och Riksdagen fattat lagenligt beslut i ärendet, och enligt
              min uppfattning är det representantens skyldighet att försöka
              hafva öppen blick för det hela och se till hvad fosterlandet verkligen
              tarfvar. Och, mine herrar, de tider kunna komma, då det blir ett
              ganska tungt ansvar att hafva haft frågan uppe och hafva sagt:
              jag vill icke.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4kaB1qQaQG4zoRaiSekY3f" who="unknown">
            <seg xml:id="i-T8tWFTBTj6E8GNTj6Q7vz9">
              Jag vill endast säga ett ord till. 350 millioner menniskor +
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-S7b5RZsGVg7TrNWg4gCZCr" type="date">
            Måndagen den 4 Maj, f. m. 19
          </note>
          <u xml:id="i-S45NzZwHCxTj1jiP7RinuP" who="unknown">
            <seg xml:id="i-SGpaLZ7kdJyQVruippyZ3D">
              Europa hafva, om än med tungt sinne, måst underkasta sig värnpligten.
              Och det har då icke varit fråga om 90 dagar, utan om 2—3 år, d.
              v. s. om 1,000 dagar. De hafva måst underkasta sig detta, då de
              ansett, att det varit fäderneslandets frihet det gäller. Vi äro
              visserligen föga böjda för personliga uppoffringar för fosterlandets
              försvar. Men vi kunna väl icke inbilla oss, att hvad 350 millioner
              af Europas befolkning måst åtaga sig, skola vi 1!/, procent uppe
              i Norden slippa ifrån. Vi hafva visserligen haft en 75-årig fred,
              men hvem garanterar, att den kommer att räcka längre? Den allmänna
              värnpligtens tunga börda framgår som en naturlag ur de nuvarande
              politiska förhållandena. Man måste underkasta sig den, och frågan
              gäller i längden egentligen: skola vi tjena ut den under Sveriges
              fana eller under någon annans?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NAycppqjD6n8jDbj8n5WHN" type="speaker">
            Herr Halvar Eriksson:
          </note>
          <u who="Q5716466" xml:id="i-Govv84W9LJ6V9YvsxnreWY" next="i-EpRbKmMY7UZT7sbFmHYV7j">
            <seg xml:id="i-WpTSi5jwRtr7F8gzEPb77C">
              Herr talman! Att en utsträckning så väl af de värnpligtiges öfningstid
              som af deras tjenstgöringstid i en icke aflägsen framtid måste
              blifva en verklighet, derom är jag för min del fullkomligt förvissad,
              och jag grundar denna min uppfattning och detta mitt antagande
              på det faktum, att vårt försvarssystem i närvarande skick med
              det föråldrade indelningsverket, jemfördt med det öfriga HFuropas
              mera moderna och fullt utvecklade värnpligtssystem, är både otillräckligt
              och otidsenligt. Men om vårt försvarssystem är otillräckligt,
              och om alltså en omorganisation af detsamma är nödvändig samt
              om denna organisation ej kan ske utan stora uppoffringar från
              svenska folkets sida, antager jag emellertid för min del, att
              den svenska fosterlandskärleken ännu är stor och varm nog för
              att folket skall ega den kraft, som behöfves för att underkasta
              sig dessa nya bördor. Ty det är omöjligt att ett folk, hvars politiska,
              sociala och religiösa förhållanden samt materiella resurser äro
              så goda som vårt lands, och hvars historia är så vacker, skulle
              vara liknöjdt om att värna sitt fosterland, ett folk, hvars historia
              vittnar om, att dess förfäder under många århundraden stält sig
              med både lif och gods till fosterlandets värn och dess försvar.
              Om derför det oaktadt frågan — så väl Kongl. Maj:ts proposition
              som hvad de olika utskotten hemstält — äfven denna gång skulle
              falla, anser jag ingalunda att frågan någon längre tid dermed
              är aflägsnad, utan att den skall komma igen år för år, om jag
              ock icke kan fullt instämma i chefens för landtförsvarsdepartementet
              yttrande, att den allmänna värnpligten vore en "naturlag", som
              ovilkorligen skulle bryta sig fram, ty den tid torde också komma,
              då så väl värnpligten som krig i allmänhet skola allt mer försvinna.
              Men den tiden torde emellertid vara så långt aflägsen, att dessförinnan
              icke blott det öfriga Europa, utan äfven vårt land hinner utveckla
              sig allt mera i den rigtningen. Frågan är sålunda blott en tidsfråga,
              och en tidsfråga, som är beroende af tre omständigheter, nemligen
              dels af organisationen, dels af vederlaget och slutligen äfven
              af tiden och arbetet för dess genomförande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D8HFq9boU6o9mC29bmxHfe" prev="i-Govv84W9LJ6V9YvsxnreWY" who="Q5716466">
            <seg xml:id="i-sgQVFWHxU1W93dU3MNDm8">
              Då jag säger att frågan är beroende af organisationen, menar
              jag dermed, att representationen och framför allt Andra Kammaren,
              mnan den slutligen kommer att antaga åtminstone en så lång ut-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Sd27B9dZ6pergABz7tzBmM">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-VMwRbdUW8mtmMnwnwWTeeh">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-HCeucsF4uAqNeJNJQV8ry3">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-S5qvwvNuWu1GtffisYaJJ1">
            af värnpligtslagen.
          </note>
          <note xml:id="i-GStDTLaNXabS8Gny1BzEyA">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-73G75CRMWvp3yFjM7RJ7wT">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-NtbztKyMoQBn13SRFXzUFy">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-N3xv86UERuM7XpdUDDLc6j">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-Xo6VbPmcnq1EfnodppcwP">
            af värnpligtslagen.
          </note>
          <note xml:id="i-Gnb7sA39N4rZEXAcCLKfEw">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-BvSzdUWPPgpkMsPdg2i4DD" type="date">
            20 Måndagen den 4 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-AuvkS6oB83gAFydyG7sQKg" prev="i-Govv84W9LJ6V9YvsxnreWY" who="Q5716466">
            <seg xml:id="i-UdiYkpGKBYXDDbcbRWJE59">
              sträckning af värnpligten som dessa här föreslagna 90 dagar,
              vill se frågan i hela dess omfattning, för att veta icke blott,
              huru lång öfningstid kommer att ifrågasättas, utan äfven, huru
              stora kostnaderna komma att blifva i deras helhet samt huru de
              skola fördelas mellan landtoch sjöförsvaret, på det att vårt sjöförsvar
              måtte blifva så starkt som möjligt är. Såsom frågan nu ter sig,
              är den föreslagna organisationen ingalunda någonting fulländadt,
              utan den är, såsom chefen för landtförsvarsdepartementet uttalat
              i sitt yttrande till statsrådsprotokollet och såsom han äfven
              nyss anfört, en öfvergång. Men hvad som ligger der bakom är ju
              generalernas förslag. Då frågan sålunda icke är framstäld i sin
              helhet och man icke får se organisationen fulländad, tror jag
              detta vara en anledning för mer än en af denna kammare att yrka
              afslag å så väl Kongl. Maj:ts proposition som å utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Punm1oRzJKPYwtSZDkr2Ng" prev="i-Govv84W9LJ6V9YvsxnreWY" who="Q5716466">
            <seg xml:id="i-2vQVFma1GeErME5aeMPEsg">
              Då jag för det andra säger, att frågan är beroende på vederlaget,
              har jag dermed uttalat detsamma, som chefen för landtförsvarsdepartementet
              uttalat icke blott i den kongl. propositionen, utan äfven i sitt
              anförande till statsrådsprotokollet den 14 november 1890. Bemälde
              chef visar nogsamt i båda fallen, att frågan icke gerna kan lösas
              utan vederlag. Det vederlag, som bjudes här, bjudes en viss klass,
              landtmännen. Jag skall återkomma dertill sedan. Men det är en
              annan fråga, huru vida det icke är flere klasser, som få vidkännas
              dessa kostnader och dessa uppoffringar för försvaret samt huru
              vida icke utsträckningen af värnpligten, till den grad som ifrågasättes,
              kan göra, att äfven flere andra kunde vara i behof af något vederlag
              än allenast landtmännen. Är det så, att man vill, att svenska
              folket frivilligt skall underkasta sig längre öfningstid, så bör
              man väl också se till, att reformer blifva genomförda, som lända
              den stora allmänheten och arbetarskarorna till fromma lika väl
              som jordbrukarne och vissa andra klasser. Jag vill icke uppräkna
              de olika reformer, som kunde uppställas såsom vilkor för en lösning
              af denna fråga, men jag tillåter mig åtminstone nämna en sak,
              som helt visst skulle lända till båtnad för alla samhällsklasser,
              och det är begränsning af den kommunala rösträtten. Denna reform
              anser jag vara grundvalen för alla andra reformer och den vigtigaste
              af alla som stå på dagordningen, för att nu icke tala om den politiska
              rösträtten. Vidare torde det vara börda nog för svenska folket,
              då det måste underkasta sig dessa lifsmedelstullar, och jag hemställer,
              om det icke, då man vill ut-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XJdARKCWEQv3HyqkheHd38" prev="i-Govv84W9LJ6V9YvsxnreWY" who="Q5716466">
            <seg xml:id="i-9L3PdwnkjDeXsxTroHXR9W">
              sträcka värnpligten i så betydlig grad som blifvit ifrågasatt,
              blir nöd- 'vändigt att befria den konsumerande allmänheten från
              dessa tullar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7da1FHzfeVTQTs3H839GLi" prev="i-Govv84W9LJ6V9YvsxnreWY" who="Q5716466">
            <seg xml:id="i-FSpbEvh8mJaGYVvY5U8fpv">
              Vänder man sig åter direkt till hemmansegarne och jordbrukarne
              och frågar, hvad detta vederlag för dem innebär, så består det
              i afskrifning af grundskatterna och en viss afskrifning af indelningsverket.
              Hvad det första eller grundskatteafskrifningen angår, tror jag
              icke att man behöfver kalla den något så synnerligen stort vederlag.
              Ty det har för icke så länge sedan af en regeringens främste man
              från statsrådsbänken yttrats, att "grundskatterna äro segelgamla
              orättvisor", och då tror jag icke att man kan tala om dem såsom
              något särdeles stort vederlag, utan då är det i sin ordning att
              de utan
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UTGSEh1xJDNvm4viVF1uY4" type="date">
            Måndagen den 4 Maj, f. m. 21
          </note>
          <u xml:id="i-7nXPSexcX26LMFsmJgLXVa" prev="i-Govv84W9LJ6V9YvsxnreWY" who="Q5716466">
            <seg xml:id="i-NbLdRhVnNuVGc9dvAiu7RL">
              vidare afskrifvas. Men berättigande och rättvisa är en sak, huru
              man skall vinna dem är en annan. 1885 års riksdagsbeslut visar,
              att man väntar frågans lösning blott under förutsättning af vederlag,
              och under den förutsättningen tror jag att det är mycket lämpligt
              att sammanbinda frågan om utsträckt värnpligt med frågan om grundskatteafskrifningen.
              Men hvad den andra frågan beträffar, eller afskrifningen af indelningsverket,
              skola kontrakten mellan rustoch rotehållarne &amp;å ena sidan och
              staten å den andra sidan qvarstå, samt sjelfva prestationerna
              utgöras af rustoch rotehållarne. Då man vid uppskattningen af
              dessa prestationer i penningar hvart tionde år har att förutse
              — enär försvarsbördornas ständiga ökande alltid kommer att medföra
              motsvarande fordringar vid fullgörandet af kontrakten af rustoch
              rotehållare — att rustoch rotehållare alltid komma att blifva
              lidande på den saken, tror jag icke att detta förhållande kan
              föra frågan framåt till dess rätta lösning. Ty hvad som är önskvärdt
              är fullständig afskrifning och aflyftning af indelningsverket,
              så att man blir fullkomligt befriad derifrån. "Detta med afseende
              på vederlaget.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GfjvVx2yoa7kKSWYrhifa4" prev="i-Govv84W9LJ6V9YvsxnreWY" who="Q5716466">
            <seg xml:id="i-4bhDrMYV9JVw1spGrDmife">
              Då jag, för det tredje, sade att frågan behöfde tid och arbete,
              menade jag, att den behöfde bearbetas inom svenska folket och
              hela nationen, på det nationen i sin helhet må varda villig att
              underkasta sig dessa uppoffringar för landets försvar. Sveriges
              historia visar, och det är således ett historiskt faktum, att
              så snart myndigheterna försökt pålägga bördor, som folket icke
              sjelf beslutat och mot hvilka det protesterat, folket gjort våldsamt
              motstånd. Redan under Gustaf II Adolfs tid gjordes motstånd af
              mellersta Sveriges allmoge mot vissa utskrifningar, och det har
              i vår historia blifvit en häfdvunnen sak, att nationen icke underkastat
              sig några tryckande bördor, så vida det ej skett frivilligt. Under
              den flydda tiden har man icke varit så villig att ingå på förbättringar
              af försvaret. Det visar chefen för landtförsvarsdepartementet,
              då han i sitt anförande till statsrådsprotokollet den 14 november
              1890 anför, att, sedan det nya representationsskicket infördes,
              försvarsfrågan af regeringen framlagts i kongl. propositioner
              icke mindre än 6 gånger, men att den det oaktadt ej vunnit sin
              lösning — jag förbigår 1885 års beslut om utsträckning af öfningstiden.
              Men har frågan sålunda hittills stått stilla, visar det, att folket
              hittills icke varit villigt att företaga dess lösning. Hvad situationen
              i detta afseende för närvarande beträffar, torde herrarne hafva
              klart, huru landet ligger i de respektive hemorterna genom de
              många protestmöten, som hållits mot beväringsöfningarnas utsträckning
              till 90 dagar. Dessa möten visa nogsamt, att man icke är böjd
              derför. Det finnes en viss motvilja från folkets sida, och man
              bör icke förundra sig deröfver, huru mycket herrar militärer än
              må tala om utsträckning af värnpligten och att man skall rusta.
              Då man med ledning af de uppgifter, som chefen för landtförsvarsdepartementet
              lemnat i dessa tabeller, som vi alla sett, jemför å ena sidan
              dels arméns storlek och de värnpligtiges antal samt dels budgeten
              i Sverige med å andra sidan samma förhållanden i vissa öfriga
              länder, finner man, om man räknar efter Sveriges folkmängd, att
              i Frankrike
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TNAZUVtDrgBe6nDfErqEP4">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-EFEFBP8MhEnf3peiBDMQFa">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-2Fqk2SweddH22SEm5jH4d6">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-H8ojsUvFHbqA6uD6YwRays">
            af värnpligtslagen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FLsqzWyHRdsXDc87QjM5Qw">
            N:o 44,
          </note>
          <note xml:id="i-7jANr9w9zUCPjVGQMvH2cv">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-DXuSWttFVot4am3yYrgmiX">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-E8oK9DUqaBjbLe7pdB9Pvb">
            af värnpligtslagen.
          </note>
          <note xml:id="i-MjTz2qjvgrekN6QpQnbmMr">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-FhexuBLPz9uMZFS8ady4wj" type="date">
            22 Måndagen den 4 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-EpRbKmMY7UZT7sbFmHYV7j" prev="i-Govv84W9LJ6V9YvsxnreWY" who="Q5716466">
            <seg xml:id="i-MpriAhZLLqnLegGHupMcYb">
              och Tyskland så väl de värnpligtiges antal som budgeten uppgå
              till högre siffror efter samma proportion och folkmängd, eller
              5,000,000, än hvad de äfven efter detta förslags antagande skulle
              göra i vårt fädernesland. Och då man besinnar, att folkmängden,
              efter hvilken man skall anställa jemförelsen, i dessa nationer
              uppgår till respektive 40 och 50 millioner menniskor, är det klart,
              att det måste se temligen mörkt ut för oss att kunna rusta oss
              för att gent emot andra nationer kunna stå sjelfständiga. Det
              är detta folket kommit under fund med, och derför känner det sig
              motvilligt, hvartill kommer den omständigheten, som chefen för
              landtförsvarsdepartementet äfven anfört i nyssnämnda yttrande
              till statsrådsprotokollet, att vi hafva haft en 75-årig fred,
              och den omständigheten har äfven i väsentlig mån kunnat göra,
              att nationen icke blifvit stämd för åstadkommande af ett starkt
              försvar. Men oaktadt allt detta, vill jag icke instämma i dessa
              försvarsnihilisters påstående, att icke något bör göras, och jag
              tror att svenska folket sjelf allt mera vaknar till tanke om behofvet
              af försvarets stärkande. Ett krig i framtiden kan icke ligga utom
              möjlighetens område, och då man icke gerna kan tänka sig, att
              vi skulle komma att stå ensamma mot en europeisk stormagt, utan
              att vi på grund af det europeiska jemvigtssystemet torde erhålla
              hjelp af någon annan nation, tror jag att man bör göra något för
              att värna landet och ställa försvarsskicket i bättre läge än det,
              hvari det nu befinner sig. Jag tror att vi åtminstone böra göra
              något för att sätta vårt försvarsväsen i bättre läge, än det för
              närvarande har. HEmellertid, såsom sagdt, är det nödvändigt att
              göra nationen välvillig derför, ty ett påtvingande skulle medföra
              ett annat ondt, ett annat krig, ett inre krig, som ingalunda är
              mindre farligt än det yttre, nemligen att den upprorsanda, som
              redan finnes i vårt land, skulle vinna näring. På grund af hvad
              jag anfört, ber jag få förena mig med herr Hans Andersson i hans
              yrkande om afslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-K6L5pTe5rfvEBmKL569YgR" type="speaker">
            Herr Herslow:
          </note>
          <u who="Q5803390" xml:id="i-88eWpL4sgLr7MWpUyo1ikV" next="i-8prsJkuEvudRPD7asmi55M">
            <seg xml:id="i-QWyNGS2fo67AQCkNG28AQU">
              Det är säkerligen icke blott min egen erfarenhet jag uttalar,
              när jag öppet förklarar att nästan aldrig, jag kan gerna säga
              aldrig, under en lång riksdagstid det varit för mig så svårt att
              komma till klarhet och fatta ställning, som i denna fråga, försvarsoch
              skattefrågan i den form, den nu för Riksdagen framlagts, — kanske
              borde jag säga framkastats. Under alla de år, jag tillhört riksdagen,
              har jag tillhört en grupp, hvilken, det våga vi säga, stält sig
              varmare, oegennyttigare och offervilligare till försvarsfrågan
              än kanske någon annan grupp, ett parti som, då de andra haft den
              angenäma ställningen att mäta bördan mot vederlaget och vederlaget
              mot bördan, alltid varit villig och benägen att taga på sig både
              bördan för egen räkning och vederlagsliqviden åt andra. När vi
              i år plötsligen, oväntadt, fingo höra att möjlighet kanske fans
              att på åtminstone en punkt af försvarsfrågan nå upp till hvad
              som länge för oss varit ett efterlängtadt, om icke mål, så minimum,
              lockade det oss äfven i år med märklig kraft. Det var säkerligen
              första intrycket hos de flesta, att här vore att försöka, om icke
              på den vägen något kunde vinnas, ty en vinst var det, om ock icke
              en stor vinst.
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-R52UaQu6FkCXutya26AHRS" type="date">
            Måndagen den 4 Maj, f. m. 23
          </note>
          <u xml:id="i-EFHXPeDHakLYV94CXi1w2u" prev="i-88eWpL4sgLr7MWpUyo1ikV" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-KBZr4zKQPD8wmkr4NsjvNm">
              Försvarsfrågan är lika visst hos oss, liksom hos andra nationer,
              sammanknuten med ekonomiska frågor, men ty värr hos oss på ett
              mycket kinkigare och mer vidtomfattande sätt än hos andra nationer.
              Den är hos dem som hos oss en utgiftsfråga, således sammanbunden
              med frågan om medlens anskaffande, om förhållandet mellan ökade
              försvarsutgifter å ena sidan och statens inkomster å den andra.
              Men hos oss har detta samband en vida större omfattning. Hos oss
              är försvarsfrågan sammanhängande icke blott med kostnadsfrågan,
              utan äfven med en stor skatteregleringsfråga. Nu går sammankopplingen
              ytterligare, nu har den derjemte knutit till sig frågan om tullarne,
              :om hela det indirekta skattesystemet, nu presenterar den sig
              sammanhängande med hela vår statshushållning, med hela vårt finansiella
              system. Den synpunkten tvingar sig på oss, äfven om vi söka utestänga
              den.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Q2C9yXy1f929EMUex3oBvD" prev="i-88eWpL4sgLr7MWpUyo1ikV" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-FKj1tC8yDfufsonmKcyS2K">
              Ser jag emellertid först på kostnadsfrågan, träder redan emot
              mig såsom en varnande maning den omständigheten att finansministern,
              för att det första årets reglering skall gå i hop, fått taga i
              anspråk mycket betydliga statsöfverskott. Han har, och Riksdagen
              kommer att göra det efter honom, beräknat inkomsterna i den budget,
              som nu skall regleras, med ledning af de största inkomster statsverket
              någonsin haft och sålunda kunnat sätta dem mycket höga, och dock
              har han för att få debet och kredit att gå i hop måst taga icke
              blott statsöfverskottet från 1889, eller 5,472,000 kr., utan också
              taga en del af öfverskottet från 1890. Vi anlita således till
              hopa nära 8 !/, millioner öfverskottsmedel endast för regleringens
              första år. Nästa år få vi räkna med en betydligt mindre statsinkomstsiffra
              än förlidet år. Det se vi redan på årets inkomster för de gångna
              fyra månaderna. När 1892 års Riksdag skall göra upp sin budget,
              har den således mindre statsinkomster att beräkna, men icke mer
              än hälften af det statsöfverskott, som detta års Riksdag lägger
              beslag på; och hvad vi då derjemte hafva att möta är minst tre
              millioner ökade statsutgifter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MWYiHBzRctiZSMwDcK8Cjp" prev="i-88eWpL4sgLr7MWpUyo1ikV" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-RCJGXUZC2ANsHw2jXxGEjC">
              Förslagets direkta kostnader skall jag icke i detalj följa. Så
              vidt jag kan se, utgöra de 2,874,500 kr., hvartill komma minskade
              inkomster på grundskatterna med 921,000 kronor. Det är ingen obetydlig
              ökning i statsverkets börda — och detta redan första året.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ju8h7BHjTz1PcARs3jK1p9" prev="i-88eWpL4sgLr7MWpUyo1ikV" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-H9rVyJNXtELivTWhbDqwr7">
              Gå vi sedan att se till hvad, sedan förslaget hunnit genomföras,
              kostnaden i sin helhet utgör, hafva vi först afskrifningen af
              grundskatterna jemte ligqviden för rustnings-' och roteringsbesvären,
              inalles 6,700,000. Lägga vi dertill alla kostnader, som för försvarets
              förbättring äro till siffran utsatta i detta förslag, komma vi
              i hvarje fall till elfva millioner, och vi hafva dock icke räknat
              högt. Men elfva millioner ökad årsutgift det är alldeles detsamma,
              som om vi sade: med den föreslagna åtgärden lägga vi på statsverket
              bördor, som äro mycket, mycket större, än om vi beslöte fördubbla
              vår statsskuld. Etter den ränta, mot hvilken staten nu lånar,
              vore det nemligen mycket billigare, mycket mindre tyngande, om
              vi tvärt fördubblade statsskulden, och jag undrar dock, hvad kammaren
              skulle säga om ett sådant förslag. Jag nämner detta derför att
              man skall hafva klart för sig, att det verkligen är fråga om en
              mycket stor siffra, när man kommer fram
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VKXv7SmQctZEEMbrCVbrc9">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-6nNfWzQfV1BQJP1f1voBfS">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-ECS9xLwvzMe24MA2Ht3vsf">
            i vissa delar
          </note>
          <u xml:id="i-HEcguN8rTwDn7zGrVP83iA" prev="i-88eWpL4sgLr7MWpUyo1ikV" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-23QZjUBXVHvcPwhYDjaPdk">
              afvärnpligtslagen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-V226y8JWq7tuoSBU1GBPK">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8GsE5YTn6viy8zYYpfcWQh">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-4Vb7yXngmTzSRkyJjfD8cj">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-LNH8nSrwRR3fjLMbijB72Z">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-EvzQNt6wdZezJueWMEWYY5">
            af värnpligtslagen.
          </note>
          <note xml:id="i-XzyX9aKsefS5p1tER5K5En">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-9YgNewo6t5rssVMv1WbuFe" type="date">
            24 Måndagen den 4 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-DK2h1aCR66NkGbSEJvmLwX" prev="i-88eWpL4sgLr7MWpUyo1ikV" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-DmWwBxEXTs9CVWPFhSxpdo">
              med dessa afskrifningsförslag. Vore det emellertid slut med dessa
              elfva millioners nya statsutgifter, som vi hafva klart framlagda
              för oss, kunde vi lika väl afgöra frågan i dag som i morgon eller
              nästa. är. Men jag ber få hänvisa till ett uttalande, som är gjordt
              i en reservation, ett uttalande som har förtjensten att vara öppet
              och ärligt och derjemte har den fördelen att icke vara endast
              en enskild persons förmenande, utan innehålla kraf, som ovilkorligen
              återstå att fylla. och måste fyllas, och hvilkas fyllande måste
              af hvarje regering begäras, sedan vi antagit förslaget. Herr Casparsson
              uppställer dessa fordringar i sex punkter. Han vill, att vi genast
              skola skrifva till regeringen och begära till nästa år förslag
              om: ökande af härens fasta befäl; utveckling af volontärinstitutionen,
              så att ur densamma kan utbildas reservbefäl; förbättring och utvidgning
              af stammens rekrytbildning, skolor och repetitionsöfningar; afkortning
              och begränsning af indelta soldatens tjenstetid samt pensionsrätt
              åt honom vid 50 års: ålder; ökande af stamtruppens styrka genom
              af staten anskaffadt kontant aflönadt manskap; nödiga anslag för
              tillgodoseende af det fasta. försvaret samt arméns och flottans
              materiel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3t8F2nppac8MwAnzxUFRVc" prev="i-88eWpL4sgLr7MWpUyo1ikV" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-Fm8upmEorbEmrkx2FFzMKa">
              Detta skall komma till. Det är — som sagdt — icke herr Casparssons
              mening blott; det är hvarje militärs — och äfven icke-militärs:
              — klara öfvertygelse att detta fordras såsom komplettering. Hvad
              kostar nu detta?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Y5f4MpGfrSD8k6cNSBTTeo" prev="i-88eWpL4sgLr7MWpUyo1ikV" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-BLBrCGp6ymRKqQCZeYDqKn">
              Ja, derom veta vi ännu ingenting, men alldeles klart är, att
              detta icke kan åstadkommas, utan att vi icke blott måste anlita
              alla nu befintliga skatter oförminskade, utan också anstränga
              oss för att uppfinna nya. Nästa Riksdags första uppgift blefve
              att skapa nya statsinkomster; och med den öppna ärlighet, jag
              håller herr finansministern räkning för, tillkännagifver han ock
              i sitt uttalande till statsrådsprotokollet, att "naturligtvis
              måste, för att ersätta grundskatterna, nya skattekällor uppsökas."
              Han gifver sjelf anvisning på sådana skattekällor, och i mycket
              är jag med honom och finner hans anvisningar rigtiga. Han hänvisar
              oss till maltskatten: den är onekligen en helt. europeisk skatteform
              ; till stämpelskatten: de stora kulturstaterna pumpa starkt denna
              källa. Jag har icke mycket emot sådana skatter, om de användas
              som kompletterande ett skattesystem, der den fasta förmögenheten
              förut bär sin börda och der man sålunda med dem kan bereda jemvigt
              mot andra skatter på andra håll. Men mot att nu använda dem i
              sammanhang med afskrifning af grundskatterna, i sammanhang med
              att afskrifva skatterna på fastigheten, på jorden och den fasta
              förmögenheten, alla direkta skatter, har jag den invändningen
              att göra, att maltskatten blir en ytterligare konsumtionsskatt,
              och att stämpelskatten hufvudsakligen träffar den rörliga förmögenheten,
              är en skatt på handeln, affärerna och näringarna. Båda äro dessutom
              skatter, som städerna få bära till allra största delen. Ältså:
              på samma gång bördorna dragas bort från ena hållet, flyttar man:
              dem 1 ökadt mått öfver på andra hållet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U8Qm8TFE31ecqNamHT94rV" prev="i-88eWpL4sgLr7MWpUyo1ikV" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-W1oZ7ExPzzWPED5AW1ppj9">
              Men det är icke blott skatter, icke blott pengar som vi — jag
              talar om städernas representanter — i och för detta förslag uppfordras
              att betala. Det är icke blott dessa skatter städernas represen-
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EFSzTEAXc8DoHjP3qJb6XH" type="date">
            Måndagen den 4 Maj, f. m. 25
          </note>
          <u xml:id="i-BF5qpM7fpc5MqqSkqCYk92" prev="i-88eWpL4sgLr7MWpUyo1ikV" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-U3Ldhr68tEmnuWgJgzfBUL">
              tanter för sina kretsars räkning skola åtaga sig. Det gäller
              något ännu vida mera. Försvarets ökning skola vi denna gång betala
              med uppoffring af vår uppfattning om hvad som är politiskt klokt
              och rätt, med en del af vårt program. Det är väl få bland oss
              härvarande stadsrepresentanter, som icke fått och fattat såsom
              uppgift för sin verksamhet att i någon mån söka lindring i den,
              jag vågar påstå det, icke billiga, icke lämpliga, icke rättvisa
              beskattning, som pålades. genom de stora tullarne 1888. Nåväl!
              det är, mine herrar, alldeles. klart, att med antagandet af detta
              förslag, så här utan vidare, som: nu skulle ske, hafva vi fullständigt
              afstått från möjligheten att i någon enda punkt få någon som helst
              eftergift i dessa bördor. Ja, än. mera, vi skola dermed sjelfvilligt
              hafva förklarat, att vi icke ens komma att ställa något yrkande
              i den vägen. Vi hafva med öppna ögon afstått från en hufvudsaklig
              och vigtig punkt i vårt program. Vårt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7QWCgeDR4sykK79UGAVjtM" prev="i-88eWpL4sgLr7MWpUyo1ikV" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-VRZpyxvEGpYJZmWzV8kedA">
              antagande af detta förslag skulle — jag säger det, och jag vet
              nog att just detta för många är förslagets behagligaste sida -—
              skulle all--
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2epP3zeeUyGqwgP3rdSjyH" prev="i-88eWpL4sgLr7MWpUyo1ikV" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-YFXbZRBRh43fqRKGfxceLm">
              deles klart innebära vår medvetna abdikation 1 tullfrågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GTo6UkqdJvzj8a1ByCSGKx" prev="i-88eWpL4sgLr7MWpUyo1ikV" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-M9N6JoLZtgEHZcAbrdBUL4">
              Och likväl! Gälde det endast dessa millioner, som skola betalas,
              ja, gälde det äfven att afstå från en del af hvad man ansett för
              en värdig uppgift att kämpa för — det skulle betalas både med
              millionerna och, så vidt min andel vidkommer, äfven med uppoffringar
              och jemkningar i åsigt, om hvad vi dermed skulle vinnna vore någonting”
              helt och godt, en fullständig, klar plan, som, så vidt menniskomagt
              kan åstadkomma och menniskoblick kan se, tryggade vårt lands ära
              och lif, vårt folks sjelfständiga fortvaro bland fria nationer.
              Jag sätter tullfrågan högt, men i bredd med försvarsfrågan låter
              jag henne vika tillbaka. Men — ger oss det föreliggande förslaget
              en sådan klar plan? Är det en sådan valuta man vill gifva oss,
              när man fordrar af oss ett så högt pris? Jag ber i det afseendet
              få hänvisa till krigsministerns eget uttalande. Gång på gång erinrar
              han om hvad ytterligare skall behöfvas. Det kan, säger han tydligt,
              icke vara och icke betraktas annat än som en öfvergång. I hvarje
              fall är det icke en organisation; det är icke en fullvuxen skapelse
              — långt, längt derifrån. Vi skola hafva skaffat material för en
              organisation, ett kolossalt material; men organiserat hafva vi
              icke.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LnNpPikmRbTZXFUSr3MQuN" prev="i-88eWpL4sgLr7MWpUyo1ikV" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-S9xZBWfcNVKdEPBsVBUzo7">
              Vore det emellertid säkert, att det här blefve ett öfvergångsförslag,
              att man ifrån detsamma komme öfver till en verklig organisation,
              så skulle jag dock hysa någon förhoppning om det, någon tilltro
              till det. Jag hade derför en icke obetydlig benägenhet att taga
              det för hvad det kostar, tills jag såg den form, i hvilken det
              kom från statsutskottet. Utlåtandet var nu förenadt med tvenne
              tillägg, och jag vill villigt medgifva, att de ur viss synpunkt
              kunna kallas förbättringar — men icke ur försvarsorganisationens
              synpunkt; icke underlätta de att detta förslag blir en öfvergångsform,
              och att man derifrån kommer vidare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QtXiZzMvwrf2uDkP6R88nd" prev="i-88eWpL4sgLr7MWpUyo1ikV" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-UpB1A5CPAzHgrpWfBvXbq6">
              Den första förbättringen var ett förslag om ökad aflöning. —
              Jag är den förste att erkänna billigheten af att man i det afseendet.
              gör hvad som kan göras. En stor del af de värnpligtige skulle
              göra uppoffringar utan att hafva råd att göra uppoffringar, enär
              "tid är
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YPSp8UkKd9kZfw4P6hBd5C">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-AkM2Ty5H9QRpLTYww8ojEp">
            Ang. ändring:
          </note>
          <note xml:id="i-S8uE91k2S7vpEz8GT9q5Mj">
            i vissa delar
          </note>
          <u xml:id="i-MF8eKanc7HLeAKqHXDQwaM" prev="i-88eWpL4sgLr7MWpUyo1ikV" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-XG2PSGDe3BYpPXpEqRwPnq">
              afvärnpligtslagen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WBRetU9kNnWJfiC2Vzz6yE">
            (Forts.):
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-K78pS8cZJYfinaR9CMCkis">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-7h6KdNhduzFcnBP5HrGhwE">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-YQbvacHprxCXjGnJrug7iF">
            é vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-NKBDUXz8qGgwPeTPQJ5iAf">
            af värnpligtslagen.
          </note>
          <note xml:id="i-xhtYWnZ1PYWcd1h6iJsCV">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-ppaXnkaeabhxTSmmAMkyL" type="date">
            26 Måndagen den 4 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-34HNf4VU1Tz4b6uopQHvyD" prev="i-88eWpL4sgLr7MWpUyo1ikV" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-Xz8EkeoR43DC24JPJQj2ks">
              pengar", och för dem tiden är det enda slags pengar de ega. Men
              jag är icke blind för, att i samma ögonblick aflöningen ställes
              så högt, hvarje månad skall medföra en så fruktansvärd kostnadsökning,
              att vi få mycket svårt att ge dessa öfningar nödig utsträckning.
              Vi hafva icke slagit in på värnpligtssystemet i den mening och
              betydelse det ordet eger i andra länder; detta går i sin fortsättning
              ut på att ställa hela vår ungdom under vissa år in uti en betald,
              en värfvad armé. I vår nuvarande värfvade armé är icke kostnaden
              för karlen så stor, som hvad den svenske värnpligtige skulle komma
              att kosta. Drömmer man om möjligheten att på den vägen skaffa
              oss ett tillräckligt försvar?
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BGHZv9aqtup5LD3qXS6Zmd" prev="i-88eWpL4sgLr7MWpUyo1ikV" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-GM8jugj8NCoPBr46GLWRNK">
              Den andra förändringen, som blifvit af statsutskottet vidtagen,
              kan äfvenledes i viss mån för sig åberopa rättvisa och billighet.
              Grundräntans efterskänkande och utqvittning blir enligt det kongl.
              förslaget fullständig. Men det finnes en andra, en konverterad
              form af grundräntan, nemligen indelningsverket (ty rustning och
              rotering är endast konverterad grundränta), och den blir icke
              qvittad. Redan nu hafva klagomål om rustningsoch roteringsbesvärens
              för låga uppskattning, mot hvad verkliga kostnaden är, kommit
              fram; och för hvarje år blifva dessa kostnader allt större, och
              skilnaden mellan deras effektiva belopp och deras ersättning skulle
              således bli allt mer tryckande, likasom ock utsigterna att blifva
              dessa qvitt skulle blifva mindre och mindre De direkta personliga
              olägenheter och obehag, som för rustoch rotehållarne äro förknippade
              med att på sådant sätt vara statens "försvarsleverantörer", skulle
              de också fortfarande få dragas med. Då vi nu väl veta, att de
              befolkningsklasser, ur hvilka rustoch rotehållarne hafva att anskaffa
              soldater, blifva för hvarje år allt kinkigare att vara i beröring
              med, och de personliga olägenheterna således större, kan man finna
              det fullkomligt både rimligt och klart att, om de nu skola hafva
              qvar besväret, de åtminstone vilja hafva full ersättning för kostnaderna
              och ej hafva dem en gång för alla fixerade i ett ständigt sjunkande
              penningepris. Derför vilja de hafva en omtaxering hvart tionde
              år. Godt och väl! Men dermed ha vi i stället fått något annat
              fixeradt, nemligen indelmingsverket sjelf i detta upplösta skick.
              Till en verklig värnpligtsarmé har nu all utsigt försvunnit, och
              hvad som skulle vara en öfvergångsform för någon kort tid blir
              en halfgångenhetsform för alltid.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7vFG1gjGoaQWTfw7kfri6L" prev="i-88eWpL4sgLr7MWpUyo1ikV" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-Hn4JM5uao8oUBJBkxNBxdu">
              Jag skulle haft någon tvekan att uttala den åsigten, om jag icke
              funnit stöd af en framstående militär auktoritet, som 1 utskottet
              haft med denna fråga att göra, nemligen friherre Leijonhufvud.
              I början af sin reservation säger sig friherre Leijonhufvud hysa
              stora betänkligheter mot förslaget. Men han tillägger att han
              ändå skall taga det, derför att han förmodar att krigsstyrelsen
              får bringa reda i de nya organisationerna. Men, säger han, det
              andra kan jag icke vara med om, "hvarken angående dagaflöningens
              för beväringen ökande till 50 öre, hvarigenom flera hundratusen
              kronor utan gagn skulle bortkastas, eller angående omvärdering
              af rustoch rotehållens besvär hvart tionde år, emedan jag ej vill
              gifva på hand, att det nu ifrågasatta
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7DiWF9uZHtDwXX47NFSEkv" type="date">
            Måndagen den 4 Maj, f. m. 27
          </note>
          <note xml:id="i-2ECBzvFadJ8w5ZCw1unrrN">
            Pers 08
          </note>
          <u xml:id="i-NLdDZvWss3YKUcSGYuJzJE" prev="i-88eWpL4sgLr7MWpUyo1ikV" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-Nd69Z3CQAF6mhPfBaNwRxt">
              provisoriska tillståndet skall blifva förändradt till permanent,
              till ohjelplig olycka för vårt lands försvar."
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-H6nzCaiMpfT3AWrLHEn45g" prev="i-88eWpL4sgLr7MWpUyo1ikV" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-DpqU1eHDwnHwrxnkjFEFbF">
              Så ser det ut med den valuta, som skulle köpas så dyrt. Liksom
              vi icke hafva fått någon klar finansplan framlagd, som säger huru
              nödiga medel skola anskaffas, hafva vi icke heller någon försvarsplan,
              som säger hvart man syftar, hvartill det lefvande materialet skall
              danas, och huru det skall formas, för att komma dit man syftar.
              På båda områdena störta vi oss ut blindt i det obekanta.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8DUQNJxw21rFvFYkZiJPy1" prev="i-88eWpL4sgLr7MWpUyo1ikV" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-GALhVmcvZu5CM78TRVirGx">
              Mine herrar! Jag har ansett mig pligtig att något utförligare
              framlägga de skäl, hvarpå äfven en man, som varmt intresserar
              sig för sitt lands försvar och sätter försvarspligten bland medborgarens
              högsta pligter — dock nödgas grunda ett yrkande, som icke blir
              för bifall till Kongl. Maj:ts och ändå mindre för bifall till
              utskottets förslag. Jag klandrar likväl ingalunda regeringen för
              att den framlagt detta förslag. Jag kan så väl fatta, att 1 ett
              ögonblicks ingifvelse den tanken plötsligt fallit regeringen in:
              nu, just nu kan möjligen en vinst göras för försvarsverket; och
              jag begriper så väl, att en regering som baft en sådan förnimmelse
              och känsla kunnat låta rycka sig med af ögonblicket, längre och
              fortare, än den vid lugn besinning skulle gjort. Jag ber likaledes
              få förklara, att jag ingalunda misstänker regeringen att i denna
              fråga se någonting annat, än hvad den gifver sig ut för att vara,
              nemligen en försvarsfråga. Och jag säger derför ock, att i vårt
              afslag icke ligger något afslag på de grundtankar, som regeringen
              här stält fram. Det är icke ens en vägran att betala det höga
              pris, för hvilket det skulle köpas. Hvad vi säga är blott: här
              begäres att vi skola gifva efter allt hvad vi ha att eftergifva,
              att vi i betalning skola utgifva det hela. Nå väl! Låt oss då
              också få köpa det hela. Det är det hela vi vilja hafva, och det
              är det hela, som vi anhålla att få från regeringen framlagdt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8prsJkuEvudRPD7asmi55M" prev="i-88eWpL4sgLr7MWpUyo1ikV" who="Q5803390">
            <seg xml:id="i-BFsth1gkrE9auMQqGRNLpc">
              Hos regeringen ligger redan ett sådant förslag, af duglige och
              sakkunnige män utarbetadt och, så vidt jag kan bedöma, i hög grad
              beaktansvärdt. Jag har tänkt mig att utaf detta förslag och de
              tankar, som innehållas i den nu så plötsligt framlagda eller framkastade
              kongl. propositionen, skulle kunna åstadkommas något helt, som
              visar oss hvart vi skola gå och huru vi skola komma fram, och
              som på samma gång, i sina finansiella förslag till medels anskaffande,
              lemnar oss garanti, för att hvad man åsyftar är ett försvar för
              landet, icke elt försvar för systemet. Jag kan lofva från oss
              alla, som älska att sträfva och försöka verka för denna fråga,
              att det förslaget skall finna en allvarlig och välvillig pröfning.
              Må det framläggas i god tid, vid riksdagens början, på det att
              både den kongl. propositionen och Riksdagens beslut må erhålla
              karakteren af större mogenhet, än ett antagande af detta förslag
              skulle fått. Under afvaktan härpå, kan jag icke, vågar jag icke
              nu göra ett yrkande, som går ut på annat än afslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-64W9ij2WboGnKkQDKcFyPi">
            Med herr Herslow instämde herrar Wester, Zotterman, Svanberg,
            Winkrans, Melin, Bratt, Andrén, Liljeholm, Lilljeqvist, grefve
            Hamiulton, friherre Fock, Walldén, Gust. Ericsson från Stockholm,
            Lovén,
          </note>
          <note xml:id="i-KWMDAR9CaQNKqJJkpWYE6N">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-3hwvQkFfbrTS3ZQAeVkXHP">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-VpT7TS3LHWwJAJrhyDFUFZ">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-AzmF1CXxivBqDCRmYmHtGK">
            af värnpligtslagen.
          </note>
          <note xml:id="i-K6tpgBWMFjxCBxKd7XTDbE">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FXNxFMUCQ4WfSDPXDX34bk">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-4N8jQesVFJDJ719q21M2zs">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-UhdawDz6j6WeYU2d45FJsM">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-U94YHJ9KXf2Gf8EnKgUnoL">
            of värnpligtslagen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-6niXfjCEVx1yr1omV7RfXq" type="date">
            28 Måndagen den 4 Maj, f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-23TJejSZzAdR4AzCRzobKw">
            Edelstam, Aulin, Gethe, Bokström, Romberg, Sjöholm, Forsell,
            Broström, Skytte, Olsson från Stockholm, Collander, Persson från
            Arboga, Schöning, Jacobsen, Dahlberg, Arhusiander, Kardell och
            Åström.
          </note>
          <note xml:id="i-G2BSQpLMv5iS8Y75ze7uZT" type="speaker">
            Herr Ollas A. Ericsson yttrade:
          </note>
          <u who="Q5715406" xml:id="i-VAwasjwcRhkohbkwVeNeuD" next="i-U32xivfRfnnBYtGTmG4x2i">
            <seg xml:id="i-CSdurRwD722nCic5CMeohM">
              Då jag kommer att rösta för afslag å det föreliggande förslaget,
              skall jag, utan att ingå i någon granskning af frågans detaljer,
              endast angifva ett par hufvudskäl för denna min ståndpunkt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XkRzWxyUvJcDKNMM2FuaVF" prev="i-VAwasjwcRhkohbkwVeNeuD" who="Q5715406">
            <seg xml:id="i-JDx2h7AvENVGbT9vJQnaub">
              Det första af dessa ligger då i sättet för frågans lösning. Jag
              kan nemligen icke annat än ogilla den föreslagna sammankopplingen
              af två så vigtiga och 1 och för sig så vidt skilda frågor, som
              grundskatteoch värnpligtsfrågorna, och jag beklagar på det högsta,
              att lagutskottet i sitt föreliggande betänkande förordar en dylik
              åtgärd. Mig synes, som det missnöje och den demoraliserande verkan,
              ett dylikt köpslående har med sig, skulle ligga i öppen dag för
              hvem som helst, allra helst som en orepresenterad klass, hvilken
              har de svagaste skuldrorna för den ifrågasatta bördan, icke erhåller
              något som helst vederlag. Icke kan ett dylikt tillvägagående verka
              lugnande på de redan nu nedtryckta och till en del oroliga massorna
              i landet. ENer hvad tro de herrar, som önska bifall till utskottets
              förslag? Tro herrarne, att man kan bära sig åt huru som helst
              med de mindre lottade? Det ser nästan så ut, ty förut har man
              genomfört en beskattningsåtgärd, som tyngst drabbar detta samhällslager,
              och nu fordrar man af dem en mer än fördubblad uppoffring till
              stärkandeaf vårt försvar, och detta allt utan att i ringaste mån
              gå deras önskningar till mötes, ändock man erbjuder en annan samhällsklass
              vederlag. Icke kan detta vara egnadt att stärka en fosterlandskärlek,
              som i främsta rummet bör utgöra grundvalen till vårt försvar,
              och derför vill jag för min del och i hvad på mig ankommer varna
              för att fortgå på det sättet, emedan följderna kunna blifva farligare,
              än vi ana.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DQmCEs7ScHhmo3mHwVNbXn" prev="i-VAwasjwcRhkohbkwVeNeuD" who="Q5715406">
            <seg xml:id="i-LDcBjfdXHxU1Tzf9czUxj4">
              Jag skulle icke ansett sammankopplingen af ifrågavarande frågor
              så obillig, om dervid fogats någon tredje af den beskaffenhet,
              som t. ex. en utsträckning af den politiska rösträtten, så att
              äfven de orepresenterade erhållit något vederlag för värnpligtens
              utsträckning. Naturligtvis skulle jag då lika litet som nu kunnat
              godkänna sättet för en sådan lösning at så vigtiga frågor; men
              jag skulle icke kunnat undgå att erkänna, att det legat mera billighet
              och rättvisa i ett dylikt förslag, och att ett sådant följaktligen
              varit mindre farligt att antaga. Nu deremot anser jag det föreliggande
              förslaget omöjligt och kan ej finna mig ega moralisk rätt att,
              på sätt förslaget innehåller, sälja en dyrbar tid för landets
              ynglingar för några procents afskrifning af grundskatterna. Andra
              bevekelsegrunder måste föreligga, innan jag anser mig ega denna
              rätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3kWJuPQeppBXKWYhtyXmsH" prev="i-VAwasjwcRhkohbkwVeNeuD" who="Q5715406">
            <seg xml:id="i-CMsFEkapuZ4BEFGZ57iAym">
              Det andra hufvudskälet för mitt afslagsyrkande är, att jag anser
              förslagets realiserande komma att kräfva allt för stora kostnader
              och följaktligen blifva allt för betungande för vårt fattiga land.
              Jag anser, att vi redan nu årligen offra så stora summor till
              vårt försvar, att det äfven vid en tidsenligare omorganisation
              bör stanna inom ramen af dessa kostnader. Dessutom skulle den
              ifrågasatta bördan komma
            </seg>
          </u>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MKNAsQtj9W22ZGuebp4c8f" type="date">
            Måndagen den 4 Maj, f. m. 29 N:o 44.
          </note>
          <u xml:id="i-U32xivfRfnnBYtGTmG4x2i" prev="i-VAwasjwcRhkohbkwVeNeuD" who="Q5715406">
            <seg xml:id="i-XhSh2Yi3sD4qfrD3gPiTcb">
              att trycka allt för ojemnt i förhållande till förmågan att bära
              densamma. Ang. ändring” Denna omständighet jemte det misstroende,
              som allmänheten hyser ? vissa ET till dessa beväringsöfningar,
              ett misstroende, som har sin grund i den AP hos oss i främsta
              rummet satta paradexercisen, gör, att redan nu värn- = (Forts)
              pligtige emigrera 1 massor, och huru tro herrarne att det skulle
              komma att gestalta sig 1 detta hänseende, i fall det föreliggande
              förslaget skulle antagas? Jag tror, att den frågan är värd att
              tänka på, och att svaret icke kommer att utfalla till minsta förmån
              för förslagets antagande. Dessa i korthet angifna hufvudskäl hafva
              för mig varit bestämmande i denna fråga, och jag vill uttala såsom
              min öfvertygelse, att det vore en olycka för vårt land, om denna
              fråga löstes på det sätt den nu föreligger, emedan ingen annan
              än klasshatet skulle vinna derpå. Min önskan är derför, att de
              svenska statsmagterna måtte med allvar söka att genomföra ett
              rättvist och tidsenligt skattesystem, fristående och utan inblandning
              af andra frågor, äfvensom visa tillmötesgående på de andra tidsenliga
              reformernas område samt vidtaga sådana åtgärder, som förvissa
              landets invånare, att det är för att försvara en af grannstaterna
              garanterad neutralitet som man fordrar af deras söner en praktisk
              öfning i vapnens bruk, och jag är förvissad om, att vi alla skola
              vinna derpå — försvaret icke minst. Jag hyser derför den förhoppning,
              att landtmännen i denna kammare skola visa sig högsinta nog att
              i dag afvisa ett förslag, hvars genomförande visserligen tillmäter
              dem en del rättvisa, men som i form framstår såsom ett mot alla
              rättsprinciper stridande köp. Herr talman! Jag yrkar afslag ä
              det förehggande betänkandet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8ct8JR6VMdqZ6qxJqESPT1" type="speaker">
            Herr Mankell:
          </note>
          <note xml:id="i-JtrBChrMJ3Xa5N6HhHYdRt">
            Min ståndpunkt i afseende på de föreliggande frågorna är i hufvudsak
            angifven genom den reservation, jag bifogat lagutskottets tillstyrkande
            betänkande och uti hvilken jag afstyrker de kongl. förslagen.
            Mot dessa vore må hända mindre att invända, och ett bifall till
            dem kunde möjligen förtjena att tagas i öfvervägande, 1 fall här
            allenast vore fråga om en kompromiss eller öfverenskommelse mellan
            två parter, mellan regeringen å ena sidan och Riksdagen å den
            andra, eller, kan hända rättare sagdt, mellan det rådande partiet
            i Första Kammaren och det rådande partiet i den Andra, om ett
            ömsesidigt utbyte af fördelar och eftergifter, afseende å ena
            sidan en afskrifning af grundskatterna och å den andra en utsträckning
            af värnpligten med allt hvad dertill hörer — om å ena sidan stode
            en önskvärd skattereform och å den andra en lika önskvärd förstärkning
            af försvaret.
          </note>
          <u xml:id="i-GBRDz47A2VTGu3KTJrrwMV" next="i-8K8YQCuZdqQCTxTNJhGNeb" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-VLyk6YeUV12Nyrmvxw9TLV">
              För min del har jag i yngre dagar mycket nitälskat för båda dessa
              reformer. Jag har verksamt arbetat för en afskrifning af grundskatterna
              och äfvenledes för beväringsöfningarnas utsträckning till 90 dagar.
              När jag det gjorde, var det likväl under helt andra förhållanden
              än nu. Då funnos inga lifsmedelstullar, och afskrifningen skulle
              då skett under en tid af 33 år, hvilket väsentligen förändrade
              frågans finansiella natur. Då var äfven blott fråga om en tillökning
              af bevärings-
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DXYiy1jfAUVrZXzsGSwS7Z">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-TnY5ZPMBBGuQSsdB7VJyEN">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-T5yijzFkcWLdNXgpXZtqWp">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-Tsi9SYpHD2DEyihVA5ukZ6">
            af värnpligtslagen.
          </note>
          <note xml:id="i-CNgYJF7atytGup8KynFQqZ">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-QDDJfmeCmshkgSoY4kgXQ7" type="date">
            30 Måndagen den 4 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-PAUG1kVJkvCT2gzx5fKUxZ" prev="i-GBRDz47A2VTGu3KTJrrwMV" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-TT42oEbSKNWnXovcA5RgzX">
              öfningarna till 90 dagar, såsom slutpunkt för värnpligtens utvidgande,
              och i sammanbang dermed om ett stamsystem. Nu deremot är det fråga
              om allt detta, blott såsom ett öfvergångsstadium till en ren värnpligtsorganisation,
              hvilken hägrar 1 bakgrunden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-N1XRhHPtYZjVTM7hzJZxUB" prev="i-GBRDz47A2VTGu3KTJrrwMV" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-XoYpUaP6ATDuNfyy3bGcWk">
              Men oaktadt frågan på senare tiden sålunda fått en väsentligt
              förändrad gestalt, skulle man dock kunna ifrågasätta bifall eller
              framgång åt densamma, om här icke äfven funnes en tredje part,
              hvilken icke blifvit tillfrågad, och hvars intressen icke blifvit
              tillgodosedda vid kompromissen — jag menar de obemedlade och från
              representationen utestängda klasserna. Det synes alldeles påtagligt,
              att kostnaden för kompromissen och öfverenskommelsen samt bördan
              af densamma måste komma att nästan uteslutande falla på dessa
              klasser. För dem blir värnpligten sannerligen mycket tyngre än
              för de bemedlade. Men i synnerhet kommer på dem hela tungan af
              de ökade utgifterna att falla, emedan man icke kan bestrida dessa
              utgifter utan genom väsentligen ökade förbrukningsskatter, hvilka
              således tillkomma utöfver de redan pålagda lifsmedelstullarne.
              Sådant måste med skäl betraktas såsom ett upprörande våld, och
              ett våld, som sannerligen icke skall blifva ohämnadt, om det begås.
              Såsom med den enklaste rättvisa och billighet öfverensstämmande,
              anser jag derför den fordran vara, hvilken jag uppstält såsom
              de obemedlade klassernas andel i kompromissen, nemligen en allmän
              rösträtt såsom vederlag för värnpligten och progressiv tilläggsbevillning
              för bestridande af de väsentligen ökade utgifterna. Skulle det
              oaktadt de kongl. förslagen godkännas, ber jag att redan nu på
              förhand häremot få inlägga en kraftig protest och en varning för
              följderna deraf.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PzaxkE1f8B3JTBnSXLAes7" prev="i-GBRDz47A2VTGu3KTJrrwMV" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-FJJNNNfMrDPkcEaiqt94m6">
              Det tyckes egentligen blott hafva varit på sista dagarne, man
              fått ögonen öppna för de finansiella och ekonomiska äfventyr,
              som skulle blifva en följd af ett bifall till de kongl. propositionerna.
              Jn föregående talare har temligen vidlyftigt berört detta ämne,
              men jag skall det oaktadt äfven be att i afseende derå få framlägga
              en kort uträkning, då den kan tjena till frågans ytterligare belysande.
              Jag har kommit till ungefär samma resultat som han, fastän på
              andra vägar. Redan nästkommande år få vi en räkning på 3,832,000
              kronor, till hvilket belopp statsutskottet lagt ytterligare 302,000
              kronor för den ökade bevärmgsaflöningen, hvilken dock blott blifvit
              höjd med 34 öre per dag för hvarje person, då den enligt alla
              motionärers fordran borde ökas till 50 öre eller I krona per dag.
              För det första året tyckas likväl inkomster kunna anskaffas på
              sätt, herr statsrådet och chefen för finansdepartemententet antydt,
              nemligen 'genom en del af öfverskottet från 1890 års statsreglering,
              utgörande 2,652,000 kronor, samt genom den förhöjda jordbruksbevillningen
              och hvitbetssockertillverkningsafgiften. Men redan året derpå,
              1893, gestalta sig förhållandena helt annorlunda; ty då tillkommer
              en ökning af icke mindre än nära 2,500,000 kronor, dels på grund
              af militära utgifter, uppgående till 1,473,000 kronor, och dels
              till följd af afskrifningens andra. del, belöpande sig till omkring
              1,000,090 kronor. Således inträffar redan det andra året en förhöjning
              i budgeten, uppgående till 6,600,000 kronor. Huru skola dessa
              utgifter fyllas? Vi veta alla, att redan nu
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RWGcKcg3sJkyXC6V6AZ4m5" type="date">
            Måndagen den 4 Maj, f. m. 31
          </note>
          <u xml:id="i-L7eYuKWYDKBbrkQx2zQe9U" prev="i-GBRDz47A2VTGu3KTJrrwMV" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-KDbwuXnoreSoyd1dPgbsAA">
              hafva statsinkomsterna för innevarande års fyra första månader
              minskats med 2,200,000 kronor. Således kommer under andra året
              större delen af det öfverskott, som fans från det nästföregående
              året, att saknas. Efter nämnda års slut måste följaktligen en
              betydlig brist uppstå, kanhända uppgående till 4 å 5,000,000 kronor,
              och till dess bestridande de nya föreslagna skatterna anlitas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MgoKdLRJVLWhJn5Cjq19y2" prev="i-GBRDz47A2VTGu3KTJrrwMV" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-5AaCJZSHwzhfnxLbcDZXum">
              Men man får icke allenast se frågan i afseende på förhållandet
              under de närmaste två åren, utan man måste äfven taga i betraktande
              de utgifter, som temligen säkert förestå under den öfvergångstid
              af 10 år, som här är ifrågasatt. Och då ökas summorna på ett häpnadsväckande
              sätt, ty blott för afskrifningen erfordras ett belopp af nära
              7,000,000 kronor. Sedermera tillkomma ökade militära utgifter
              för de första åren, med nyssnämnda 3,220,000 kronor. Der hafva
              vi redan öfver 10,000,000 kronor. Enligt vanliga förhållanden
              bör man kunna antaga, att öfriga militära utgifter under tio års
              tid ökas med åtminstone 1,000,000 kronor, och denna höjning tror
              jag, att man äfven redan nu kan se skymta fram i det framlagda
              kongl. förslaget. Sedan kommer den särskilda ersättningen för
              indelningsverkets effektiva underhåll, som troligen under dessa
              tio år uppgår till 1,000,000 kronor. Enligt all sannolikhet kommer
              frågan om beväringsaflöningens höjande under den tiden att lösas
              sålunda, att beväringen får en dagaflöning af 1 krona i stället
              för den nuvarande å 20 öre eller den ifrågasatta på 50 öre. Härigenom
              komma utgifterna att ökas med ytterligare 1,800,000 kronor, ty
              det förhåller sig med beväringsaflöningens höjande, som med folkskollärarelönernas
              ökning, att vid det allra minsta steg, som tages i den rigtningen,
              går kostnaden lös på millioner. Vi äro nu redan uppe i beräkningarna
              på utgifter uppgående till 13,000.000 äå 14,000,000 kronor. Eget
              nog öfverensstämma dessa summor med de beräkningar, som i afseende
              på samma sak blifvit gjorda af en ledamot inom Första Kammaren,
              fastän de skett på ett annat sätt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QhyJDG85FRxKwbn56Ywwrj" prev="i-GBRDz47A2VTGu3KTJrrwMV" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-HpPabHsg6bZst3ZNfWKwNc">
              Nu frågar jag: hvar finnas inkomsterna till bestridande af dessa
              utgifter? Först pekar man då på den nya maltskatten, således en
              förbrukningsskatt af den för den obemedlade mest känbara art;
              vidare på en förhöjning af stämpelskatten, som möjligen kan drabba
              någon jemnare, men i alla fall är en förbrukningsskatt — tillsammans
              blott 4,500,000 kronor. Man måste sedermera taga i anspråk de
              ökade tullinkomster, som erhållas genom handelstraktaternas uppsägande
              och de nya tullar, som derefter möjligen kunna påläggas och hvilka
              af tullkomitén beräknats till 5,600,000 kronor. Men äfven om man
              får alla dessa tillgångar, återstår dock en brist på 4 millioner
              kronor. Huru skall den fyllas? Jag vet sannerligen icke någon
              annan utväg, än att tillgripa en ganska dryg tilläggsbevillning
              eller något dylikt. Emellertid qvarstår resultatet; först och
              främst binder man de nuvarande lifsmedelstullarne, som äro fastslagna
              genom de senaste statsregleringarne, och hvilka icke lära kunna
              rubbas utan statsutgifternas sänkande. Derutöfver komma ytterligare
              13 å 14 millioner.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5NY1hLDJaa1k1iwhGFRdha" prev="i-GBRDz47A2VTGu3KTJrrwMV" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-2RmeUuxC6VgDP9jyofUNTv">
              Hvad skulle vi nu med allt detta hafva vunnit? Ett slags öfver-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TZjdSkDiFQkCwuKM81YS81">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-TpEs8pXV4t1cWP7qXFSNb3">
            Ang. ändring.
          </note>
          <note xml:id="i-GMBaHTHYz7CUXdeSAwePxo">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-Rqg2UodfCcdo1By9UrMvkH">
            af värnpligtslagen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4sc7xeKkdovirEUqmzfg4b">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-5Jkbv2ipXidXYweqfeddtc">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-7A4Sq4dhKuYHHGBUqZHQRe">
            2 vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-NWPqygk7cxdx4KFeHGU8Rf">
            «af värnpligtslagen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-2xhRMixzjnvPa8ZHpn1XoF" type="date">
            32 Måndagen den 4 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-WZTRm4Dkb35pe531DDeyG1" prev="i-GBRDz47A2VTGu3KTJrrwMV" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-E4TrvYdFUQg4K6gZ2taut3">
              gång till det rena värnpligtsförslaget, hvars särskilda och dryga
              kostnader slutligen ytterligare komma till allt detta, som jag
              tagit mig friheten att uppräkna. Det torde således icke vara för
              mycket, om jag påstår, att vi skulle dermed gifva oss ini finansiella
              äfventyr, hvilkas utgång och påföljd vi svårligen kunna förutse.
              På grund häraf hemställer jag till den ärade kammaren, om sådant
              kan vara med vanlig klokhet och försigtighet öfverensstämmande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8wsM4bYHSChHKtw7cZDHcJ" prev="i-GBRDz47A2VTGu3KTJrrwMV" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-EqPdtC9rAPjiedFXx6Le5m">
              Vidare ber jag att i korthet få yttra mig om några militära de-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-J7Zr6DZZ5taJ3Gm9gTnFAi" prev="i-GBRDz47A2VTGu3KTJrrwMV" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-Brpk4SJHvSy38R9gcg2bdz">
              'taljer. Man skulle möjligen på de af mig antydda vilkor kunna
              gå
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YE9sUZhYhS9m128fPEP5S5">
            in på värnpligtens utsträckning till 90 dagar. Men deraf följer
            ingalunda nödvändigheten att öka åldersklassernas antal till åtta
            och dertill lägga ett andra bevärmgsuppbåd af 4 klasser. Herr
            statsrådet
          </note>
          <u xml:id="i-KLfwGyVh6Er8Kp5bim3Dpr" prev="i-GBRDz47A2VTGu3KTJrrwMV" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-6vBoUhymJa7yH6WJP4y7pN">
              och chefen för landtförsvarsdepartementet har visserligen nyss
              för- .sökt att framlägga skälen för denna af honom föreslagna
              förändring. "Om jag icke hörde orätt, öfverensstämde dessa skäl
              nära med en
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BpefR5T1CHxxCnECqyXgxU" prev="i-GBRDz47A2VTGu3KTJrrwMV" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-MTT3HjvnMpdLwTiF44SuVY">
              promemoria, som upplästes 1 lagutskottet, och hvarigenom saken
              motiverades. Men redan der tog jag mig friheten påvisa, att denna
              promemoria innehöll en mängd förutsättningar, som, enligt min
              åsigt, voro origtiga. Att i detalj söka vederlägga densamma, liksom
              herr
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YW8ExgBnZiXwt4QUXfQQNv" prev="i-GBRDz47A2VTGu3KTJrrwMV" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-X6M9GgyawvMDp9Khe6xdrD">
              statsrådets anförande, är svårt, emedan promemorian innehöll
              åtskil-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BKZoJG1Aj5u7QiKKwCzE6o" prev="i-GBRDz47A2VTGu3KTJrrwMV" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-Vtmuv9poee7oif29hFmcQF">
              liga siffror och detaljuppgifter, som jag nu icke kan komma i
              håg. Men så mycket kan jag bestämdt säga, att beväringsklassernas
              styrka var för lågt tilltagen till följd af en mängd — jag måste
              så säga — statistiska konstgrepp, hvarigenom man sökte reducera
              deras styrka till den minsta möjliga, för att motivera flera klassers
              antagande. Enligt min åsigt böra de vid 1855 års riksdag beslutade
              sex beväringsklasserna vara fullt tillräckliga, icke blott för
              arméns mobilisering, utan äfven för ersättning af lidna förluster
              under ett krig med vanlig förlustprocent och vanlig längd. Ty
              ett längre krig lära vii alla händelser icke kunna uthärda. Först
              hafva vi stammen, utgörande 38,000 man. Hvarje beväringsklass
              bör säkerligen kunna i medeltal beräknas till 25,000 man — således
              tillsammans 150,000 man. I stammen kan vid första mobiliseringen
              icke införlifvas mer än två klasser beväring. Sedan kan man möjligen
              efter någon tid insätta
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FXWCF4yRK8fGLCrT1G5ntT" prev="i-GBRDz47A2VTGu3KTJrrwMV" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-StJk2iEyY9MvtAwsjGB8SF">
              en tredje. Men för någon mera finnes hvarken utrustning eller
              befäl.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9bGX2sQtyYpaMxYuteZHuC" prev="i-GBRDz47A2VTGu3KTJrrwMV" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-YbFWuuappAj1N8xz1R3hnC">
              Dermed har man dock en armé på öfver 100,000 man eller mer än
              två procent af befolkningen. Och mera lär icke ett land med Sveriges
              ringa folkmängd och svaga ekonomiska tillgångar i första hand
              kunna uppställa och underhålla. Detta oaktadt återstå trenne klasser
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3Kr6VX9vWDy7uwyFpB18Td" prev="i-GBRDz47A2VTGu3KTJrrwMV" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-9BVb4cnmLc642252CWv3FM">
              eller 75,000 man till ersättning för lidna förluster. Mycket
              rigtigt
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3pgTddrvCG4FrrwewkZ9yT" prev="i-GBRDz47A2VTGu3KTJrrwMV" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-3EEcpsropb6xC3bWn6kR4v">
              har herr krigsministern framhållit, att man icke kan i krigets
              början införhfva de två yngsta åldersklasserna. Men i det hänseendet
              föreligger ju intet nödtvång. Först kunna de äldsta klasserna
              upptagas,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GbHoAmENq2rWGDuny3Vikh">
            och sedan, i mån af behof, efter lidna förluster de yngre.
          </note>
          <u xml:id="i-4dMRkJsZMWG5BNMNwqtHrE" prev="i-GBRDz47A2VTGu3KTJrrwMV" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-Usy9XnuKTfvEBWMxv2FwpS">
              Sålunda böra dessa sex klasser under vanliga förhållanden vara
              tillräckliga att sätta hären på krigsfot och ersätta lidna förluster.
              Emellertid vill jag gerna nu göra samma medgifvande, som i lagutskottet:
              Vill man göra sig rigtigt säker, att folk icke någonsin skall
              tryta, kan man medgifva Kongl. Maj:t rättighet att, efter Riks-
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LDg4yEDzBnVqduUYuE9Eai">
            Måndagen den 4 Maj, f. m. 35 lagens hörande, npptaga nya klasser
            af landstormen, de yngre först, de äldre sist, så längt behofvet
            sträcker sig. Deb kan ju inträffa en oförmodad olycka 1 krigets
            början, liksom år 1870 i Frankrike, så att större delen uf den
            vanliga armén förstöres; då kan det vara väl att hafva tillgång
            till nytt folk och öfvadt folk åtminstone sa mycket, som med 90
            dagars öfning kan åstadkommas.
          </note>
          <u xml:id="i-7pGvCf4oK9Wn2jTTMW9zza" prev="i-GBRDz47A2VTGu3KTJrrwMV" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-T8PPih6iWrbA8hP8eD98yV">
              Man säger: "Det är likgiltigt, om man i beväringen intager 6
              eller '8 åldersklasser, då derigenom i alla fall under fred ingen
              ökad tnuga 'pålägges de värnpligtige. Saädant är väl möjligt.
              Men i sjunde och ättonde åldersklasserna hafva de fleste värnpligtige
              dock redan satt bo och skaffat sig familj. Och för dessa kan det
              vara af vigt att icke vid krigets början blifva uppbådade, hvilket
              kan inträffa så länge regeringen och krigsstyrelsen vidblifva
              sin, enligt min åsigt, militäriskt oberättigade, fordran att vid
              mobiliseringen upptaga hvilken som helst af de 8 klasserna, och
              dessa icke, enligt god militärisk organisation, skola utgå 1 viss
              ordning. För de äldre kan då vara betryggande att icke behöfva
              utgå genast vid krigets början.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TnsfPV34GBt4H9i8WQR7ms" prev="i-GBRDz47A2VTGu3KTJrrwMV" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-XcPpuMtWyAbajE8uT6g1QZ">
              Hvad beträffar beväringens andra uppbåd, har jag för mig aldrig
              fått klart dess militära nytta eller strategiska syftemål. Det
              är en gammal qvarlefva, som följt med sedan 1875 ars förslag och
              som möjligtvis kunde hafva sitt berättigande då, när det var fråga
              om en armé utan stam, men som, enligt min åsigt, nu är föga behöflig.
              I alla händelser, äfven om man besluter dessa fyra klassers tillsättande,
              så vet jag icke, hvarifrån man skall taga befäl och utrustning
              vid deras mobilisering. Ty det är fullkomligt säkert, att om vi
              skaffat oss befäl och utrustning för de yngsta sex klasserna,
              så återstår ingenting för de öfriga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XSYPhPx77AMbNptTBLHjS2" prev="i-GBRDz47A2VTGu3KTJrrwMV" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-KTRF4xWTM9Hq6CJWLptqp5">
              En af de väsentligaste anledningarna till de ökade utgifter,
              som medfölja de föreliggande förslagen och hvilka skola göra sig
              gällande redan de båda första åren, är den tanken, att i Norrland
              skulle erfordras ett särskildt större antal trupper, relativt
              till befolkningsnumerären, än i öfriga delar af riket, samt i
              allmänhet att Norrland skulle behöfva sitt särskilda försvar,
              sin särskilda fästning o. s. v. Denna tanke var, jag erkänner
              det, icke oberättigad för 30 ä 40 år sedan. Jag delade densamma
              vid den tiden delvis sjelf. Men detta härledde derifrån, att förbindelserna
              med Norrland då voro så otillräckliga, att denna landsdels försvar,
              synnerligast emot Ryssland, då var många svårigheter underkastadt.
              Det var då under sommaren möjligt för Ryssland att, med dess öfverlägsenhet
              till sjös, landsätta en här i södra delen af Norrland och derigenom
              afskära vår dervarande försvarsstyrka från förbindelsen med det
              öfriga landet. Det var då under vintern möjligt att hastigt inrycka
              i Vesterbotten och besätta större delen af denna provins, innan
              trupper från andra delar af riket kunde skynda till bistånd. Detta
              så mycket mer, som man «len tiden ensidigt blott tänkte på Sveriges
              försvar, ntan sammanhang med hela den skandinaviska halföns försvar
              i sin helhet och den hjelp, som från Norge kunde erhållas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2FMaHohbDmtzGVkfGP2iDw" prev="i-GBRDz47A2VTGu3KTJrrwMV" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-Nsu4rJNZB62SoyJL6YJQma">
              Men alla dessa förhållanden hafva sedermera blifvit väsentligt
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4WRzc4FCFWdBgXUwBQyrWK">
            Andra Kammarens Prot. 1891. N:o 44. 3
          </note>
          <note xml:id="i-Mc5dRs38cq8BJMgj2HEkcT">
            N:o 44,
          </note>
          <note xml:id="i-Lc27gno95XPYAyx1LL5cX9">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-5gV5vThRWdVx27VYEVkEku">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-xbZjAY7Fj9tWgjeFah1Tt">
            af värnpligtslagen.
          </note>
          <note xml:id="i-5dn2zqctZncqoPDcc8LBof">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9id8bV95s4MvpG7huMgaCh">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-49JcdNUdp1243BXR4Dhvrm" type="date">
            34 Måndagen den 4 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-CymFz45NLLB1cR5heNthkK" prev="i-GBRDz47A2VTGu3KTJrrwMV" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-Ft8HMTjaTFiottE7qcKTKV">
              förändrade. Nu hafva vi, eller få åtminstone ej långt härefter,
              icke
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-hQPyGqUYrrXZYS6eYXawK">
            i vissa delar mindre än 3 jernvägsförbindelser med Norrland.
            Först har man den
          </note>
          <note xml:id="i-P7coCAjCrpfvw1cajhpByZ">
            afvärnpligtslagen. (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-FH8UCRe1GrcbJY7cTVai3d" prev="i-GBRDz47A2VTGu3KTJrrwMV" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-6KeRwvRMqJTi4gdXn9Zz4Q">
              stora norrländska stambanan, som välbetänkt är dragen några mil
              från kusten, så att en landstigning icke i första band kan afskära
              densamma. Men äfven om så skulle ske, hafva vi den stora norska
              centralbanan öfver Trondhjem till Östersund, hvarigenom vi iståndsättas
              att från både Sverige och Norge föra förstärkningar till mel--
              lersta delen af Norrland. Snart blir äfven, hoppas jag, banan
              mellan Luleå och Ofoten färdig. Derigenom uppkommer en möjlighet.
              som förut icke funnits, att försvara norra delen af Norrland.
              Ty till Ofoten kunna, längs Norges vestra kust, utmed hvilken
              hafvet sällan tillfryser, både vinter och sommar förstärkningar
              föras. Dessutom är ännu en förbindelselinie under arbete, nemligen
              den landsväg, som drages fram genom de inre delarne af Lappland.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QCfTC7crvw5AYaBCTuNUuS" prev="i-GBRDz47A2VTGu3KTJrrwMV" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-BcZbBfzrwtiGaApcQ3mSMw">
              Då vid sådant förhållande förstärkningar städse kunna föras till
              Norrland, finnes icke mera något skäl att derstädes upprätta större
              antal trupper i förhållande till befolkningen, än i öfriga delar
              af riket, hvarför ej heller de derför ifrågasatta ökade kostnader,
              som äskas i den kongl. propositionen, äro behöfliga. Det har derför
              förefallit mig, som om det särskilda norrländska försvaret egentligen
              blott utgjorde en förevändning för ökning af stammens styrka.
              Men att öka stammens styrka, då man samtidigt ifrågasätter dess
              fullständiga afskaffande genom antagande af det rena värnpligtssystemet,
              måste synas temligen besynnerligt. Ej kan man just påstå, att
              deri ligger någon högre grad af konseqvens och logik.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3G4rc5MrwiH8CNXwmVBw4R" prev="i-GBRDz47A2VTGu3KTJrrwMV" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-L5tKGE6oi45q8dSwiTUAsb">
              Innan jag slutar, ber jag till sist att få uttala min förvåning
              öfver att ingenstädes uti statsrådsprotokollet hafva funnit skälen
              angifna, hvarför man tyckes helt och hållet vilja afstå från stammens
              utbildning enligt 1885 års grunder. Alla organisationsåtgärder,
              som i de kongl. förslagen äro föreslagna, utgå från den förutsättningen,
              att indelningsverket skall qvarstå orubbadt såsom militärbörda.
              Derigenom synes antydt, att man öfvergifvit tanken-på stammens
              ombildning enligt 1885 års system. Man har dock tagit ut åtskilliga
              steg i den rigtningen. En stor del af den garnisonerade truppens
              11,000 man, således närmare en tredjedel af stammen, är dock redan
              organiserad efter det systemet. Likaså hela båtsmanshållet. År
              1889 framlades äfven af chefen för kongl. landtförsvarsdepartementet
              ett förslag till indelta kavalleriets ombildning efter samma system,
              som visserligen då afslogs. Men med den ihärdighet, regeringen
              vanligtvis ådagalägger i afseende å militära fordringar, hade
              jag väntat, att detta förslag skulle hafva framkommit 1 förbättradt
              skick, så att det kunnat antagas. Men sådant har icke skett. Jag
              ber dock få framhålla, att om stammen ombildades efter 1885 års
              grunder, skulle man kunna få en stam, som vore icke endast mycket
              bättre öfvad än den närvarande, utan äfven 50 å 75 procent starkare.
              Och finge man en sådan stam, behöfde man icke ställa så stora
              fordringar på de värnpligtiges öfningar. Frågan har följaktligen
              en ganska stor aktualitet. Och eftersom vi hafva den förmånen
              att se herr krigsministern närvarande, ber jag till honom få framställa
              det spörsmålet: har man för afsigt att öfver-
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QK7vtAR4kReVQnhE2mczAR" type="date">
            Måndagen den 4 Maj, f. m. 30
          </note>
          <note xml:id="i-6Wq1CTQp7WydyodXLhkZnK">
            gifva 1885 års grunder till stammens ombildning och, om så är
            fallet, af hvad skäl?
          </note>
          <u xml:id="i-8K8YQCuZdqQCTxTNJhGNeb" prev="i-GBRDz47A2VTGu3KTJrrwMV" who="Q1712821">
            <seg xml:id="i-FErmYJcdmkm96T2MwSVhxR">
              Jag har icke något annat att tillägga, än att omförmäla, att
              många bland de talrika adresser, som kommit mig till handa med
              anledning af min motion 1 rösträttsfrågan, äfven innehållit uppmaningar
              att motverka de kongl. förslagen och i afseende på dem ådagalagt
              en bestämd fiendtlighet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LyXFVr9XtrA3sTvhgdnYYT">
            Herr talman! Af hvad jag nu haft äran yttra, äfvensom af hvad
            jag anfört i min reservation, torde framgå, att jag för närvarande
            vrkar afslag å såväl den nu föredragna punkten i lagutskottets
            betänkande som å hela värnpligtsförslaget och Kongl. Maj:ts öfriga
            i ämnet framlagda propositioner.
          </note>
          <note xml:id="i-CP2YRxMjVUYNT8qyRveHPN" type="speaker">
            Chefen för finansdepartementet, herr statsrådet friherre von
            Essen:
          </note>
          <u who="Q5499548" xml:id="i-afnTy5bSgxP5BunpMcap8" next="i-QYQ6hqgYsQUvKgp1JNyvrW">
            <seg xml:id="i-HqsKNhVKdWrHmYDQu5a6v3">
              Under nu snart ett fjerdedels sekel hafva försök till lösning
              af dessa stora frågor förekommit inom svenska Riksdagen. Om man
              tänker sig tillbaka till den första tiden, då dessa frågor förevoro,
              och söker göra sig reda för hvad som då utgjorde de väsentligaste
              hindren för deras lösning, så var det tvifvelsutan att man icke
              kunde enas om ett kombinerande af försvarsoch grundskattefrågorna.
              Under flera år streds härom, och Första Kammaren ville icke underkasta
              sig denna kombination, som blifvit uppgjord vid Riksdagen genom
              1873 års skrifvelse till Kongl. Maj:t. Nästan vid hvarje förslag,
              som sedan framkommit, har detta varit det mest afgörande hindret
              för dess antagande. Så småningom hafva emellertid tankarne enats,
              och nu möta icke några sådana hinder för antagande af ett dylikt
              sätt för lösning af dessa stora frågor. Men andra hinder hafva
              på senare tider uppstått. Riksdagen har nemligen delats i två
              partier, indelningsvänner och värnpligtsvänner, och dessutom har
              tillkommit ett tredje parti, de så kallade försvarsnihilisterna,
              — det må vara ett hårdt och kanske icke fullt rättvist ord, men
              emellertid tillåter jag mig säga så —-, d. v. s. sådana, som anse,
              att vi icke hafva råd att göra så stora uppoffringar för försvaret,
              och som tro, att vi icke skola indragas i något krig, om vi icke
              hafva en alltför stor armé. Naturligtvis har, så snart något förslag
              framkommit, som gått i någon annan rigtning än någon af dessa
              båda förstnämnda grupper önskat, denna grupp förenat sig med det
              tredje partiet, försvarsnihilisterna. Jag vill med detta uttryck
              icke såra någon, men jag använder ordet för att beteckna det tredje
              partiet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TGS9wJq9qMB7h9g8RwiMNS" prev="i-afnTy5bSgxP5BunpMcap8" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-MWsb8cQ5521KV4bgytWzTC">
              Det var derför med största bekymmer för framtiden, som jag nyss
              hörde ett uttalande från malmöbänken, åtföljdt af talrika instämmanden.
              Jag finner deraf, huru svårt det är för framtiden att lösa dessa
              frågor. Ehuru man hörde så välsinnade uttalanden, som gjordes
              af honom, så, hellre än att bifalla ett medlingsförslag, håller
              man på sin mening, och den skall fram; men det går icke. Just
              ett sådant förslag är nu framstäldt af regeringen, som både värnpligtsvänner
              och indelningsverkets vänner skulle kunna enas om, isynnerhet
              som det är ett öfvergångsförslag, som lemnar lika godt tillfälle
              för båda
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SgX4SEgKRUmmnvyFP3uqaa" prev="i-afnTy5bSgxP5BunpMcap8" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-8nsxe8JAZ8K5cgRpahPaF8">
              partierna att deri sedermera vidtaga förändringar, som kunna
              vare sig
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ML83ATek1K2gqAyPcWwhX1">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-DpGVU6rq9L4kYdCCnUV8VM">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-QdCv5yzGD4MAZ9MryGymHZ">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-Jm1ntcUkchR9pjFZtb8chw">
            af värnpligtslagen.
          </note>
          <note xml:id="i-GkwZgHH3MqbdU6jUrhATa9">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-N3tbJPJxiXRoG5nwDfSEdS">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-U2Fd31QdpkEmiow4is2r8X">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-8r8EDqbvCDA1piVPcWasq3">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-WVnqj3bHYVJc2RU6MngfYt">
            af värnpligtslagen. (Förts.)
          </note>
          <note xml:id="i-TsxCxeDJWvP5eg2A1RaAPk" type="date">
            36 Måndagen den 4 Maj. f
          </note>
          <u xml:id="i-NbzSLMEdk1xbgbXSgzJRY8" prev="i-afnTy5bSgxP5BunpMcap8" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-MPvotSs6DLp5WuRpmcYvBq">
              leda till en allmän värnpligt eller till att indelningsverkets
              vänner få sina åsigter fram.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-83ciBxskCSuJDT2pB3j9sb" prev="i-afnTy5bSgxP5BunpMcap8" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-5aVesbZAKJDmENBPfjx6Fu">
              Jag skall nu icke ingå på de skäl, som föranleda mig att antaga,
              att en dylik valfrihet ej förhindras genom bifall till ett sådant
              öfvergångsförslag, som innehålles i den” kongl. propositionen.
              Jag skall icke uppehålla tiden med denna del af frågan. Den berör
              närmast min kamrat till venster.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SprjApoMboiqHDNGmEa1iY" prev="i-afnTy5bSgxP5BunpMcap8" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-Qn8VqxQ6eA9S51kBnfrBn7">
              Men det är icke nog med dessa omständigheter, att hvarje man
              håller på sin mening rörande förs lagets förmenta militära brister
              och derför säger absol ob nej, — det svider i deras hjertan, men
              de måste dock säga nej -—; till dessa skäl komma nu nya yrkanden
              — om förändring af rösträtten, om förändring af tullsystem och
              förändring af skatteväsendet samt en massa andra yrkanden, som
              ovilkorligen skola fram, innan vi kunna lösa denna fråga. Huru
              skola vi någonsin komma till reda eller kunna enas, dä gång på
              gång tillkomma nya och åter nya fordringar, innan vi kunna nå
              det målet, som hvarje fosterlandsvän måste inse vara af den utomordentliga
              vigt, att det icke kan längre undanskjutas till en oviss framtid?
              "Har icke Riksdagen 1 sin hand att sjelf framdeles afgöra frågan
              om finanssystemet och att bestämma öfver kostnaderna och huru
              de brister skola fyllas, som följa af ett sådant förslag? Jag
              har beflitat mig om att 1 den kongl. propositionen så litet som
              möjligt beröra, huru medlen framdeles skola anskaffas, för att
              undvika, att en strid om tullar eller direkta och indirekta skatter
              skulle uppkomma, som skulle ytterligare hindra framgången af denna
              fråga. Men jag tillåter mig nämna, att det icke varit utan all
              tanke på framtiden, som jag tillstyrkt Kongl. Maj:t att för Riksdagen
              framlägga förslag till så dryga utgifter, som här äro 1 fråga.
              Hvem kan här sitta och reglera skatter, som ännu icke kunna bestämmas?
              Nu är det en knapp "majoritet för det nuvarande tullsystemet.
              En annan Riksdag blir det måhända en motsatt majoritet. Hvem vet
              hvad som då kan göras? "Vore det en klok finansminister, som nu
              föreskrefve lagar för kommande riksdagar? Jag vill fråga det.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MRRNdNqQ77hmZa74G3gVAJ" prev="i-afnTy5bSgxP5BunpMcap8" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-GcFshp3L6UsaxZ9jxPBGq">
              Dessutom vill jag nämna att jag, med afseende på tillgångarne,
              för min del icke på något sätt haft för afsigt att med detta för
              slag fastläsa några lifsmedelstullar. Det står i Riksdagens skön
              att afgöra den saken. Jag anser icke, att de utgifter, som förslaget
              betingar, äro beroende af lifsmedelstullarne. År 1889 uppgick
              tullen för malen och omalen spanmål till 6,659,000 kronor. Skulle
              Riksdagen hellre vilja taga andra tullar, t. ex. sådana, som äro
              ämnade att fylla en lucka i tullsystemet, eller lyxtullarne, så
              har tullkomitén beräknat, att tall å lyxartiklar kan medföra en
              mycket afsevärd statsinkomst. Jag kallar dem lyxtullar och icke
              konsumtionsskatter. Dessa tullar på vin, siden, plymer, hattar
              o. s. v. uppgå enligt tullkomiténs beräkning och att döma af den
              import, som under de senaste åren egt rum, till minst 5,643,000
              kronor. Visserligen är detta 1,000,000 kronor mindre än spanmålstullarne
              inbringa. Men en ersättning kunde ju vinnas i kaffetullen. Den
              nedsattes ”Törra riksdagen. Den kunde ju å nyo förhöjas. Der finge
              man då 1,200,000 kronor årligen. Så
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-L8tVCf791SLS8X5dfsCZwe" type="date">
            Måndagen den 4 Maj, f. m. 37
          </note>
          <u xml:id="i-3WAFC2wAfkPcgNuyKSY9sT" prev="i-afnTy5bSgxP5BunpMcap8" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-5ZSF3jpox2r94sKh1HWPaY">
              hafva vi stämpelskatten. Den utgör i de flesta länder en högst
              be-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MVZm92LdrvHonZWMe71YX5">
            N:o 44, Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-AfFTWJigmo586hB3RR5n1W">
            tydlig del af statens inkomster. Så t. ex. uppgår den i Frankrike
            till ? vissa delar
          </note>
          <u xml:id="i-yfpsUFr8kFwbdqmbvvXbD" prev="i-afnTy5bSgxP5BunpMcap8" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-VgDeSmM8Kb4fWJm7RCgdp6">
              närmare 677,000,000 francs och utgör 22 procent af statens hela
              inkomst, i Nederländerna uppgår den till 23,000,000 floriner eller
              19!/; procent, i England 15,000,000 pund eller 16,3 procent, i
              Belgien 51,000,000 francs eller 15,5 procent, i Italien 195,000,000
              lire eller 10,5 procent, i Österrike-Ungern 80,000,000 floriner
              eller 8,8 procent af samtliga statsinkomster, 0. s. v. I Sverige
              utgör den endast en högst en ringa del af statens inkomster. Stämpelskatten
              är en skatt, hvarom väl kan tvistas, huruvida den skall anses
              såsom en förmögenhetsskatt eller icke. Jag tror dock, att de flesta
              statsekonomer anse den såsom en förmögenhetsskatt, och i sådant
              fall kanske Riksdagen vill ösa mera ur den källan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JMqyK9TrfmYAVMExXGVYNC" prev="i-afnTy5bSgxP5BunpMcap8" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-WTmTqoCoFgV5mih5txMLUc">
              Det klagas så mycket öfver att vi här i Sverige hafva öfveryvägande
              indirekta skatter. Men jag ber att få fästa uppmärksamheten uppå
              att det är de direkta skatter vi ega, som synas vara föremål för
              det största missnöjet från den stora allmänhetens sida. Herrarne
              veta, huru svårt det i allmänhet är att rättvist upptaxera inkomst.
              Ingen har bättre reda på, huru mycket missnöje denna upptaxering
              förorsakar, än den som, såsom jag, ständigt och jemt är sysselsatt
              med att pröfva besvär öfver taxeringarna. Hvarför missnöjet häröfver
              är så stort, är egentligen icke derför, att bevillningen är så
              stor, utan emedan den på bevillningen beroende kommunalskatten
              stigit så högt. Det är också derför, som den direkta skatten,
              om den skall påläggas 1 större utsträckning, måste förutsätta
              en förändring af taxeringen, så att man kan lyckas pålägga densamma
              med den rättvisa, som fordras, om den icke skall möta allt för
              stort missnöje. s
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-E5zY3gMjwsBZ31fsSyssty" prev="i-afnTy5bSgxP5BunpMcap8" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-Xqcr5EbFJydckYoqB1MJdP">
              Man kan indela våra skatter i förmögenhetsskatter, som utgöra
              sammanlagdt 31 millioner kronor, samt de personliga skatterna
              till staten och kommunen, hvilka blott uppgå till 2,290,000 kronor,
              deraf icke mer än 657,000 kronor till staten; och detta är ju
              alltid en fördel. Konsumtionsskatterna åter uppgå hos oss till
              63,246,000 kronor. Och procentförnållandet ställer sig så, att
              förmögenhetsskatterna utgöra omkring 44 procent, de personliga
              skatterna 2 procent och konsumtionsskatterna 54 proceut. Men skall
              nu detta, att man vill söka astadkomma en bättre proportion mellan
              dessa olika skatter — skall nu detta också utgöra ett skäl för
              att in infinitum uppskjuta den trängande frågan om ordnandet af
              vårt försvar? Man får ju på sådant sätt aldrig den frågan löst.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-84i2eeC9nEv4GA3AdpHCju" prev="i-afnTy5bSgxP5BunpMcap8" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-WCCLJff7nut4m2mVb5D68Q">
              Bland de skatter, som för öfrigt skulle kunna komma i fråga för
              tickande af de ökade kostnaderna, äro äfven ölskatten och tobaksskatten.
              Den senare är redan för många år sedan föreslagen. Den skulle
              kunna inbringa ganska betydliga belopp, naturligtvis 1 förening
              med accis på den inhemska tillverkningen, för att icke medföra
              allt för stort skydd åt den svenska tobaksfabrikationen, i likhet
              med hvad fallet är med hvitbetssockertillverkningen. Orsaken hvarför
              icke någon tobaksskatt blef införd, då den först sattes i fråga,
              var väl den, att den svenska tobaksindustrien då ännu var ganska
              obetydlig. Nu har den emellertid ökat sig betydligt och kommer
              antagligen i framtiden
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LtsTymKQgTuXibBpogCAhB">
            af värnpligtslagen.
          </note>
          <note xml:id="i-Lqj46iixwGZZtpzGKbQxYU">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HFnBDRafKJNu53mD9uLi1t">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-BHEPeMZE6gjBpLozTeaks3">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-XChi6x16KFgqLVtKH5xeop">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-3xoj1MiGn3THTk8GgvyZuB">
            af värnpligtslagen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-KPJNxGC6JcyFEX8PNKV2n5" type="date">
            38 Måndagen den 4 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-XXzcUJLH1SfeUTk4mAWcSM" prev="i-afnTy5bSgxP5BunpMcap8" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-GeEqVK63LryDXzPitkLDq8">
              att göra det mer och mer. Det kan ju bli fråga om att beskatta
              äfven denna artikel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7btCgmx9keCjLUVnPykUve" prev="i-afnTy5bSgxP5BunpMcap8" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-WbBndUYwLqTycZ61cafztY">
              Jag behöfver vidare knappast erinra kammaren derom, att i statsrådsprotokollet
              är nämndt, hurusom den årliga utgiften till jernvägsbyggnader,
              4,000,000 kronor, icke torde i fortsättningen komma att utgå.
              Detta är således för framtiden en minskad utgift, hoc est en inkomst.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QNDJoPe2me2ev7GiAhCwn1" prev="i-afnTy5bSgxP5BunpMcap8" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-SwWKWkjRNRKdXQkd9KV4NQ">
              Jag återkommer till hvad jag förut yttrat, att jag anser att
              det skulle vara "mycket illa, om vi skulle fortsätta på det sätt
              man gjort, att lägga alla möjliga hinder i vägen för försvarsfrågans
              lösning, derför att man icke får det ena eller andra förslaget
              igenom. Skulle nu den ärade representant, som jag särskildt nyss
              vände mig till, hålla på sin mening, att han för sin del och de,
              som dela hans åsigter, icke vilja gå in på något annat än ett
              fullständigt värnpligtsförslag, så vet icke jag, om han kan lofva
              att få majoriteten med sig om ett sådant förslag. Jag för min
              del tror icke, att han kan skaffa ett större antal röster för
              detsamma, än hvad Kongl. Maj:t nu kan få för det föreliggande
              förslaget. Jag tror snarare, att många flere skulle kunna enas
              om detta Kongl. Maj:ts förslag, eftersom det är ett öfvergångsförslag,
              hvarifrån man sedan kan komma vidare. Det går så lätt att säga:
              bara vi få det eller det förslaget framlagdt, så skall det gå.
              Men huru många kunna, när allt kommer omkring, förena sig om hans
              förslag? Jag skulle vilja veta det? I annat fall är det väl icke
              skäl att lyssna till förespeglingarna från det hållet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ric4MeZ4ZUTQZokGrR5xqH" prev="i-afnTy5bSgxP5BunpMcap8" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-QXbFJ81T4XKDoGvTsR4qDA">
              Det värsta hindret för en lösning af försvarsfrågan och en utsträckning
              af värnpligten är utan tvifvel — och jag skall tillåta mig att
              särskildt vända mig till kammarens ledamöter från landsbygden
              med den frågan — är icke det största hindret derför, att dessa
              ledamöter hafva fått mottaga sådana upplysningar från kommittenterna
              i sin hembygd, att de tro, att svenska folket icke vill gå in
              på den föreslagna utsträckningen? Jag tror, att beklagligen är
              det så. Hvad är då att göra? En talare, herr Halvar Eriksson,
              sade nyss, att vi skola bearbeta folkopinionen; vi skola hålla
              på dermed. Men huru länge? En hel eller en half mansålder? Jag
              vet icke huru länge. Men vi hafva ju redan länge nog gjort det,
              och jag misströstar för min del om framgången deraf. Jag frågar
              då Andra Kammaren: har verkligen Kongl. Maj:ts regering rätt att
              stå till svars för att låta sig påverkas af svenska folkets, af
              allmänhetens åsigter, som ryktesvis 1 protester eller på annat
              sätt göra sig hörda, då det gäller att framlägga för Riksdagen,
              hvad regeringen anser oundvikligen nödvändigt för att trygga vårt
              oberoende? Om också hela landet sade nej, så anser jag ändock
              att vi måste fråga Riksdagen: vill Riksdagen verkligen taga på
              sitt ansvar att förkasta förslaget? Jag hemställer till hvarje
              representant att afgöra den saken på sitt eget ansvar och fatta
              beslut utan hänsyn till allmänhetens omdöme. Den dom, som för
              tillfället kan drabba ett sådant beslut, om de kongl. förslagen
              skulle antagas, den må vara känbar nog. Jag bär den dock lätt.
              Och hvarje riksdagsman borde kunna bära den lätt vid tanken på
              att han fyllt sin pligt; tyngre träffar den dom, som kan komma
              att
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FJHxcfKhzR85CccZehhG6x" type="date">
            Måndagen den 4 Maj, f. m. 39
          </note>
          <u xml:id="i-QYQ6hqgYsQUvKgp1JNyvrW" prev="i-afnTy5bSgxP5BunpMcap8" who="Q5499548">
            <seg xml:id="i-WASRwtUSE3wfKY1m9ioSdQ">
              fällas framdeles öfver dem, som underlåtit att vidtaga åtgärder
              för att skydda landets oberoende medan tid är.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NQZC3jwRQU3XeoTha5VZuz" type="speaker">
            Herr Ola Bosson Olsson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-SYf9nzW5Eup8zKpEZKSvps">
            <seg xml:id="i-6i4wNDy51Keg3MAyT1fhKh">
              Herr Tallman! Jag skall be att i största korthet få framlägga
              några skäl, hvarför jag för min del icke kan lemna mitt bifall
              till Kongl. Maj:ts och utskottets föreliggande förslag. Det första
              skälet är det, att, så länge 13 $ regeringsformen står qvar i
              grundlagen oförändrad och konungen sålunda kan utan Riksdagens
              hörande förklara krig, så länge vill jag icke vara med om någon
              utsträckning af värnpligten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-E9eGtHSB1J2PLVGNpkRbqc" who="unknown">
            <seg xml:id="i-8jTWaT5aPJaGVcH7Ry5W7z">
              Det andra skälet för mig till afslag är det, att enligt gällande
              lag konungen eger rätt att taga första klassens uppbåd af beväringen
              och skicka den utom landets gränser för att derstädes användas
              1 ett eventuelt krig. Så länge detta är fallet, kan jag icke gifva
              mitt bifall till de kongl. förslagen, allra helst som dertill
              nu kommer, att första uppbådet skall utsträckas med ytterligare
              två årsklasser, hvilket gör detta skäl för mig ännu mera afgörande
              än förut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MzPBHMw5Fq3R8EYtVkbCNZ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NwQoZaqcduTUd1SQsyymjT">
              Så länge dessutom våra ynglingar och folket i synnerhet på landet
              hyser den stora farhåga för en utsträckt bevärimgsskyldighet,
              som nu är fallet, tror jag också, att Riksdagen får vara betänksam
              i fråga om hvad den besluter. Såsom bevis på huru stor oviljan
              emot värnpligten verkligen är, ber jag att få anföra, hvad jag
              nyligen läst i åtskilliga tidningar. Inom Malmöhus län uteblefvo
              vid sista årets mönstringar icke mindre än 2,075 beväringsynglingar,
              således vida öfver hälften; och de böter, som dessa värnpligtige
              derigenom ådraga sig, uppgå till 35,700 kronor. Af dessa siffror
              kan man sluta sig till huru rädda våra värnpligtige äro för beväringsöfningarna,
              och ännu mera då för deras utsträckning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-N3FHVUBfTochHc72Z2xdnU" who="unknown">
            <seg xml:id="i-4puFDZRKEezrQprsnpUyJ3">
              Jag vill ytterligare tillägga, att, så länge icke Riksdagen har
              velat bevilja de så att säga på den lägre rangskalan stående någon
              politisk rösträtt, och så länge sålunda det stora fertalet af
              de beväringsskyldige icke kunna räknas såsom fullmyndige svenska
              medborgare, då det gäller att få uttala sin mening om landets
              angelägenheter, utan endast få vara svenske medborgare, då de
              skola göra tjenst såsom krigsmän, — så länge är detta ett tillräckligt
              skäl för mig att motsätta mig detta förslag. För tre år sedan
              pålade de båda statsmagterna, Konung och Riksdag, ganska höga
              tullar på de allra flesta lifsförnödenheter, skatter, som utan
              tvifvel allra hårdast trycka de fattigare klasserna och betydligt
              försvåra deras existensvilkor. Nu vill man dessutom lägga en ytterligare
              tunga på dessa redan förut nog hårdt tryckta folkklasser genom
              att utvidga beväringsskyldigheten. Och detta vill man göra utan
              att gifva dem någon slags ersättning genom ökade politiska rättigheter.
              IHemmansegarne, synnerligast de större, som redan förut erhållit
              ersättning genom tullarne, dem vill man nu lemma en ytterligare
              ersättning genom att afskrifva deras grundskatter och till stor
              del borttaga deras utgifter till indelningsverket, för det att
              de lemna sina söner till landets försvar eller sjelfva gå ut,
              om de äro i den åldern. Men de lägre klasserna, dem vill man icke
              gifva någon ersättning alls för den börda
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XFMkt1sqShu4BSMT7mmGSz">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-EazFqcVzyFsBZAxVeYH5au">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-Vd9WUhUtQZJTWJfNuY2bNL">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-Jccfp4iSRCwupsoDkKS9oF">
            afvärnpligtslagen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VnG5g6XDu79SVejwsMB5wC">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-7mrAh4oq6Gp3sWz7Mfx9F6">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-2d7d6s7Fk9uh2k6K2dh6LV">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-ABZWbzRBeScZrABPNiu3Ra">
            af värnpligtslagen.
          </note>
          <note xml:id="i-2wCvekspNCKHGP11xd3rq5">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-N7sfGPbDdam3pqpzsTLZ6T" type="date">
            40 Måndagen den 4 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-4j4hJjmczRczZ2rswTThau" who="unknown">
            <seg xml:id="i-8ncN4SM4gAvkT3rwpHhZqW">
              man ytterligare ämnar pålägga dem. TEndast detta skulle för mig
              vara ett tillräckligt skäl att yrka afslag. Ty jag kan icke vara
              med om att man skall köpslaga så, att den ena folkklassen skall
              få ersättning för en skyldighet, som företrädesvis kommer att
              tungt drabba en annan klass. Derest detta förslag skulle vinna
              statsmagternas bifall, skola utan tvifvel emigration och socialism
              tilltaga i stor: skala.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FJAx1cDg999rQyZFUYc5ou" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2KGLXWPrJ1zWiN2JBm3Srv">
              Herr talman! Då denna diskussion redan varat länge och sannohkt
              kommer att ytterligare draga ut på tiden, skall jag icke längre:
              uppehålla kammaren, utan slutar med att yrka afslag så väl på
              utskottets förslag som på den kongl. propositionen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8uUYJJUY1uMRd2EBWpwr5k" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson:
          </note>
          <note xml:id="i-DCvrbBWLZTgK6mB1Nj18Ae">
            Herr talman! Det är, såsom kammaren torde erinra sig, endast
            den tredje punkten af betänkandet, som nu är föredragen, fastän
            öfverläggningen rör sig om hela lagförslaget. Då jag i hörjan
            af diskussionen om förslaget ej var betänkt på att antaga det
            förslag till lydelse af denna punkt, som föreslogs af herr vice
            talmannen, och jag sedermera instämde med dem, som yrkade att
            lagen i sin helhet skulle först diskuteras, gjorde jag det derför,
            att kammaren skulle få någon betänketid och hinna taga under öfvervägande
            en lämpligare lydelse af den föredragna punkten. Jag har nu med
            sekreterarens tillhjelp uppsatt ett sådant förslag till lydelse
            af tredje punkten, hvilket står i full öfverensstämmelse med de
            beslut, som kammaren fattade åren 1883 och 1885, då samma fråga
            förevar till öfverläggning i kammaren, och hvilket också öfverensstämmer
            med herr Danielsons förslag, endast med uteslutande af den mellanmening,
            som skulle innebära ett bifall till hela lagen. Jag skall be att
            få uppläsa detta förslag, till hvilket jag yrkar bifall.
          </note>
          <note xml:id="i-CtZWS3NGTvsW6t5EcqiQEv">
            "Att kammarens blifvande beslut rörande de i tredje punkten af
            lagutskottets utlåtande n:o 41 omförmälda förslag till ändring
            i värnpligtslagen må fattas under förutsättning att Riksdagen
            i de frågor, som afhandlas i Kongl. Maj:ts propositioner niis
            32, 33, 34, 35, 38 och 39 samt hufvudsakligen de i sammanhang
            dermed väckta motioner om uppskattning af rust-ochroteringsbesvärenoch
            förhöjd dagaflöning åt de värnpligtige, fattar beslut, som af
            Kongl. Maj:t godkännas".
          </note>
          <u xml:id="i-K5WoavGjmrxgzFXZNbutsj" next="i-LMLmdDzCcaHdQAt2TUjjWg" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-E74JZ3K8Ztni4UwAs9X9uD">
              Det är, efter hvad jag låtit mig berättas, i full öfverensstämmelse
              med hvad vice talmannen menade med sitt förslag, och jag anhåller
              om proposition på detta mitt yrkande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BwTdjFDi2UrREtXEycQEsv" prev="i-K5WoavGjmrxgzFXZNbutsj" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-CCnWCa9NCVN4HN4ZmkgnWM">
              Men innan jag lemnar ordet, skall jag be att få öfvergå till
              den stora frågan, som nu föreligger inför kammaren till afgörande
              och jag skall i största korthet angifva de skäl, som föranleda
              mig till det yrkande jag kommer att göra. Jag behöfde knappast
              säga, att jag yrkar afslag, ty jag har så ofta i denna kammare
              uttalat hvad jag vill i denna fråga, och det nu föreliggande förslaget
              är långt ifrån att uppfylla min önskan. Först och främst anser
              jag det vara alldeles obilligt mot den arbetande befolkningen
              i vårt land, att, sedan man först lagt tull på alla lifsmedel,
              skatt på allt hvad de oundgängligen behöfva, man ofvan på allt
              detta skall lägga en ny börda, den allmänna värnpligten, en den
              allra tyngsta börda, som
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-P6KC2Bw5ovMhed6SvcwcyR" type="date">
            Måndagen den 4 Maj, f. m. 41
          </note>
          <u xml:id="i-NTSbJC9khwRA9mi14ZKMaT" prev="i-K5WoavGjmrxgzFXZNbutsj" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-MKpiv2cn8qEFzsLMEEYu85">
              kan åläggas ett folk, utan att gifva den arbetande klassen någon
              den minsta fördel. Tror kammaren verkligen, att det kan gå an
              att på det sättet allt fortfarande på vårt folk lägga skatter
              och bördor, men icke på samma gång lemna dem några rättigheter
              eller fördelar. Det är i min tanke omöjligt att för närvarande
              kunna genomföra någon ökning i den allmänna värnpligten, förr
              än man på samma gång gifver rättigheter åt dem, som i synnerhet
              få utgöra denna börda. Jag tror för min del — det är visserligen
              icke ifrågasatt nu, men enligt min öfvertygelse är det en omöjlighet
              att komma från det — att arbetarnes allmänt uttalade önskan, att
              den politiska rösträtten bör utsträckas, åtminstone i någon mån
              bör förverkligas. Det torde väl, särskildt från politisk synpunkt
              sedt, icke vara klokt att med bibehållande af tullarne pålägga
              arbetarne nya stora bördor utan att samtidigt gifva dem större
              rättigheter, ty arbetareskarornas uppträdande i våra dagar är
              ej längre blott en fras, utan en allvarlig sak, som nog ej med
              trots kan biläggas. i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9vJFCzD45WpwXcPDhj3YmR" prev="i-K5WoavGjmrxgzFXZNbutsj" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-J9LwmheahCV2JMYNCw4hkB">
              I det förslag, som föreligger, har tillkommit en del, som kompletterar
              den kongl. propositionen för att göra den mera mottaglig. Något
              sådant är ökad ersättning åt den värnpligtige, i form af dagaflöning.
              Beträffande dess belopp hafva olika meningar uttalats. Somliga
              ville hafva dagaflöningen höjd till en krona, andra föreslå annat
              belopp. Utskottet har emellertid stannat vid 50 öre. Angående
              detta förslag tror jag, att det kommer att ställa sig så, då hvarken
              motionärerna eller utskottet ifrågasatt, att i värnpligtslagen
              skall insättas bestämmelsen om dagaflöning, att om man antoge
              en lag, deri värnpligten bestämdes till 90 dagar, men afstode
              från att bestämma dagaflöningen i samma lag, skulle frågan derom
              framdeles kunna dragas under gemensam votering på yrkande om dagaflöningens
              upphörande. Det är mycket lätt att se, huru det då 1 en framtid
              komme att gå med denna dagaflöning, i synnerhet då man säkerligen
              framdeles utsträcker tiden för värnpligtens fullgörande till 10!/,
              månad. Tror kammaren, att staten då kan bära så stora kostnader,
              som skola uppstå genom att gifva alla värnpligtige en så stor
              ersättning, som nu föreslagits. Nej. Men det är just för att få
              frågan om dagaflöning framdeles, när det så lämpar sig, under
              gemensam votering, som man icke har velat hafva förslaget derom
              infördt i lagen,i hvilket fall dagaflöningen, sedan den en gång
              blifvit bestämd, icke kunnat återtagas utan båda Riksdagens kamrars
              och Kongl. Maj:ts sammanstämmande beslut, och jag tror derför,
              att det är farligt, mycket farligt att låta den förhöjda dagaflöningen
              locka sig att antaga de 90 dagarne samt öfriga bestämmelser i
              lagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VEG6t2iaCJgHi84iGBhhXH" prev="i-K5WoavGjmrxgzFXZNbutsj" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-5YEqVssCF8oNe4V4THSmET">
              För öfrigt kan man icke, såsom också af en annan talare påpekats,
              se kostnaderna i framtiden af detta förslag, se, huru dyrt vårt.
              försvar, om förslaget antages, skall blifva. Icke kan någon af
              kammarens ledamöter föreställa sig, att, om förslaget antages,
              kostnaderna skola stanna vid de nu föreslagna? Nej. Regeringen
              har antydt, att det icke skall stanna härvid, och krigsministern
              har från statsrådsbänken tydligen sagt, att kostnaderna skola
              blifva större, som ju är en naturlig sak, ty hvad skulle vi med
              en armé med ökad värnpligt
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PsZrZzrHWscVNQdUZHHVjH">
            N:o 44,
          </note>
          <note xml:id="i-sPXXHk2e2CPmv3dVrVhMJ">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-4gni635uWd4f9WoS9FNnHs">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-4xgxE3ytYgfDKE5FZDaNTV">
            af värnpligtslagen.
          </note>
          <note xml:id="i-7XHoYpkBz3pAwtFzJyHTkr">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-H8RZ1gQNuFT9jXEedxPJF5">
            N:o 44. Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-WWgNqJ6VvmpNacpA6ScmEF">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-8oat5MsxumLoRHCVzuaFRb">
            af värnpligtslagen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-WU2e923AYSzxFnsdnrVppq" type="date">
            42 Måndagen den 4 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-LejC9echPrSFAgDaoSvh5p" prev="i-K5WoavGjmrxgzFXZNbutsj" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-ARXyLATwL2B7TGHiLVcvnj">
              utan ökadt befäl. Men huru stora det får man icke veta. Har man
              icke rätt att fordra att, då försvaret till så väsentlig del,
              som här är fallet, skall undergå förändring, få se hela kostnaden
              för landets försvar och huru det framdeles kommer att ställa sig?
              Landet har rätt att få den frågan besvarad, och jag är öfvertygad
              att, om detta förslag går igenom, Riksdagen kommer att på den
              gemensamma voteringens grund med Första Kammarens medverkan bevilja
              allt hvad för öfrigt kan behöfvas. Och ofantligt stora kostnader
              blir följden af att antaga detta förslag, fastän de nu ej äro
              synliga. Jag anser det också vara oklokt af regeringen att sammankoppla
              frågan om grundskatter och indelningsverk med frågan om Norrlands
              försvar. Det är oklokt, derför att det kan hända, att Andra Kammaren,
              ja, kanske äfven i sinom tid Första Kammaren, just med regeringens
              nu uppfunna metod, uppställer vilkor, som regeringen icke kommer
              att tycka mycket om, och som kunna blifva ödesdigra nog. Och hvad
              har Norrlands försvar med grundskatteafskrifningen att göra? Jag
              kan verkligen icke förstå, hvarför regeringen med den försvarssaken
              sammankopplat frågan, om grundskatterna skola afskrifvas eller
              icke. Det har visserligen visats, att, såsom jag äfven för min
              del erkänner, Norrland är i behof af bättre försvar, men visst
              är också, att frågan derom kan och bör afgöras alldeles fristående.
              Det torde icke möta några vidare svårigheter att få den frågan
              afgjord för sig, så som nu Första Kammaren är sammansatt, och
              derför anser jag det vara ett fel af regeringen att sammankoppla
              dessa frågor med hvarandra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7mu4dRzq9Q88uqRQM6DH5p" prev="i-K5WoavGjmrxgzFXZNbutsj" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-Gq4Fv9Dy9jPEzzm1YRX9Jy">
              Hvad som i allt fall i de föreliggande förslagen för mig synes
              vara minst välbetänkt, för att ej säga i högsta grad orättvist,
              är att regeringen icke behandlar alla landets barn lika. När framställningar
              om afskaffande af grundskatter och indelningsverk å ena samt ökad
              värnpligt å andra sidan göras, kunde man väl med skäl hafva väntat,
              att regeringen skulle skipa rättvisa ät dem, som bära tungan äfven
              af indelningsverket, hvilket sammanhänger med försvaret, hvarmed
              grundskatterna deremot icke alls hafva något samband. Särskildt
              borde man hafva kunna Väntat en sådan rättvisa, då indelningsverkets
              uppehållare förut blifvit, jag vågar säga det, styfmoderligt behandlade.
              Huru gestalta sig nu dessa förhållanden till hvarandra, frågar
              man? Jo, redan i närvarande stund stå de, som skatta till staten
              genom indelningsverket, i en mycket sämre ställning än grundskattegifvarne.
              Dessa hafva redan fått en viss bestämd andel afskrifven af sin
              skatt, och om det nu föreliggande förslaget antages, är meningen,
              att de så småningom skola blifva alldeles och för all framtid
              derifrån fria. Men i denna stund, då beslut derom skall fattas,
              hafva på åtskilliga ställen å landet kostnaderna för rustoch rotehållare
              kanske öfverskridits med 20 å 30 procent, d. v. s. de 30 procent,
              hvilka 1885 bestämdes som lindring i rustningsoch roteringsbesväret,
              äro redan till stor del medtagna till ökade kostnader för att
              hålla karl och häst. Men hvad som eftergifvits af grundskatterna,
              har fått orubbadt behållas. Rustoch rotehållarne skulle nu få
              en ny börda, på samma gång deras onus ökats med 20 procent utöfver
              hvad som 1885 var afsedt. Hvad blir således följden, om detta
              förslag
            </seg>
          </u>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-PviFfkjesLVe5iUDTVCXLk" type="date">
            Måndagen den 4 Maj, f. m. 43
          </note>
          <u xml:id="i-9epjnqiJgA76SvfoEKMyvD" prev="i-K5WoavGjmrxgzFXZNbutsj" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-KW23Uh8Q3CYyDB2bvxotct">
              antages? Jo, om tio eller tolf år härefter hafva rustoch rotehållare
              efter all sannolikhet qvar minst samma börda som nu, hvaremot
              grundskattegifvarne blifva för all framtid alldeles fria, och
              dertill skulle de, som fortfarande få bära indelningsverkets tunga,
              åläggas ökad fastighetsbevillning. I sanning inga ljusa utsigter
              för dessa skattdragare! Och hur går det med rättvisan? Nu har
              man försökt afbjelpa detta i den kongl. propositionen dels genom
              ett förslag i statsutskottet, dels genom ett tilläs 22, som gjorts
              af vice talmannen. Dessa förslag, som gjorts, afse sådan ändring
              uti den s. k. lindringslagen, att rustoch rotehållsbesvären skola
              uppskattas. Man har dervid föreslagit, att för uppskattandet af
              de ökade kostnaderna skulle för hvart tionde år af Kongl. Maj:t
              tillsättas en värderingsnämnd, der allas intressen skulle bevakas.
              Men man har glömt, hvad som är det vigtigaste i saken, eller att
              bestämma, att den ökade kostnad, som vid uppskattningen uppkommer,
              skall utbetalas till rustoch rotehållare. Och man har glömt detta
              med fullt uppsåt, ty meningen är, och den kan omöjligen vara någon
              annan, att det skulle komma att bero på Kongl. Maj:t, om så finnes
              lämpligt, att hos Riksdagen begära ytterligare penningeanslag,
              motsvarande det belopp, som Kongl. Maj:t, på grund af de af värderingsnämnden
              uppskattade värden, kan finna skäligt. Då beror det således 1
              främsta rummet på Kongl. Maj:t och vidare på om Riksdagen vill
              lemna dem, som blifvit orättvist behandlade, sådan ersättning
              för den ökade tungan. Men det kan då äfven inträffa, hvad man
              möjligen nu ej tänker sig, nemligen att, om Kongl. Maj:t af Riksdagen
              begär ett visst belopp till ifrågasatta lindringar, man på samma
              gång fordrar som vederlag derför ytterligare 10, 20 å 30 dagars
              ökad öfningstid för beväringen, hvarje gång besvären skola lindras.
              Denna omständighet, som jag nu berört, anser jag vara den mest
              farliga och orimliga i hela förslaget, allra helst då grundskatterna,
              söm ej hafva det ringaste sammanhang med försvarsfrågan, skulle
              efterskänkas helt och hållet, hvaremot indelningsverkets börda,
              som icke allenast är införlifvad med försvarsfrågan i sin helhet,
              utan äfven, i öfverensstämmelse med knektekontraktens bestämmelse,
              måste afskaffas samtidigt med ökad värnpligt skulle stå qvar;
              och för öfrigt, hvem vet, huru pass opartiskt uppskattningsnämnden
              skulle blifva sammansatt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5CJJfYXnXpeTNMF3xAoRSK" prev="i-K5WoavGjmrxgzFXZNbutsj" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-mtBy4pfAkYJ4kh62KPG7V">
              Det finnes ock en mening, uttalad i herr Casparssons reservation
              i fjerde punkten af hans hemställ an, vid hvilken jag något litet
              skall fästa mig. I nämnda reservation heter det: "indelta soldatens
              tjenstetid afkortas och begränsas med lemnad rätt åt soldaten
              att erhålla afsked efter 8 års tjenst". För min del hoppas jag,
              att landets konung alltid skall vara svensk, och jag är då äfven
              öfvertygad om att de kontrakt, som upprättats mellan Kongl. Maj:t
              och kronan å ena samt rustoch rotehållare å andra sidan ej skulle
              komma att ensidigt rubbas. Jag kan icke tro eller ens tänka mig
              möjligheten deraf, att landets konung skulle vilja bruka våld
              emot sina undersåter, då af kontrakten framgår oförtydbart, att
              de indelta soldaterna skola tjena så länge som de äro tjenstdugliga.
              När så är förhållandet, huru kan man då komma till sådant orimligt
              resultat, att rust-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2cDANfrVrUoDJyGpWqeXWz">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-Esezjq2of6xiuTgAGoJZLk">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-XxrqYhpjy4iN6mZ9X2t6zA">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-PsUaqjt3jw1UTq7jUyEu5t">
            afvärnpligtslagen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KB9uopFLFcRJSccjnH3SGB">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-Xsg3u4gWzVEdTni177vXoS">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-7RtqdguHtUCMHJupxSjvpV">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-NoQVkcVQRSbYejGoJaMRuq">
            af värnpligtslagen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-hr45aXYoRbHcVBDNVfvib" type="date">
            44 Måndagen den 4 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-R39rR4omKxVQS411bBjRfM" prev="i-K5WoavGjmrxgzFXZNbutsj" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-9NSonBLR3EmDGN7pDghBdg">
              och rotehållaren icke skulle vara berättigad attlåta sina legda
              soldater tjena mer än vissa år, ehuru de till krigstjenst äro
              fullt brukbara. Man har visserligen under senare tider sett att
              regeringen åtskilliga gånger inlåtit sig på en del frågor och
              deri fattat beslut, som jag anser icke hafva stått i öfverensstämmelse
              med våra lagar, eller om hvilkas laglighet man åtminstone mycket
              väl kan tvifla. Men jag tror likväl i allt fall, att ingen regering
              skall ens våga tillstyrka konungen att begå en sådan olaglighet
              som att utan rustoch rotehållarens eget medgifvande rubba bestämmelserna
              1 knektekontrakten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-F9YNQYbQVxQEDigNgNZH3s" prev="i-K5WoavGjmrxgzFXZNbutsj" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-7WysnWhm6tMdcywvtvpPa1">
              Jag skall i öfrigt icke upptaga till bemötande något annat af
              hvad här yttrats än ett uttalande, som skedde från statsrådsbänken,
              nemligen chefens för landtförsvarsdepartementet uttalande, att
              det var Andra Kammarens skuld, att intet hittills blifvit gjordt
              för försvarets ordnande. Ja, mine herrar, vi i Andra Kammaren
              och särskildt de ledamöter, som fortfarande sitta 1 kammaren qvar
              från den tid, då de många förslagen om förbättringar i rikets
              försvar varit före, veta nog, om någon skall kunna tillvita oss
              ansvaret. Jag tror, att den ärade krigsministern bort uttala det
              klandrande ordet till Första Kammaren, ty den bär ansvaret för
              att icke något blifvit ejordt, just derför att intet tillmötesgående
              der har visats. För den domen, som skall uttalas öfver Andra Kammaren
              och öfver det beslnt, som skall fattas i dag, för den domen böjer
              jag mig, och detta med stor tillfredsställelse, ty så länge regeringen
              icke vill taga någon som helst hänsyn till Andra Kammarens mening
              i fråga om försvaret, och framför allt, så länge skattefrågan
              ej blir rättvist behandlad i Kongl. Maj:ts framställmngar till
              Ri ksdagen, så länge må den stå såsom den står, och så länge regeringen
              icke vill i någon mån lyssna till Andra Kammarens önskan och till
              hvad folket i landet tänker, får nog regeringen sjelf bära ansvaret.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LMLmdDzCcaHdQAt2TUjjWg" prev="i-K5WoavGjmrxgzFXZNbutsj" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-AamcXse5NyZWS1ZPN77ked">
              Herr talman! Jag anhåller om afslag å lagen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Gdk3E742KYFrBiU7u8eZBX">
            Häruti instämde herrar Persson i Vadensjö, Nilsson i Skärhus,
            Olsson i Ornakärr, Wittsell, Henricson, Ekström, Hedlund, Andersson
            i Intagan, Olson i Stensdalen, Andersson i Lysvik, Jansson 1 Krakerad,
            Folke Andersson, Johansson i Noraskog, Hahn, Ersson 1 Vestlandaholm
            och Hansson i Berg.
          </note>
          <note xml:id="i-JZT2j1TcM8XnyHssineXnT" type="speaker">
            Herr Elowson:
          </note>
          <u who="Q5710181" xml:id="i-Cdd1321qiwHRhM5sTi7WTx" next="i-HbKd3xg4629QHY7gDoJUkM">
            <seg xml:id="i-W7S78iFMDBZNtr2ritrzq8">
              Herr talman! Ofta hör man klagomål deröfver, att utgifterna under
              fjerde hufvudtiteln äro höga, och tvifvelsutan äro dessa ”klagomål
              äfven befogade. Uigifterna kill landtförsvaret äro nemligen höga
              så väl i och för sig sjelfva som i förhållande till den öfriga
              budgeten, och hvad ännu mera är, utgifterna för landtförsvaret
              äro "höga 1 förhållande till den effekt, som med dem vinnes, ty
              man uppoffrar mycket penningar på landtförsvaret, och man vinner
              ett försvar, som icke är tillfredsställande. Den meningen har
              jag funnit bekräftad i dag af herr statsrådet och chefen för kongl.
              landtförsvarsdepartementet. Han meddelade egen den upplysningen,
              att kostnaden per öfningsdag och man i Sverige g går till 5 kronor
              60 öre,
            </seg>
          </u>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-044.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SLro5aAsgKm5T7umTC9WPU" type="date">
            Måndagen den 4 Maj, f. m. 45
          </note>
          <u xml:id="i-59cbqNV5w2SLcqHBn8yCxR" prev="i-Cdd1321qiwHRhM5sTi7WTx" who="Q5710181">
            <seg xml:id="i-9ztqfP1m3eNmjwt1VMnRy6">
              medan samma kostnad i utlandet i medeltal belöper sig till blott
              två kronor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Uuua4dPUdLBtb8GAWDdRKE" prev="i-Cdd1321qiwHRhM5sTi7WTx" who="Q5710181">
            <seg xml:id="i-FfHYEYqsHuofDR3aVmgdKu">
              Det är ju 1 allmänhet icke angenämt att utbetala stora summor
              ur statens kassa, och ännu mindre angenämt måtte det vara, om
              den valuta man derför vinner är mindre tillfredsställande. Det
              finnes således uti den organisation af hären, som vi nu hafva,
              ett missförhål- Jande mellan ändamål och medel. Medlen äro för
              stora i förhållande till den stridsduglighet, som armén vinner.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3Dya4xrYsXognrj12QUXwk" prev="i-Cdd1321qiwHRhM5sTi7WTx" who="Q5710181">
            <seg xml:id="i-PoJT3RAQYGrUtZvaz91U9W">
              Kongl. Maj:t har nu framlagt ett förslag till försvarets stärkande,
              som är byggdt väsentligen på penningar. Herrarne erinra sig, hurusom
              en stor härförare uttalat den märkliga satsen, att till krig erfordras
              tre ting: nemligen för det första penningar, för det andra penningar
              och för det tredje penningar. Detta uttalande kunde vara en sanning,
              då det fäldes, och då man genom penningar kunde få legotrupper
              och värfvade yrkessoldater, då de massor, som man behöfde ställa
              1 fält, icke voro så synnerligen stora, då krigen drogo ut en
              längre tid samt då krigarens sysselsättningar voro ett yrke jemte
              och bredvid andra yrken, men enligt min uppfattning eger detta
              uttalande icke sanning numera. Jag ber att få uttala den mening,
              att nu i den moderna tiden erfordras för krig hufvudsakligen två
              ting: personliga krafter och penningar. Det första och förnämsta
              är personliga krafter, och utan detta kommer man ieke långt med
              nutidens försvarsrörelse, men derjemte fordras naturligtvis också
              penningar. De personliga krafterna utgöra det lefvande försvaret,
              och detta är i vårt land, såsom jag nyss sade, mindre tillfredsställande.
              Om så är förhållandet, synes det mig vara en allvarlig pligt för
              krigsstyrelsen att få detta afhjelpt och att få ett förslag fram
              till ett sakernas bättre skick. Detta har ock den nuvarande krigsstyrelsen
              med berömvärd ifver gjort.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-E3cgofhVZbSQCo1aqqijua">
            Herr statsrådet och chefen för kongl. landtförsvarsdepartementet
            uttalade i ett statsrådsprotokoll af den 14 sistlidne november,
            hvilket är af trycket utgifvet, tänkvärda sanningar angående behandlingen
            af vårt försvars ombildning. Med den sakkännedom, som står honom
            till buds, förordar han der värnpligtssystemet, och med samma
            sakkännedom kritiserar han systemet: stam och beväring. Detta
            system med stam och beväring är, iz förhållande till den försvarskraft
            det lemnar, mycket dyrt, men det oaktadt har nu midt under riksdagen
            från regeringen framkommit ett förslag, som är bygdt hufvudsakligen
            på stam och' beväring, och hvilket är afsedt att erfordra mycket
            penningar. Då herr krigsministern enligt statsrådsprotokollet
            af den 14 sistlidne november tillstyrkte Konungen att förordna
            en komité för att utarbeta ett förslag på de angifna grunderna,
            ett förslag som blifvit i generalstaben uppgjordt och sedermera
            granskadt af dertill fullt kompetenta personer, synes det mig,
            som om tidsförhållandena kunnab gifva anledning till att detta
            förslag fått komma tillbaka till krigsstyrelsen och der undergå
            pröfning för att såsom ett moget förslag framläggas i början af
            en riksdag. Förslaget hade då kunnat framkomma inför nästkommande
            Riksdag såsom uttryck för krigsstyrelsens öfvertygelse om dess
            duglighet.
          </note>
          <u xml:id="i-X646omTvXCx3m8cGwnbVzA" prev="i-Cdd1321qiwHRhM5sTi7WTx" who="Q5710181">
            <seg xml:id="i-HJtsjd3aKw7voSHVP2QKGg">
              Det förslag, som nu föreligger, är, jag vågar säga det,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SKaVYsvV7dDmJckU7LrrJS">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-RCeApAqPpKquWqzyEFh1tt">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-TLyF9qhDNcc3WSeFJhxa6E">
            i rissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-FfBPbr1GLTHuzuc448LKQn">
            af värnpligtslagen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-045.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MKJHtAmSupr7rU79Lb2KMd">
            N:o 44,
          </note>
          <note xml:id="i-KHYQSgWeS3GdzPSDQQKxP3">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-9djyFzvHjPhyKLtZnw3fw9">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-T7WAQHxNDfP9rJaWeegBj9">
            af värnpligtslagen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-ACebSRjoaJVWvZy3z9bcny" type="date">
            46 Måndagen den 4 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-29zaRGKmBqS9anePddc86M" prev="i-Cdd1321qiwHRhM5sTi7WTx" who="Q5710181">
            <seg xml:id="i-5WbB6TjcB75etjVshvAnJx">
              mindre fullständigt. Då jag fick det i handen och genomläste
              det, ar jag i sanning villradig om dess ursprung, enär jag kände
              de varma sympatier, som krigsministern uttalat för värnpligten,
              hvilken jag för min del anser vara den form, hvarpå en härordning
              här 1 landet måste byggas. Härmed må emellertid vara huru som
              helst, och skäl, hvilka jag icke känner, kunna hafva förefunnits
              att framlägga detta förslag, om hvilket jag redan nu vill säga,
              att jag icke kan gifva mitt bifall till det samma. Om jag gör
              mig den frågan: skulle vi nu med bibehållande af systemet stam
              och beväring kunna få en stridsdnglig armé, om vapenöfningarna
              utsträckas till 90 dagar, så måste jag på den frågan gifva ett
              nekande svar. Jag anser nemligen, att bevärimgsynglingarne blifva
              icke för nutidens krigföring dugliga genom 90 dagars öfning. Nittio
              dagars beväringsöfningar skulle således för beväringsynglingarne
              vara en börda just med afseende derpå, att de icke efter genomgångna
              öfningar äro stridsdugliga, och då blir det efter min åsigt ett
              ytterligare missförhållande mellan ändamål och medel. Detta gäller
              i speciel mening om den talrika klass af bevärimgsynglingar, som
              komma från jordbruket till exercisfältet. Dessa ynglingar ryckas
              från sitt hufvudsakliga arbete just under den tid, då de skulle
              vara mest behöfliga för jordbruket. Under de återstående 9 månaderna
              är deras behöflighet för jordbruket mindre stor. Det är således
              för jordbruket synnerligen tryckande att vara af med dessa ynglingar
              under 90 dagar, och jordbruket har icke råd dertill. Man skulle
              kunna säga, — jag tillåter mig den paradoxen —, att jordbruket
              har bättre råd att undvara dem under ett helt år.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DdMthv9yvekTPWVzPpzmYx" prev="i-Cdd1321qiwHRhM5sTi7WTx" who="Q5710181">
            <seg xml:id="i-VosH3BwT11T7Ju4JC2oHfF">
              Det är således, derom torde vi alla vara eniga, stora brister
              i det lefvande försvaret, och dessa brister måste afhjelpas på
              ett eller annat sätt. Det är nemligen en lifsfråga för regeringen
              och representationen att värna landets sjelfständighet, ty denna
              sjelfständighet i förbållande till yttre magter är vilkor för
              den inre utvecklingen i så väl andligt som ekonomiskt hänseende.
              Detta upprätthållande af landets sjelfständighet vinnes dock icke
              genom antagande af det nu framlagda förslaget, ty det bibehåller
              den indelta armén såsom stam, ehuru jag tror, att man från militärisk
              synpunkt måste säga, att den indelta armén icke numera är ändamålsenlig.
              Det har varit en tid, då den ännu fyllt sin plats, men så är icke
              fallet numera. Skälet härtill är lätt insedt, ty såsom herr krigsministern
              rigtigt anmärkte, fordrar nutidens krigsföring stora härmassor.
              Då måste en liten nation använda alla sina manliga krafter för
              att försvara sitt land, men den indelta armén blir blott en del
              af dessa krafter. Det är för den skull nödvändigt, att hvarje
              krigsduglig man har skyldighet och äfven rättighet att deltaga
              1 landets försvar, och då komma vi, enligt mitt förmenande, till
              det rena värnpligtssystemet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5XTgibWRv3s11YjXGvymZw" prev="i-Cdd1321qiwHRhM5sTi7WTx" who="Q5710181">
            <seg xml:id="i-3t5kMHxpkgHibv7YMcEWgV">
              Vi hafva, mina herrar, skolpligt för alla Sveriges barn sedan
              1842 och värnpligt för den manliga ungdomen sedan 1812. Af värnpligten
              har det icke blifvit synnerligen mycket, men skolpligten för barnen
              har ledt till ganska goda resultat. Jag skulle vilja göra en sammanställning
              mellan skolpligten och värnpligten i full öfvertygelse derom,
              att en sådan sammanställning är den fruktbärande idé, hvarpå en
              här-
            </seg>
          </u>
          <pb n="46" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-046.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Aqn5oTnJAnG5heZDiaeKic" type="date">
            Måndagen den 4 Maj, f. m. 47
          </note>
          <u xml:id="i-9Y1KGuP78HqnB3CDNJbrBK" prev="i-Cdd1321qiwHRhM5sTi7WTx" who="Q5710181">
            <seg xml:id="i-F4aGFnQ28qst8rmwrLNbMx">
              ordning i vårt land skall komma till stånd. Folkskolan kräfver
              till öfverbyggnad en högsta klass, en folkhögskoleklass, och denna
              må blifva en krigsskola. I denna högsta klass må hvarje vapenför
              svensk yngling vid 21 år vara pligtig att inträda. Han må der
              åtnjuta öfning 1 vapnens bruk i ett års tid, det må räknas till
              12 eller efter tekniskt bruk till 10'/, månad, ty derpå ligger
              icke hufvudvigten. — Uti denna skola, der jag förutsätter, att
              ban behandlas med aktning och humanitet af sina officerare, och
              i hvilken skola officerarne framträda för honom hufvudsakligast
              som lärare, får han under ett års tid utbildning för krigets värt.
              Der får han genom gymnastiska öfningar utbildning för sin kropp.
              Der får han genom lärarnes omsorgsfulla omvårdnad äfven fysisk
              och moralisk utveckling. Ty, mina herrar, det måste noga tillses,
              att icke någon moralisk depravation i krigsskolan får ega rum.
              Officerarne, lärarne måste noga öfvervaka detta. Komma vi till
              ett sådant sakernas tillstånd, skall denna krigsskola besökas
              af landets ungdom icke med fruktan och bäfvan, utan med nöje.
              De skola finna ett nöje att gå dit, först och främst i det medvetandet,
              att de der skola bereda sig för sitt allvarliga värf att värna
              fosterlandet när så kräfves, och för det andra emedan de der skola
              förvärfva nyttiga kunskaper för sina medborgerliga värf.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NbhcwkRDjMU41qnnpF6DGG" prev="i-Cdd1321qiwHRhM5sTi7WTx" who="Q5710181">
            <seg xml:id="i-GVXC8pxqrAMKriefbz1U3n">
              Denna idé har jag här velat uttala. Jag tror, att vårt lands
              försvar skall byggas derpå. Det krig, som någon gång möjligen
              kan hemsöka Sveriges och Norges kuster, lär icke kunna blifva
              annat än ett försvarskrig. Jag älskar tro, att vårt förhållande
              till utländska magter icke skall kunna föranleda något anfallskrig.
              Då synes det mig vara en allvarlig pligt för hvarje vapenför man
              att deltaga i striden till försvar för sitt fosterland. Hvar och
              en sådan har derför ock full rättighet att få den utbildning,
              som gör honom duglig att möta fienden.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3MHbGqtxjNsSaphWLGCTnb" prev="i-Cdd1321qiwHRhM5sTi7WTx" who="Q5710181">
            <seg xml:id="i-3rAFRBg8zyttP4cvTmcxLv">
              Uti förslaget är omnämndt något om Norrlands försvar. Detta ämne
              kunde förtjena ett särskildt kapitel. Men då, såsom jag hoppas,
              vi snart skola få en sådan krigsskola, hvarifrån armén kommer
              att utgå, så lär också Norrland i och med detsamma få sitt försvar
              tillgodosedt. Om befolkningen i Norrland växer, blir ock de stridandes
              antal der större.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-K95bttdvnCE5W223Fd8xsY" prev="i-Cdd1321qiwHRhM5sTi7WTx" who="Q5710181">
            <seg xml:id="i-PeMDjA82v62j4zrLRontd6">
              Ur denna krigsskola komme för öfrigt naturligtvis å ena sidan
              att tagas de trupper, som kunna erfordras för garnisonsoch fästningstjenst;
              å andra sidan måste vägen till officersplatser gå genom denna
              skola.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MoRGq2JoTKzk4MNzQsKwCN" prev="i-Cdd1321qiwHRhM5sTi7WTx" who="Q5710181">
            <seg xml:id="i-Gxp9WgmndoRnMRbP6dHGAE">
              Jag kunde i afseende å den framlagda finansiella planen helt
              och hållet ansluta mig till hvad den ärade representanten på malmöbänken
              sagt. Men jag vill, med afseende på hvad herr statsrådet och chefen
              för finansdepartementet yttrade, likväl göra några tillägg. :
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Qu8r7zvtYVLKpuUGbppTsf" prev="i-Cdd1321qiwHRhM5sTi7WTx" who="Q5710181">
            <seg xml:id="i-H16PruuMw5C2WxFRS4rxv7">
              Då jag hyser den åsigten, att af militära skäl indelningsverket
              bör försvinna, anser jag ock, att grundskatterna dermed böra försvinna.
              Detta är för mig en nödvändig följd från militärisk synpunkt.
              Men hvad skulle man då sätta i stället? Det logiska och rigtiga
              synes mig vara, att man i stället införde en fastighetsskatt,
              som stode i någorlunda rimligt förhållande till de kostnader,
              som nu utgå under
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LPdq427ru5FZ9jfVWzwMBG">
            N:o 44,
          </note>
          <note xml:id="i-VgcNitYvvczR8MLhvwP6q8">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-C85cBXag8Tu3pPcZzRbvV8">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-3Ke6L2ni21ZTREprAhp54N">
            af värnpligtslagen.
          </note>
          <note xml:id="i-VoPeM2YJRyMPre6RFH8gfG">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="47" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-047.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DYro2Ff8wjJEkC1nhDDWrX">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-SzFoiP2m918qLTzrmD63kX">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-EYRBox8o8DANiF6jn27NwT">
            4 vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-LKRncq22xtTFDCTfxRXDHm">
            af värnpligtslagen.
          </note>
          <note xml:id="i-W5HAWaoV49K9ex8w4196MA">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-8W7svzbX719G16zX1uUJnr" type="date">
            48 Måndagen den 4 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-XFL2kAQ6eSdHmUG5g6naK3" prev="i-Cdd1321qiwHRhM5sTi7WTx" who="Q5710181">
            <seg xml:id="i-NWCZDQCCphJY68GHaF5DHK">
              form af grundskatter och indelningsverk. Herr finansministern
              sade, att det var törenadt med synnerliga svårigheter och obehag
              att verkställa uppskattning af' inkomster. Må så vara. Men det
              synes vara lättare att verkställa en uppskattning af fastigheter.
              För att uppskatta en fastighets värde tror jag icke, att man behöfver
              vågot vidlyftigt kadasterverk, utan man kar möjligen med någon
              förändring af nuvarande taxeringsmyndigheter lita på deras omdöme
              i detta fall. Skulle man nu antaga, att bevillningstaxeringen
              ar jordbruksfastigheterna på landet uppgår till ungefär 2,000
              millioner krovor, och att kostnaderna för grundskatter och indelningsverk
              angifvas i rundt tal till den låga siffran af 5 millioner kronor,
              så borde man införa en fastighetsskatt, som inbragte statskassan
              ungefär 5 millioner kronor;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-T5RMXmGkLPiHBVBT7kAeQ6">
            det skulle — i stället för den föreslagna förhöjningen från 3
            till 6 öre per 100 kronor af fastighet — blifva !/; procent af
            fastighets-
          </note>
          <u xml:id="i-P6Af5nzmAB1fPcfneR6Drs" prev="i-Cdd1321qiwHRhM5sTi7WTx" who="Q5710181">
            <seg xml:id="i-SHLvdaorGSbiYvYwiyH96B">
              värdet eller 25 öre för ett fastighetsvärde af 100 kronor. En
              jordbruksfastighet på 100,000 kronor: skulle således betala i
              fastighetsskatt 250 kronor. Jag för min del finner icke denna
              beskultming vara för hög.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LMGnhQkj8YEobSkgiDFkKU" prev="i-Cdd1321qiwHRhM5sTi7WTx" who="Q5710181">
            <seg xml:id="i-GR21uAknNgKJgN4uNdrBtE">
              Man skulle kunna tala om förslagets politiska sida. Jag vill
              dock ej göra detta, öfvertygad att möjligen andra efter mig komma
              att framhålla den synpunkten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GgFrba1yxbS7guwYS567ho" prev="i-Cdd1321qiwHRhM5sTi7WTx" who="Q5710181">
            <seg xml:id="i-HvwbmThZyAEUM9m5SfNoWm">
              Af de skäl jag nu utvecklat finna herrarne, att jag är vän af
              vårt försvars stärkande och vill, att detta skall byggas på värnpligtens
              grund.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8AZMd8YBG7BpPmnpECPVN1" prev="i-Cdd1321qiwHRhM5sTi7WTx" who="Q5710181">
            <seg xml:id="i-4mK5vpSkDUsuvMQqx4gyqq">
              Herr statsrådet och chefen för landtförsvaret sade, att det föreliggande
              förslaget vore ett öfvergångsförslag. Han sade, att det kunde
              liknas vid en trappa, som man kunde stiga uppför och derifrån
              man sedan kunde komma till det ena eller andra målet — indelningsverkets
              bibehållande eller ett värnpligtssystem. Det skulle således i
              egentlig mening vara en halftrappa. Jag för min del vill icke
              bestiga en sådan trappa, förr än jag vet, hvar den slutar. Om
              den slutar med bibehållandet af stam och beväring, vill jag icke
              taga ett steg på den trappan. Slutar den åter med värnpligtssystemet,
              så vill jag gå den trappan till slutet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HbKd3xg4629QHY7gDoJUkM" prev="i-Cdd1321qiwHRhM5sTi7WTx" who="Q5710181">
            <seg xml:id="i-LqvWJDF5uKsy5w3H4yeuxJ">
              Med afseende på det föredragningssätt, som nu eger rum, tager
              jag mig friheten, herr talman, att yrka afslag å den del af betänkandet,
              som är inbegripen under 3:e punkten. Så vidt jag kan förstå äro
              icke 1:a och 2:a punkterna föredragna. Det skulle kunna antagas,
              att någon yrkade bifall dertill, och jag kunde vara med derom.
              Men med afseende på alla paragrafer, som innefattas i den tredje
              punkten, anhåller jag att få yrka afslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-K2U2UFB4WPKk7Svc2xrBmJ" type="speaker">
            Herr Lyttkens:
          </note>
          <u who="Q5969081" xml:id="i-6SiradCBiW8y7ZCY6orBLv" next="i-V16KK5LGvbVkdimSvdTPEK">
            <seg xml:id="i-QMiw4QGSXehuyuRcehMwUz">
              Då jag begärde ordet, var det min afsigt att blott helt kort
              och enkelt gifva till känna, huru jag ämnade rösta -— och detta
              icke för mina kamraters i kammaren skull, ty de torde fullkomligt
              känna min åsigt från föregående riksdagar, då arméorganisationsförslag
              varit före, utan med tanke på de hemmavarande, som vilja och önska
              få reda på, huru deras representanter rösta och hvilka åsigter
              de hafva i en för landet så vigtig fråga som denna.
            </seg>
          </u>
          <pb n="48" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-048.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-JYrNkoqQNXFBYoZ2Ye42Vv" type="date">
            Måndagen den 4 Maj, f. m. 49
          </note>
          <u xml:id="i-XCMCBRvXmSB3P3k9Rkof5s" prev="i-6SiradCBiW8y7ZCY6orBLv" who="Q5969081">
            <seg xml:id="i-HavcQLK3hPpb1Wk3XeJPym">
              De vilja veta de skäl, hvarpå deras representanter grunda sitt
              votum. Hemma 1 våra bygder finnes en mängd personer, som tyngas
              och tryckas af grundskatter och indelningsverk. De vilja hafva
              fullgoda skäl, hvarför man afslår en kongl. proposition, som afser
              att helt och hållet afskaffa grundskatterna och till stor del
              lindra indelningsverkets börda. Jag hade ämnat att i största korthet
              göra detta, men jag kan icke underlåta att, innan jag går till
              de skäl, på hvilka jag grundar min uppfattning i frågan, fästa
              mig vid några yttranden från statsrådsbänken. Den ärade chefen
              för finansdepartementet yttrade, att man kan indela, jag förstod
              icke rigtigt, om han menade kammarens ledamöter eller hela det
              svenska folket, i trenne klasser i denna fråga, värnpligtsvänner,
              vänner af indelningsverket och nihilister. När man känner betydelsen
              af detta sistnämnda från utlandet lånade ord, förvånar det mig
              något att få höra det i denna fråga användas ifrån statsrådsbänken.
              Det begrepp, som man vanligtvis fäster vid det ordet, är sådant,
              att man dermed i denna fråga måste beteckna sådana, som icke vilja
              försvara fäderneslandet, som rent af vilja yrka på tillintetgörande
              af hela vårt försvar. Jag tviflar på, att det finnes några sådana.
              Svenska folket har under alla tider velat, vill ännu i denna stund
              och kommer alltid att vilja försvara sig och försvara sig med
              all den kraft och all den förmåga, som står det till buds; och
              några försvarsnihilister tror jag icke finnas i vårt land. Men
              det finnes en stor klass — och det var förmodligen den han afsåg,
              när han indelade oss i dessa tre klasser — det finnes en hel del
              personer, som vilja ställa försvarsbördan så, att den kan bäras
              af den svenska nationen utan att den behöfver uppoffra hela sin
              välfärd på denna börda, som icke vilja göra den bördan så stor,
              att den förlamar vår förmåga att verka och arbeta inom näringslifvet,
              och så tung, att den drifver folk att utvandra i än högre grad
              än hittills ifrån det kära fäderneslandet och derigenom förminska
              i stället för att förstärka vår förmåga att försvara oss. De finnas,
              och de äro många, som vilja att den bördan icke skall ordnas så,
              att man måste bibehålla orättvisa konsumtionsskatter för att kunna
              bära densamma, och att de utgifter, den kommer att medföra, icke
              blifva alldeles omöjliga att bära.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4NrwJjoVFWS83wMCPvNFD7" prev="i-6SiradCBiW8y7ZCY6orBLv" who="Q5969081">
            <seg xml:id="i-L8ysff1fuRANYZZreDaY52">
              Säsom en gensaga mot herr finansministerns yttrande, att vi måste
              underkasta oss allt detta, om vi icke skola kännas skyldige till
              försvarsnihilism, och det oaktadt han sjelf talar om de dryga
              kostnader, som det nya förslaget skall medföra, skulle jag vilja
              hänvisa till ett yttrande af dåvarande finansministern till statsrådsprotokollet
              den 16 januari 1875 och som till alla sina delar är fullt tillämpligt
              på nuvarande förhållanden. Jag skall be att såsom en sådan gensaga
              få uppläsa en del af detta yttrande, hvilket då mottogs med allmänt
              bifall i hela landet, och för hvilket dåvarande finansministern
              af alla prisades. Det heter deri:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UoRGoQ3E3mbQoNgGTZFNAi" prev="i-6SiradCBiW8y7ZCY6orBLv" who="Q5969081">
            <seg xml:id="i-7Ljv48JGkC2CaeSQ4WFiXY">
              "Stora blifva ostridigt de kostnader, som åtfölja det ifrågasatta
              förslagets antagande; och om än möjligt är, att under en fortsatt
              gynsam utveckling landet en dag förmår bära dessa kostnader, ser
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VAJXqy96QZ97xZUZekc912">
            Andra Kammarens Prot. 1891. N:o 41. 4
          </note>
          <note xml:id="i-4MJoQWVfFBXxFrchXKeiwF">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-UudVezQvSoTe6KyJqJC7Yk">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-5QWrtN483sDK3kRPuUT9dD">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-Dz3ezatXW19HW6Ps9GC8yX">
            åf värnpligtslagen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="49" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-049.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KyzrYA1BbSNtFs1F8rSmAC">
            N:o 44,
          </note>
          <note xml:id="i-BvwwoXJ9sKr1SSuvP5hLzh">
            Ang. ändring i vissa delar af värnpligt så lagen. ( F Orta.)
          </note>
          <note xml:id="i-Xfd9knNUcYMwr8p7Gjkvsa" type="date">
            50 Måndagen den 4 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-Xv9fY1GHS1D4SVwehzrsrE" prev="i-6SiradCBiW8y7ZCY6orBLv" who="Q5969081">
            <seg xml:id="i-V6dAQUEfe6bkMy6gjKV4k8">
              jag ej detta nu så klart, att jag vågar qväfva mina farhågor
              för att sådant ej torde vara att med visshet påräkna för den närmaste
              framtiden. Ännu pågår landets skuldsättande, om än detta sker
              för ett så nyttigt och en dag inbringande ändamål, som fullbordandet
              at vårt jernvägsnät. Ännu lemnar ej jernvägstrafiken något i jemförelse
              med andra mkomsttitlar synnerligen betydande öfverskott till statsutgifternas
              bestridande, eller ens ett tillräckligt sådant till räntornas
              betalande å upptagna lån. Betydliga utgifter återstå ännu och
              erfordras årligen för trafikens nödiga ordnande i mån af jernvägsnätets
              utsträckning. En följd af goda år och stigande statsmkomster har
              visserligen ”"lyckliggjort oss, men felslagna skördar och nedgående
              konjunkturer för värt lands alster af skog och grufva äro kanhända
              ej långt borta, och tecken visa sig, som bjuda att åtminstone
              ej påräkna en fortsatt stegring i de ovanligt höga statsinkomsterna."
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7Qmw1HK3F7p2A4GqVpZvKx" prev="i-6SiradCBiW8y7ZCY6orBLv" who="Q5969081">
            <seg xml:id="i-PQrpC2Zgw6tzCeoWByYUDU">
              Dessa hans ord voro, jag vågar säga, nästan profetiska. Vi hade
              då verkligen goda år: konjunkturerna voro särdeles gynsamma, men
              tiden har visat, att han hade rätt, då han sade, att ett omslag
              torde komma att ega rum, och erfarenheten har visat, att detta
              omslag kom, och detta i så hög grad, att vi för att rädda oss
              för att sjunka ned i en allt för djup statsbrist och för att söka
              rädda vårt åkerbruk från den svåra belägenhet, i hvilken det råkat
              till följd af dryga skatter och onera, till Töljd ar att vi ej
              velat inskränka våra statsutgifter, till följd af att vi ej vilja
              iakttaga mera sparsamhet i vårt lefnadssätt, till följd af felslagna
              skördar, till följd af fallande konjunkturer och till följd af
              de rika tillgångar” på lifsförnödenheter, som på nya vägar tillströmmat
              oss från andra länder, måst tillgripa den förhatliga "utvägen
              att lägga tullskatt på de nödvändigaste hfsmedlen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AyyT2o8kL7Ym1w37irspo8" prev="i-6SiradCBiW8y7ZCY6orBLv" who="Q5969081">
            <seg xml:id="i-Qjxe7e84nBrh9d1UuPdV4s">
              Och nu är ställningen kanske ännu värre. De fallande konjunkturerna
              för skog och grufva betinga, att vi med varsamhet måste tillse,
              att vi icke höja våra utgifter. Det är väl sant, att genom det
              nya skattesystemet med dess tullar på lifsmedel statskassan kommit
              i den ställning, att dess inkomster ökas dess mer, ju större olyckor
              träffa landets gröda; ju värre missväxt vi få att bära, dess mer
              blomstrar statskassan. Men just detta, att vi tvingas att betala
              tull för våra nödvändigaste förnödenheter, manar oss att icke
              pålägga sådana bördor och antaga sådana förslag, som kunna föranleda,
              att vi kanske ännu mera måste öka dessa tullar och skatter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6LZpQtz9dtRMYhVNicr48M" prev="i-6SiradCBiW8y7ZCY6orBLv" who="Q5969081">
            <seg xml:id="i-BPrSMctMjjGfDYtpKkUxEF">
              Ty, mine herrar, de tillgångar, som nu finnas, de förslå icke
              på långt när till bestridande af de stora kostnader, som äro förenade
              med detta förslag. Regeringen har redan i den kongl. propositionen
              uttalat, att vi komma att få se oss om efter och nödgas tillgripa
              alla möjliga medel och skatteformer för att få tillgångar att
              hålla denna nu föreslagna försvarsorganisation uppe, och detta
              oaktadt den blott är ett öfvergångsförslag, men, såsom herr finansministern
              så rngtigt sade, ett öfvergångsförslag förbundet med dryga kostnader.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VoJaiZS3hH186uwWPP581L" prev="i-6SiradCBiW8y7ZCY6orBLv" who="Q5969081">
            <seg xml:id="i-9HQEa9ZtQ7bYhBPUE44LU9">
              Huru förslaget skall se ut, när det framkommer i sin helhet,
              det veta vi icke i denna stund. Men när vi redan för dessa öfvergångsstadganden,
              för denna organisation, som blott är det första steget
            </seg>
          </u>
          <pb n="50" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-050.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FW6VYCTM5GhEnSLbMbbj7b" type="date">
            Måndagen den 4 Maj. f. m. 51
          </note>
          <u xml:id="i-QfVG96N7eMJfqCWNhH6yY6" prev="i-6SiradCBiW8y7ZCY6orBLv" who="Q5969081">
            <seg xml:id="i-F2npb4aCdfAvehc4RxTWxo">
              till ett vidare framskridande på den nya banan, få vidkännas
              så dryga kostnader, hvad skall icke då erfordras, när förslaget
              i dess helhet förelägges oss.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6AMAvdxEwprvLH5j7LAV7k" prev="i-6SiradCBiW8y7ZCY6orBLv" who="Q5969081">
            <seg xml:id="i-NfHwKoJHm99L9k4Fci7dWN">
              Visserligen har man nu för antagandet af detta förslag bjudit
              en hop lindringar åt en del af vårt lands befolkning, och jag
              erkänner villigt, att denna lindring är fullt befogad, enär den
              bjudes åt dem, som äro mest tryckta och som hafva den största
              svårigheten att draga sig fram. Men, mine herrar, denna lindring
              är icke fullt rättvis 1 alla delar. I stället för att denna lindring
              hufvudsakligen och i främsta rummet skulle medgifvas dem, som
              enligt sina kontrakt äro berättigade att vid hvarje förökande
              af utskrifningsskyldigheten få sina bördor lättade, så blir för
              dem, tror jag, lindringen ganska obetydlig, ty deras bördor bli
              tyngre i följd af de ökade kostnader, som blifva en följd af detta
              förslag. Det är visserligen sant, att här at enskilda motionärer
              föreslagits, att en reglering af indelningskostnadsersättningen
              skall ega rum hvart tionde år. Men man vet hvarken, huru denna
              reglering blir utförd, eller på hvad grund man dervid skall komma
              att bygga, eller huru den skall gestalta sig. Deremot hafva de
              grundskattetyngda fått den väl behöfliga lindringen att om 10
              år blifva alldeles befriade från sina bördor. Uti detta ligger
              således icke någon rigtig rättvisa, och för öfrigt tror jag, att
              äfven de, som komma 1 åtnjutande af dessa afskrifningar, dock
              ej få någon vinst af dem, ty kostnaderna för genomförande af detta
              arméförslag blifva så stora, att de nog få, fastän 1 en annan
              form, utbetala lika mycket, om ej mer, än hvad grundskatterna
              på dem belöpa sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U82La8LaZCdU6GKppQnKVs" prev="i-6SiradCBiW8y7ZCY6orBLv" who="Q5969081">
            <seg xml:id="i-YFiyoHJMew7egVQBvBK9Hg">
              Detta allena är dock icke det enda motivet för mig att motsätta
              mig detta förslag, utan dertill kommer äfven, att landets hela
              öfriga befolkning icke alls får någon lindring. Alla de, som idka
              alla andra yrken, och en stor mängd ätven af våra åkerbrukare,
              få icke alls någon eftergift i sina öfriga tunga bördor, när de
              nu skola få sig ålagd denna orimliga tillökning 1i sina utgifter
              och i sin försvarsbörda. De hafva icke fått någonting alls, hvarken
              1 form af rättigheter eller lindring i vare sig direkta eller
              indirekta skatter; till dem har icke sagts ett enda ord annat
              än: "I hafven att vänta eder nya skatter, nya bördor att bära!"
              Och den stora klass, som skall till största delen bära den nya
              bördan i form at ökade vapenöfningar, och som dessutom får bära
              bördan af den indirekta beskattning, som nu hvilar på dem, för
              dem göres ingen lindring, och den klassen är just den tyngst belastade.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Fhs16PCQaFkszLi6RQunPF" prev="i-6SiradCBiW8y7ZCY6orBLv" who="Q5969081">
            <seg xml:id="i-GxPs1tBN1jotcHersTNsGY">
              Herr statsrådet och chefen för finansdepartementet, som ville
              påstå, att dessa indirekta skatter äro de, som mottagas med minsta
              ovilja, nämnde, att höjning af bevillningen skulle komma att mottagas
              med ett stort missnöje, och att motståndet deremot skulle blifva
              synnerligen stort. Ja, det är sant, att hvar och en, som blir
              träffad al en ny skattebörda, känner detta med motvilja. Men denna
              motvilja kan dock icke jemföras med den ovilja, som möter all
              beskattning på våra konsumtionsartiklar, ty den beskattningen
              träffar den fattigaste lika tungt som den rikaste. Det skålpund
              bröd, den fattige
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-N464HPQQMN6gTDrGVwKW9h">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-3BXtm4kUNB6x9Xc7rADsp7">
            Any. ändring
          </note>
          <u xml:id="i-Ck6mco8AkndFnuGbT8ZSXY" prev="i-6SiradCBiW8y7ZCY6orBLv" who="Q5969081">
            <seg xml:id="i-DijWRwiyMwAfk2WZSZWfyT">
              i vissa deltar
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EAJgNNZ3nqwaJxnV1WzCmp">
            af värnpligtslagen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="51" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-051.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-58qY4vxBfFUM5M4ouKuowg">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-P7R29pPGoXadcnDy9P82uZ">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-PMjjULfpPaD8QtjGmXyAV7">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-SUMw5PekyDASvZwpRNycjg">
            af värnpligts- 3 lagen.
          </note>
          <note xml:id="i-K1rcAGCzT2xBXujkK84pfA" type="date">
            52 Måndagen den 4 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-VBWVuFsqug2HFbmtw98SBG" prev="i-6SiradCBiW8y7ZCY6orBLv" who="Q5969081">
            <seg xml:id="i-LCAEn5V9BWNSYZLMJYxv49">
              äter, är lika drygt beskattadt som det, som den rike äter; och
              detta gör, att dylika "skatter mottagas med ännu mycket större
              ovilja än de 'skatter, som påläggas efter hvars och ens förmåga
              att bära de nya skatterna. Herr talman! Det är så många andra
              skäl redan framlagda för afslag å detta betänkande, att Jag. icke
              vill upprepa allt, hvad jag skulle ”kunna hafva att säga. Men
              på grund deraf:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8AnRu3i4vox3wxuoy3RHSf" prev="i-6SiradCBiW8y7ZCY6orBLv" who="Q5969081">
            <seg xml:id="i-XohXYxBRZrhAgU3xQnr45b">
              att detta förslag är förenadt med mycket dryga kostnader;
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LmQpjdJdvKSRV53yrJutXs" prev="i-6SiradCBiW8y7ZCY6orBLv" who="Q5969081">
            <seg xml:id="i-WGWoYMKh9DT5LkQPNZcmhG">
              att man icke vet, hvad den slutliga kostnaden blir;
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NptJHBJWb5ZTZJZUgYfjAg" prev="i-6SiradCBiW8y7ZCY6orBLv" who="Q5969081">
            <seg xml:id="i-TRTQzfC73sYiq7upJvHRLh">
              att organisationen i fråga icke är sådan, att man kan tänka sig
              att få densamma genomförd utan de orimligt höga kostnaderna at
              på en gång en värfvad armé och en värnpligtsarmé;
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5UArsrygyxy1kXLb6LMzAe" prev="i-6SiradCBiW8y7ZCY6orBLv" who="Q5969081">
            <seg xml:id="i-UJnUbn1eEuHNvbGiL5hu8e">
              att ingenting är gjordt för att göra värnpligten mera billig,
              mera lämplig och mera "omtyckt af nationen;
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RNRbXg34ffayrDVYzxjXym" prev="i-6SiradCBiW8y7ZCY6orBLv" who="Q5969081">
            <seg xml:id="i-ENL5SAksUKNKN179SEy2dF">
              att skatterna för dessa nya och dryga kostnaders bestridande
              ej äro rättvist fördelade efter hvars och ens förmåga att bära
              skattebördan; |
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Uz4eAyLko6ogZ2qu3YrRRK">
            och att vi ej veta hvilka kostnader som blitva en ytterligare
            följd och konseqvens af antagandet af detta förslag:
          </note>
          <note xml:id="i-YQV7wdcUEzrPxPfG1vvgPS">
            samt att en ökad utvandring blir en "af de säkra följderna: at
            förslagets antagande — yrkar jag ”afslag.
          </note>
          <u xml:id="i-QYhyTfAhHB3b3SfpzTTbhw" prev="i-6SiradCBiW8y7ZCY6orBLv" who="Q5969081">
            <seg xml:id="i-BdrvkvHb3jeHBdhJps8EC4">
              Nu kan man väl fråga: Nå, men hvad vilja då dessa herrar, dessa
              s. k. försvarsnihilister, under hvilket namn herr finansmivistern
              ville inregistrera dem, som äro försigtiga vid ökande af militärbördorna?
              Ja, det är mig icke möjligt att säga, ty om sådana nihilister
              finnas, då äro de icke så noga organiserade, så att man vet vare
              sig: om de finnas, eller hvad de vilja. Men hvad jag för min enskilda
              del vill och önskar i den vägen, det vet jag, och att det finnes
              många, som delar mina åsigter, vet jag äfven. De anse, att organisationen
              "skulle ordnas på det sättet, att man sökte göra denna värnpligtsarmé
              mera populär bland befolkningen, så att våra ynglingar icke behöfde
              frukta för att komma till dessa öfningsläger, der de blifva mer
              eller mindre väl handterade och alltid underkastade att vid den
              åldern få börja att lära sig de första och enklaste rörelser och
              tempon. Om man i stället för att öka värnpligtsöfningarna stälde
              så till, att 1 kommunerna, i skolorna och hemmen, barnen finge
              börja med dessa enklare rörelser och lära sig dem och att sedan
              ynglingarne, innan bevärmgsåldern inträffar, finge i hemtrakten
              under ledning af någon underofficer, korpral eller till och med
              under en duglig indelt soldats ledning några timmar hvarje vecka
              under sommaren ytterligare öfva sig, så att ynglingarne vid den
              åldern, då de skulle börja sin beväringsexercis, vore inöfvade
              i dessa förberedande rörelser, så skulle icke så lång tid behöfva
              användas för värnpligtsöfningarna, som nu måste fordras, när de
              komma dit alldeles okunniga och under den längsta tiden behöfva
              inöfya just dessa enklare tempi. De skulle då på ännu mer inskränkt
              tid få lära detsamma och ännu mera till än nu under en lång tid,
              och med kostnader, som då icke skulle blifva så dryga som nu.
              Militäröfningarna skulle icke väcka så mycken motvilja och motstånd,
              utan
            </seg>
          </u>
          <pb n="52" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-052.jp2/_view"/>
          <u xml:id="i-V16KK5LGvbVkdimSvdTPEK" prev="i-6SiradCBiW8y7ZCY6orBLv" who="Q5969081">
            <seg xml:id="i-4mgxqMBTrmzZYUF8Qt8Uya">
              Måndagen den 4 Maj, f. m. 53 blifva en kär och omtyckt fulländning
              i den militära utbildningen, och värnpligtsarmén skulle blifva
              en mera medborgerlig försvarsarmé än om man vill bygga på det
              preussiska värnpligtssystemet med dess jernhårda disciplin och
              tunga uppoffringar; jag vet väl, att herrar militärer ej gilla
              dessa förberedande öfningar och anse att derigenom skulle det
              ej blifva möjligt att införa den jernhårda disciplin, som de fordra,
              men man kan vara fullt förvissad att en sådan medborgarearmé,
              som anhängarne af detta system tänka sig, skulle blifva alldeles
              tillräckligt disciplinerad för att innerligt genomträngd af fäderslandskärlek
              försvara fäderneslandet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-E9bvdMQ1gu8RFPPb8VhU4E">
            På grund af dels dessa skäl, dels af skäl som af föregående talare
            anförts, kommer jag att rösta mot Kongl. Maj:ts förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-2Q2NECKuX3DGisMKg2PUAq" type="speaker">
            Herr Gustafsson:
          </note>
          <u who="Q5778040" xml:id="i-G9hNtD41rLSDohg18BzHxh" next="i-HTZ4iXkzCATCen1ft7D4PD">
            <seg xml:id="i-TAtjA4PEk9isUKKKwJmXRu">
              Här har i dag yttrats från statsrådsbänken, att regeringen känner
              till den allmänna opinion, som råder i landet i denna fråga. Uttryck
              af densamma hafva kommit till regeringens kännedom från alla landets
              delar, men den har ändock funnit sig pligtig att tillfråga riksdagen,
              som bättre förstår saken, om den vill vara med om det stora köpet?
              Om det är så, måste jag säga, att den regering, som i strid mot
              opinionen i landet framlagt denna värnpligtslag och sammanbundit
              den med andra frågor, så att här föreligger en köpslagan, der
              värnpligten skall betalas med grundskatteafskrifning och lättnad
              i rustningsoch roteringsbesvären, , denna regering har gjort sig
              saker till, lindrigast sagdt, lättsinne.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-V2pYeXujKTb8XNMsgngG8S" prev="i-G9hNtD41rLSDohg18BzHxh" who="Q5778040">
            <seg xml:id="i-3maSawJjismMyU7hMeSCJr">
              Jag kan icke neka mitt erkännande åt den affärsskicklighet och
              den spekulationsförmåga, som uppenbarar sig uti kombinerandet
              af dessa förslag, men jag kan icke låta bli att på samma gång
              uttala mitt ogillande öfver att man så utbjuder folkets dyrbaraste
              intressen till försäljning. Man skulle, då man ser dessa sammanbundna
              förslag. snarare kunna tro, att förslagen utgått från ett köpmanskontor
              än från Konungens rådsbord. Jag vill visserligen icke hafva sagt,
              att jag missaktar köpenskapens betydelse i samhället, men om köpenskapen
              skall aktas, så bör den först och främst vara ärlig och icke vara
              sådan, att man vill, att en skall leverera varan och en annan
              skall mottaga betalningen. Jag anser för resten, att all handel
              bör hänvisas till sin rätta plats, och jag har alltid varit mot,
              att här skall förefinnas handel och byte. Alla kompromisser ha
              varit mig förhatliga: och lika visst, som jag anser att det var
              rätt, då vexlarena utdrefvos ur templet, lika visst anser jag
              det skulle vara en rättvis handling, om man uppmanade den svenska
              bolagspolitikens principaler att på privatlifvets område fortsätta
              och utveckla sina anlag för en köpenskap, som jag anser alls icke
              passa inom denna församling. Här är den absolut förkastlig, förkastlig
              derför, att den demoraliserar inom Riksdagen; förkastlig derför
              att den utom Riksdagen väcker och när föreställningen om att allt
              här kan köpas, allt här är till salu.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DQ6v3NAwwCaJwiBTwYNM48" prev="i-G9hNtD41rLSDohg18BzHxh" who="Q5778040">
            <seg xml:id="i-Fn6VLvosi5qWtbaX5q83Ez">
              Herr talman! Jag är ingen fiende till värnpligtens utsträckning
              Jag tror icke heller, att det finnes sådana der nihilister, som
              jag hörde en af Konungens rådgifvare påstå, att det skulle finnas.
              Med dessa nihilister menar man nog blott dem, som antaga sig de
              orepresente-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DiQDBRVLGv7E7DEnAaCnTe">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-F1PEY23jrmDfB7Ve32VEpC">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-QtnuhYy9qw3bwUZsXRdoi5">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-QWTHyRTar7KdNVv5jZT2u8">
            af värnpligtslagen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="53" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-053.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6xkQtsj41f9GTz8KY8d4pC">
            N:o 44,
          </note>
          <note xml:id="i-hpWaA9eYwMo1A6ZgyTGJP">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-3nCfYdsEvRBQP5bA2zqg6n">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-EYrx3ySjKh8iXYTgwoKxzH">
            af värnpligtslagen.
          </note>
          <note xml:id="i-MLPFFRpdyfAjQEJkwbRoQ4">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-8sBAo1YYdH2MxHqZoHQvGW" type="date">
            54 Måndagen den 4 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-FvfxGKeaTjgxKH2cwjLfJs" prev="i-G9hNtD41rLSDohg18BzHxh" who="Q5778040">
            <seg xml:id="i-FBG1sDBjMZkpBFUsq1pLVw">
              rades talan, deras, som icke sjelfve hafva någon talan, När det
              finnes någon representant, som uttalar hvad de tänka, blir han
              kallad nihilist.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QmSMccoejPh8o4RAPHWdq8" prev="i-G9hNtD41rLSDohg18BzHxh" who="Q5778040">
            <seg xml:id="i-KexUjqSY4eoPJDSmFvbkzi">
              Jag anser, att värnpligtens utsträckning är nödvändig. Den är
              nödvändig, om vi vilja att landets söner skola kunna förvärfva
              den färdighet i vapnens bruk, som måste finnas, om de skola kunna
              försvara landet mot fiender. Men jag kan icke nu gå in derpå,
              derför att åt de medborgare, man vill ålägga skyldigheten, man
              nekar att gifva motsvarande rättigheter. Jag anser, att man icke
              med skäl kan fordra af någon, att han skall offra blod och lif
              för fosterlandet, då man nekar honom möjlighet att med sin röst
              deltaga i att länka detta fosterlands öden. Jag anser rent ut,
              att den icke har ett fosterland att försvara, som, sig ohördan,
              blifver iklädd knektetröjan. Han kommer i den ställning till samhället,
              som de forna tiders knektar, hvilka man mot deras vilja pressade
              till krigstjenst. Desse pressade knektar voro icke mycket att
              lita på. De vände vid första tillfälle ryggen åt sina förtryckare,
              om de icke vände sig mot dem, och jag tror, att det äfven nu skulle
              gå så, om vi i år här skulle pressa knektar. Det är derför jag
              anser, att vårt land icke är betjenadt af ett sådant försvar,
              som snarare skulle vara vårt laud till skada än till gagn: snarare
              skulle verka försvagande än verkligt förstärkande. Ty först när
              hvar och en, som inkallas under den blågula fanan, på samma sång
              blir svensk myndig medborgare, kan värnpligten sägas grundad på
              rätt, och först då skall den uppbäras af folkets kärlek. Den enda
              kompromiss, som jag anser varna berättigad i afseende på fosterlandets
              angelägenheter, är ett tillmötesgående af den fordran, som öfver
              allt i landet på senare tider gjort sig gällande, nemligen att
              med den allmänna värnopligtens införande äfven skall införas allmän
              rösträtt. Det är på denna grund, herr talman, jag ställer mig,
              då jag anhåller om afslag å utskottets betänkande.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QuKVa5EPUWYBSPxz8TAuZi" prev="i-G9hNtD41rLSDohg18BzHxh" who="Q5778040">
            <seg xml:id="i-Aemwc9kDMi4xspkwAuPw26">
              etta betänkande har också sin ekonomiska sida, hvilken jag kunde
              helt och hållet förbigå. Men då jag nu har ordet, skall jag helt
              kort yttra min mening jemväl om den saken, ehuru det hufvudskäl,
              som jag redan anfört, torde vara tillräckligt för att motivera
              nutt afslag å föreliggande förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Pke8DGNXxZb5kjTpras8Er" prev="i-G9hNtD41rLSDohg18BzHxh" who="Q5778040">
            <seg xml:id="i-2EWyQp9MwVfraVyUWTT1QM">
              Herr statsrådet och chefen för kongl. finansdepartementet yttrar
              I sitt anförande, som återfinnes i den kongl. propositionen, att
              det svårligen kunde sägas, att en skattereglering, som medförde
              att staten måste beredas ersättning för en minskad årlig tillgång
              af omkring 5,700,000 kronor, innebure något i och för sig afskräckande.
              Hvarifrån har då herr statsrådet och chefen för finansdepartementet
              fått denna stolta tillförsigt till statens förmåga att kunna bära
              dylika bördor? Han hänvisar på trafikmedlen och skogsmedlen, om
              hvilka han hoppas att de skola komma att stiga. Men jag tror för
              min del att, om han varit fullkomligt upprigtig, så skulle han
              hafva sagt, att han grundade sina förhoppningar på den förutsättningen,
              att vi skola få behålla lifsmedelstullarne, såsom varande de enda
              möjliga medlen att efter värnpligtslagens antagande uppehålla
              den finansiella ställningen sådan, att budgeten må kunna gå i
              hop. Alltså: om vi få be-
            </seg>
          </u>
          <pb n="54" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-054.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MN5fygRaQQhKEy13SbVbKR" type="date">
            Måndagen den 4 Maj, f. m. 55
          </note>
          <u xml:id="i-SKogkMz7uaGGGDG9rpvVer" prev="i-G9hNtD41rLSDohg18BzHxh" who="Q5778040">
            <seg xml:id="i-WAjEjoFHQXbvmoTJp8qWEb">
              hålla lifsmedelstullarne, och afskrifva grundskatterna, så är
              det egen-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PaaxEAcT6HiANodak3mg65">
            domsegarnes skattebördor, som nutjemnas medelst lifmedelstullarne,
            '
          </note>
          <u xml:id="i-LfzpB5SErupJHWzYNkFgUr" prev="i-G9hNtD41rLSDohg18BzHxh" who="Q5778040">
            <seg xml:id="i-LKdXSxppH7fnUprM2CpSb8">
              eller, med andra ord, man beskattar fattigdomen till förmån för
              välmäåsan. Och om hungerskatten icke räcker till, så har man stält
              i utsigt en ny skatt, nemligen den s. k. maltskatten. Det förvånar
              mig att redan några veckor efter det man fastslagit det nya systemet
              och medan sinnena i landet ännu äro i jäsning, och med kännedom
              om de önskningar, som uttalas i landet, man likväl har panna att
              förorda en ny konsumtionsskatt å maltdrycker — denna svenska folkets
              dryck, — beräknad att uppgå till omkring tre och en half millioner
              kronor. Detta förfaringssätt erinrar mig rätt mycket om det gamla
              ordspråket: "tål du det, så tål du också detta.”
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-URs8g8MKchyCTKk5LqJbhz" prev="i-G9hNtD41rLSDohg18BzHxh" who="Q5778040">
            <seg xml:id="i-KovWeKWervvpusyfm1WFRD">
              Herr statsrådet och chefen för finansdepartementet sade, att
              det sved i hans hjerta vid tanken på att utgången icke skulle
              blifva i enlighet med kongl. förslaget. Ja, det svider också i
              mitt hjerta vid tanken på en sådan utgång, ehuru af helt andra
              orsaker. Jag skulle visserligen gerna se, att värnpligtslagen
              ginge igenom. Dock kan jag icke vara med om att detta skulle ske
              på grundvalen af grundskatternas afskrifning. Jag vet att det
              finnes endast ett sätt för värnpligtsfrågans lösning, och det
              består deri, att man tager hänsyn till hvad de stora djupa leden
              inom svenska folket tänka om den saken. Vill man göra detta, så
              tror jag att man skulle kunna enas. Men jag tror icke att man
              skall kunna göra det genom att ensidigt tillgodose de enskilda
              klassintressena med förbiseende af det allmännas väl
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HTZ4iXkzCATCen1ft7D4PD" prev="i-G9hNtD41rLSDohg18BzHxh" who="Q5778040">
            <seg xml:id="i-FzsbUWfuV2F7sHNLkTm3DA">
              Herr talman! Jag skall icke upptaga tiden längre, då så många
              talare anmält sig, utan skall jag helt enkelt yrka afslag å utskottets
              hemställan äfvensom å alla det föreliggande lagförslagets paragrafer
              med såväl ingress som alla supplement.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BDePTrvMkqG12uPZDfi3U" type="speaker">
            Herr Anderson i Tenhult:
          </note>
          <u who="Q5553580" xml:id="i-VWdLaH5npUHofPqsgJzH29" next="i-3wdDtotNfc9jiTdPmtQmE1">
            <seg xml:id="i-TMaxp3ZGdLaKdjYSPzf8jb">
              Här har yrkats rent afslag å den kongl. propositionen. Jag kan
              icke vara med om ett sådant yrkande, men jag kan icke heller bifalla
              den kongl. propositionen i oförändradt skick. Jag och min granne,
              herr Erickson i Bjersby, hafva i resertionen uttalat våra åsigter
              och hafva dervid icke underskattat det kongl. förslagets stora
              betydelse, nemligen i fråga om stärkande af värt försvar och om
              borttagande af en del af de orättvisa skatterna. Men jag tror
              att, då det är fråga om stärkande af vårt försvar, man hör gå
              varsamt till väga. Jag tror alltså, att man dervid utan skada
              för det hela kan göra någon liten afprutning. Om Riksdagen bifaller
              vart förslag, så är dermed icke något hinder lagdt för regeringen
              och riksdagen att framdeles, om så skulle finnas nödvändigt, deri
              göra nödiga och behöfliga ändringar. Jag tror icke,att Riksdagen,
              om den finner det behöfligt, skall undandraga sig detta. Riksdagen
              har förr varit med om att öka försvaret, och jag tror, att den
              äfven hädanefter skulle göra det. 1812 beslöt Riksdagen att bilda
              beväringsinstitutionen. Tjenstetiden var då endast 5 år och öfningstiden
              i början blott 13 dagar. Sedermera ökades öfningstiden för beväringen
              till 30 dagar, och 1885 ökades den ytterligare till 42, på samma
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CTUWkXo9Gc1rmhc4DnmSG3">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-8sFuQyBPTjb33kqHQeQQy2">
            Ang. ändring vissa delar af värnpligtslagen. (Forts.)
          </note>
          <pb n="55" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-055.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-74chEDBui2RDFKQvP61Hwd">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-NHPFLW8ywjJbfr8TuctpYk">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-JEbu89dKUnb6CyjrvR22rJ">
            i vissa delar
          </note>
          <note xml:id="i-FkPmUeXA2Ai5S5fWqX5mZ9">
            afrärnpligtslagen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Wkac89QLTvy8PaKDgiYcfd" type="date">
            56 Måndagen den 4 Maj, f. m.
          </note>
          <u xml:id="i-3wdDtotNfc9jiTdPmtQmE1" prev="i-VWdLaH5npUHofPqsgJzH29" who="Q5553580">
            <seg xml:id="i-VptVZiMRGPU8Zqer4abB9K">
              gång tjenstetiden utsträcktes från 5 till 12 år. Om Riksdagen
              skulle fatta det beslut, som i reservationen är föreslaget, så
              utgör, såsom jag nyss nämnde, enligt min nppfattning, detta icke
              något hinder att framdeles göra de förändringar, som kunna pröfvas
              nödiga.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DeZ7pnR7CGKVTSdnUuwTTS">
            Jag yrkar derför bifall till vår reservation i de par: agrafer,
            som i reservationen äro angifna.
          </note>
          <note xml:id="i-V6zh4Y4gHZtFvtrAD1RtHa">
            Herr Sjöberg och Andersson i Hakarp instämde häruti.
          </note>
          <note xml:id="i-6KrEPz2MKzQf9SLhnCzpSk" type="speaker">
            Herr Wavrinsky:
          </note>
          <u who="Q6233433" xml:id="i-RLHFw3WaY82YY3QF5zJrEe" next="i-Gq6sNxspLZkhaoprjqcJDU">
            <seg xml:id="i-DuN1wzeSuqj7pA5HTyCgoh">
              Jag önskade rigta mina ord till statsrådet och chefen för landtförsvarsdepartementet
              med anledning af hans anförande. Jag ämnar icke försöka att granska
              detta i tekniskmilitäriskt eller organisatoriskt hänseende. Det
              komma nog andra att göra, och jag vill icke upptaga tiden dermed.
              Jag vill i stället gå direkt till kärnan af frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-U2cEJRhHFCLsL7fcw1EU6R" prev="i-RLHFw3WaY82YY3QF5zJrEe" who="Q6233433">
            <seg xml:id="i-MPQAEkbeb6nYj1GzzwMd1">
              Jag skall göra det genom att upptaga herr statsrådets egna inledningsord.
              Han yttrade: det lefvande försvaret är lika mycket vigtigare än
              det döda, som anden är vigtigare än materien. Ja, om herr statsrådet
              med det lefvande försvaret menade de lefvande försvararne och
              deras användning, så glömde herr statsrådet att draga konseqvenserna
              ur sitt yttrande. Ty det vigtigaste af allt är väl andan i "anden",
              andan i detta lefvande försvar, andan hos dessa försvarare. Herr
              statsrådet erinrade om de franske konskriberade, som tågade till
              gränsen. Ja, de voro eldade af medborgarsinne, af en brinnande
              känsla af gemensamt ansvar, som vuxit upp ur revolutionen. Men
              det är väl icke den vägen, herr statsrådet vill beträda. Herr
              statsrådet såg vägen klar, sade han; frågan vore endast, huru
              fort det skulle gå. Men det torde komma att gå fortare, än någon
              anar. Om de LIED som herr statsrådet vill mana fram, en dag liksom
              Sven Dufva, om än med mera precision, lära att "göra höger om
              och venster om" men ständigt göra "rakt tvärt om", så torde det
              gå fort på en väg, som väl ingen af oss lär vilja beträda. Och
              den vägen torde också för oss synas mindre klar. Ur klasshatets
              sådd skall ej den anda skördas, som stärker vårt försvar. Till
              undanrödjande af detta klasshat måste de olika samhällsklasserna
              först så långt som möjligt samverka! ——-— ——-——————
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-L2NLUepZQokLbUSLoYvJXE" prev="i-RLHFw3WaY82YY3QF5zJrEe" who="Q6233433">
            <seg xml:id="i-YEg6F5xBL8VygfSXm2E8og">
              Det felas vidare från dessa massor, som herr statsrådet vill
              frammana, förtroende till befälet, eller åtminstone till en stor
              del af befälet, derför att det med hofmannens smidighet och osjelfständighet
              förenar saknaden af medborgerlig anda, nog djup att fatta massornas
              behof, och af blick för hvad som utgör det verkligen lefvande
              försvaret. Man har velat konstatera, att här saknas fosterlandskärlek.
              Herr Elowson menade, att man 1 stället för med tre gånger penningar
              skulle. kunna föra krig med penningar och försvarare. Men man
              kan för penningar hvarken få härförareförmåga eller ännu mindre
              foster-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Wq2DfwWNDVsguChgAraDLu">
            . En här förekommande mening med talarens begifvande utesluten
            vid protokollets justering den 11 Maj 1891
          </note>
          <pb n="56" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--44/prot_1891__ak__44-056.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-H2V3SJMQm8t1QR3X2GQozi" type="date">
            Måndagen den 4 Maj, f. m. 57
          </note>
          <u xml:id="i-E6YsowVEoEPwaV1L4LoxUB" prev="i-RLHFw3WaY82YY3QF5zJrEe" who="Q6233433">
            <seg xml:id="i-WE18KasNBihfeAwZxgekoG">
              landskärlek. Och då bör man väl göra allt hvad man kan för att
              hos massan väcka denna fosterlandskärlek, som den fullständigt
              saknar. Jag vågar påstå, att, om alla invånare i vårt land skulle
              beredas tillfälle att yttra sig angående denna paragraf, de på
              det lifligaste skulle yrka afslag å densamma. Den armé, som på
              de grunder och förutsättningar, hvilka nu föreligga, skulle upprättas,
              kunde ej blifva annat än en koloss på lerfötter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JN7pKB9o2WNwQmXVvP9MPq" prev="i-RLHFw3WaY82YY3QF5zJrEe" who="Q6233433">
            <seg xml:id="i-C1hNEPSTG4QChPvdKF6mze">
              Herr talman, då tiden är så långt liden, skall jag inskränka
              mig att yrka afslag å Kongl. Maj:ts proposition och det föreliggande
              utskottsbetänkandet.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VJ8J4VCHzWA1bqEiQBoUvn">
            Som ännu tjugufyra talare anmält sig för yttrandes afgifvande
            i det förevarande ämnet, men tiden nu var långt framskriden, uppsköts
            den vidare öfverläggningen till kl. 7 e. m., till hvilken tid
            kammarens ledamöter medelst utfärdadt anslag kallats att åter
            sammanträda.
          </note>
          <note xml:id="i-KJs1CL9xGwJC4TtAD54r3o">
            Kammarens ledamöter åtskildes kl. 3,44 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-2pCmeAxp9Yqr372KvAQGzq">
            In fidem A. E. J. Johansson.
          </note>
          <note xml:id="i-X2aDWYLXz5gjBD5zsy7NMP">
            Andra Kammarens Prot. 1891. N:o 44. 5
          </note>
          <note xml:id="i-RLQY7bHtAsgM1JU9wXoHSg">
            N:o 44.
          </note>
          <note xml:id="i-P4zq1JSeEAgFkfTLVjdeGi">
            Ang. ändring
          </note>
          <note xml:id="i-VsfNRmzNML1fP1FJyPtfPR">
            i vissa delar
          </note>
          <u xml:id="i-Gq6sNxspLZkhaoprjqcJDU" prev="i-RLHFw3WaY82YY3QF5zJrEe" who="Q6233433">
            <seg xml:id="i-9maAD2TcFG6MN5k1KxR1sd">
              afvärnpligtslagen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TstSPazWMMXkF8DeEwtaDF">
            (Forts.)
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
