<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1890</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1890</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1891--fk--11">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1891--fk--11</head>
          <docDate when="1891-03-11">1891-03-11</docDate>
          <docDate when="1891-03-12">1891-03-12</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="debateSection">
          <pb n="-1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11--01.jp2/_view"/>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LgAsoiZY9q6iYjLE8XyZbV">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL.
          </note>
          <note xml:id="i-MVZtxoRimW3UQNRKUJuo7x">
            1891. Första Kammaren N:o I.
          </note>
          <note xml:id="i-Y2fHeZuSfQq5PG1Cy5FJ6h" type="date">
            Onsdagen den 11 mars.
          </note>
          <note xml:id="i-SwYJ5tkdEojUnUkfirWoae">
            Kammaren sammanträdde kl. 11 f. m.
          </note>
          <note xml:id="i-FR5okQswdtz6YEtcVRLM2A">
            Justerades protokollet för den 4 i denna månad; hvarefter herr
            Fränckel anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-PEFWjw6EXV48kJEzghxmDr">
            Jag skall bedja att få anmäla mig såsom reservant mot det beslut,
            kammaren fattat i onsdagens plenum angående det från 1890 års
            riksdag hvilande förslaget om ändring af $$ 6 och 13 riksdagsordningen.
          </note>
          <note xml:id="i-8AwhZr1xb4s8Ke21cbbn5S">
            Herr talmannen vttrade, att han, efter öfverenskommelse med herr
            talmannen i Andra Kammaren, finge dels tillkännagifva, att omröstningar
            jemlikt 65 8 riksdagsordningen i anledning af kamrarnes skiljaktiga
            beslut angående vissa delar af tullbevillningen skulle anställas
            vid kamrarnes sammanträden nästa lördag, så vida voteringspropositioner
            för sådana omröstningar dessförinnan blifvit af båda kamrarne
            godkända, dels ock hemställa, att Första Kammaren ville besluta
            att vid sitt sammanträde nämnde dag anställa val af elektorer
            och suppleanter för utseende af Riksdagens fullmäktige i riksbanken
            och riksgäldskontoret jemte deras suppleanter.
          </note>
          <note xml:id="i-PJoqZtiuwfDK9gRYcfbQGf">
            Till denna hemställan lemnade kammaren sitt bifall.
          </note>
          <note xml:id="i-YPv1ur1FqjQNmv8yGX7Z1n">
            Vidare tillkännagaf herr talmannen, att, efter öfverläggning
            vid hållen talmanskonferens huru med hänsyn till instundande påskhelg
            riksdagsarbetet för den närmaste tiden borde ordnas, bestämts
            att något egentligt arbetsplenum icke skulle hållas före påsk
            senare än fredagen den 20 i denna månad, och efter påsk tidigare
            än fredagen den 3 påföljande april, såvida icke sådant af särskilda
            omständigheter påkallades, att, under enahanda förutsättning,
            något sammanträde i kamrarne icke skulle förekomma under tiden
            från och med onsdagen före till och med tisdagen efter påsk, samt
            att omröstningar jemlikt 65 $ riksdagsordningen
          </note>
          <note xml:id="i-J7pTusvDwdCwLra683VJQX">
            Första Kammarens Prot. 1891. N:o 11. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3jA7QME6dS5SE7ivZpK6ZG" type="date">
            so 11. 2 Onsdagen den 11 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-qraHG7WDLurgWKeBQpuiK">
            i anledning af kamrarnes skiljaktiga beslut i frågor, berörande
            riksstatens hufvudtitlar, skulle anställas fredagen den 3 nästkommande
            april äfvensom, derest så erfordrades, nästpåföljande lördag,
            i händelse voteringspropositioner för sådana omröstningar dessförinnan
            af båda kamrarne godkänts.
          </note>
          <note xml:id="i-35MPcnSYqXmKKeznNVEchR">
            Anmäldes och bordlades statsutskottets utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-MgDmRYRP6Kz692ccoA4xQW">
            n:o 26, i anledning af väckta motioner om anslag till understöd
            för anläggande af jernvägar efter det s. k. Kosta-systemet; och
          </note>
          <note xml:id="i-AdDZZq6X5T1MzgaidnC97Z">
            n:o 27, i anledning af Kongl. Maj:ts proposition angående afsättande
            af räntebärande obligationer till nominelt belopp af 3,000,000
            kronor till garantifond för aktiebolaget sågverksegarnes garantiförening.
          </note>
          <note xml:id="i-XcPoesZF7RPPTNTuyAq7Ax">
            Företogs val af en ledamot i statsutskottet efter numera talmannen
            herr von Ehrenheim; och befans efter valförrättningens slut dertill
            hafva blifvit utsedd: herr Törnebladbosooooososeesesssssosonsonsnsn
            ans nnnnnnn anna med 82 röster.
          </note>
          <note xml:id="i-JXCVqY32k7FERwzXawWC6P">
            Företogs val af en ledamot för att deltaga i talmansöfverläggningarne
            efter numera vice talmannen grefve Sparre; och befans efter valförrättningens
            slut dertill hafva blifvit utsedd: grefve Lagerbjelkö smooomssssosososeesossessononnonon
            non med 100 röster.
          </note>
          <note xml:id="i-9Jb2EdDA1hzJXe6BA96kd6">
            Föredrogs å nyo statsutskottets den 7 och 10 innevarande månad
            bordlagda utlåtande n:o 10, angående regleringen af utgifterna
            under riksstatens nionde hufvudtitel, omfattande anslagen till
            pensionsoch indragningsstaterna.
          </note>
          <note xml:id="i-SxbxJqRUPo1o4Thf3w6N21">
            1 och 2 punkterna. Hvad utskottet hemstält bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-QvhanCsRrENs7gBoBjRcZ5" type="speaker">
            Användning 3 punkten. af besparinjet för le Herr statsrådet friherre
            Palmstierna:
          </note>
          <note xml:id="i-LoXawR57QVu59gB51ecBwp">
            Beträffande denna
          </note>
          <note xml:id="i-XwNvBLC8VtaBpZomLUBEj1">
            rade öfver- Kongl. Maj:ts proposition har utskottet varit ense
            med alla mynoch underdigheterna deruti, att ifrågavarande besparingar
            icke längre borde officerare. under anslaget bibehållas, men i
            fråga om hvarthän de skulle
          </note>
          <note xml:id="i-JTWn6TyKV6rC1KCxYmxVWQ">
            omföras, har Kongl. Maj:t föreslagit invalidhusfonden, såsom
            af-
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-E7hV5CkW5qJK5BkhnpsDXA" type="date">
            Onsdagen den 11 Mars. 3
          </note>
          <u xml:id="i-5m1W8RWN97KE8yV7D5vPBB" next="i-Jj14i6MmBkTEACGbfc2SPr" who="Q6034123">
            <seg xml:id="i-PcJXpxwDPYL4uKetnaH6Wd">
              seende ett liknande ändamål, under det att utskottet finner denna
              fond hafva vuxit så betydligt, att den synes icke vara i behof
              af en sådan tillökning, och föreslagit besparingarnas öfverförande
              till fonden för reserverade medel.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TmJVXURmb3cxhFytVPtyha" prev="i-5m1W8RWN97KE8yV7D5vPBB" who="Q6034123">
            <seg xml:id="i-4seuNDx5D4QzZT8fpjPRKR">
              Jag beder få nämna, att den omständigheten att en fond blifvit
              väl skött ej utgör något skäl för att den ej skall kunna få ytterligare
              bidrag, när så behöfves.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DXvbkEUajVPTyV1xXytAv1">
            Man har nyss sagt, och detta med rätta, i punkten 2, der fråga
            var om förhöjning af pensionerna till indelta arméns manskap,
            och der den af motionären föreslagna förhöjningen skulle ledt
            till en ökad årlig utgift af 600,000 kr., att motionen icke borde
            bifallas.
          </note>
          <u xml:id="i-41G4C2ioSKBGXsQYkTMvif" prev="i-5m1W8RWN97KE8yV7D5vPBB" who="Q6034123">
            <seg xml:id="i-4Saev5Uwj1dTzzk4hTJxhE">
              Men gifvet är att många skäl finnas för att höja dessa pensioner,
              och Kongl. Maj:t har för några år sedan begärt en utredning i
              det hänseendet; dels höjdes de — jag vill minnas 1881 — icke så
              litet, de fördubblades, och sedermera har skett en utredning,
              om de ej ytterligare skulle kunna höjas i anledning af att pensionstagarnes
              antal skulle blifva minskadt, när värfvade arméns pensioner upphörde.
              En sådan minskning har ej skett. Men frågan ligger framme att
              öka de allt för klena pensionerna för manskapet vid armén. Denna
              ökning skulle ske dels genom öfverskott, som nu på senare tiden
              årligen uppstått på Vadstena krigsmanshuskassa, och dels genom
              ökade bidrag från invalidhbusfonden, som nu bidrager med 30,000
              kronor, och hvilket bidrag än ytterligare kan höjas, hvarigenom
              man kan se till, att dessa allt för små pensioner, hvilka knappt
              motsvara hvad ett fattighjon får, skulle kunna höjas. Då är äfven
              skäl tillse, hvilket Kongl. Maj:t ansåg sig böra göra, att invalidhusfonden
              får de bidrag, som utan särskildt anslag kunna komma densamma
              till del.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QcsRH9UCNTjC1aZhbiBpi5" prev="i-5m1W8RWN97KE8yV7D5vPBB" who="Q6034123">
            <seg xml:id="i-UwZBm9WBCjr2wd8FDKHqB8">
              Dessutom tillåter jag mig för egen del att framhålla en princip,
              ehuru jag vet att den strider emot uppfattningen på många håll
              inom riksdagen, att det nemligen ej är med god hushållning förenligt,
              att man säger: »detta anslag finnes, och hvad som icke går åt,
              får gå tillbaka till statskassan ;» ty deruti ligger en stor frestelse
              för Kongl. Maj:t att icke vara för njugg i afseende på de anslag,
              som delas ut åt blesserade öfveroch underofficerare, utan taga
              till rundligt, efter som penningar finnas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Jb1MQfDbas8m81j4EvGXyH" prev="i-5m1W8RWN97KE8yV7D5vPBB" who="Q6034123">
            <seg xml:id="i-AJMzxC7sEW8zUoafSAUQ5F">
              Vill man således åstadkomma en god besparing i den vägen, så
              vore det bättre att bestämma, att, om besparingarna ej kunde komma
              just dessa till godo, de kunde komma andra till godo, som äro
              i samma predikament.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Jj14i6MmBkTEACGbfc2SPr" prev="i-5m1W8RWN97KE8yV7D5vPBB" who="Q6034123">
            <seg xml:id="i-WBMKK7gVf2AXUma4ac7W11">
              Jag har härmed velat framhålla de skäl, som enligt min åsigt
              tala för bifall till Kongl. Maj:ts proposition.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GbponNDg8fbcEqwUfqsB5H" type="speaker">
            Herr von Hedenberg:
          </note>
          <note xml:id="i-TjKLZAZ2nhZ94pocFCmVwY">
            Såsom reservant mot statsutskottets beslut har jag yrkat bifall
            till Kongl Maj:ts förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-KWAaMFNNo2GKu6fhapVK3U">
            N:o 11.
          </note>
          <note xml:id="i-H5VhLWvkufw1bM1fPxHHbt">
            Användning af besparingar å anslaget för blesserade öfveroch
            underofficerare.
          </note>
          <note xml:id="i-W6MyztNV2sgsZ99Spdhjc8">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RBH15NpkuoqmW7hf7UeJ95">
            N:o 11.
          </note>
          <note xml:id="i-4JW1tqkjiHhUBCJzCzNDmx">
            Användning af besparingar å anslaget för blesserade öfver och
            under- [ [officerare (Forts.
          </note>
          <note xml:id="i-7dCimZk24hsuere1qW1J3b" type="date">
            4 Onsdagen den 11 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-BokR8q4gGoBbyuDJwhogye" who="Q5795500">
            <seg xml:id="i-WVce7nMQmt5eiFi4hBgo73">
              Det gäller ingen synnerligen stor fråga, jag kan gerna säga att
              det är en smaksak, huruvida ett så obetydligt anslag skall öfvergå
              till statskontoret, till fonden för reserverade medel, eller lemnas
              till invalidhusfonden. Men med säkerhet kan man säga, att för
              den senare fonden är det af större betydelse, om det kommer dit,
              än för den andra, och man kan också häfda sin mening i den rigtningen,
              att då man har gifvit ett penningebelopp till ett så att säga
              välgörande ändamål, bör man också låta det stanna dervid.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GVvECfZQgJZG3TAmUdKLVJ">
            Jag yrkar bifall till Kongl. Maj:ts förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-Bs6H9TU2ovA5LjefadZt9h" type="speaker">
            Herr Tamm, Hugo:
          </note>
          <note xml:id="i-AvuaDzeURyYvQrYmU3z2UG">
            Frågan är ju egentligen en högst liten fråga, nemligen endast
            den, huruvida ett öfverskott af 22.826 kr. 4 öre, hvilket finnas
            å anslaget »för blesserade öfveroch underofficerare» och hvilket
            enstämmigt blifvit af såväl statsrevisorerna som statskontoret
            och chefen för landtförsvarsdepartementet förklaradt icke vara
            för denna fond behöfligt, skall öfverflyttas antingen till fonden
            för reserverade medel eller till invalidhusfonden. Det är blott
            fråga i detta fall om en öfverflyttning en gång, och då det ej
            föreligger eller framhållits några särskilda behof för invalidhusfonden,
            som från 1845, då den utgjorde 230,562 kr. 49 öre nu stigit till
            2,369,781 kr. 29 öre, så har utskottet i likhet med statskontoret
            tillstyrkt, att ifrågavarande besparingar skola öfverföras till
            fonden för reserverade medel, hvartill jag får anhålla om bifall.
          </note>
          <note xml:id="i-Eew7se6K9eRkCuCTKwMLuY">
            Sedan öfverläggningen förklarats härmed slutad, gjorde herr talmannen
            i enlighet med de derunder framstälda yrkandena propositioner,
            först på bifall till hvad utskottet i förevarande punkt hemstält
            och vidare derpå att kammaren, med afslag å utskottets hemställan,
            skulle bifalla Kongl. Maj:ts i ämnet gjorda framställning; och
            förklarade herr talmannen sig anse den förra propositionen, hvilken
            upprepades, vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-84u4YmaUSfsckJH98BDn6V">
            Herr von Schulgenheim begärde votering, i anledning hvaraf uppsattes,
            justerades och anslogs en så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-K9W6xDnuptbiGu5Lsw7V7n">
            Den, som bifaller hvad statsutskottet hemstält i 3 punkten af
            sitt utlåtande n:o 10, röstar
          </note>
          <u xml:id="i-GnQWELrLTQjf4TujtJ6YSL" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-LfKXvSpWPvbg51Fhx6Aq22">
              Jag Den, det ej vill, röstar
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5zybkyafEQuZzwthJrJt9q">
            Nej;
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CCyrrwNj9HDGrejo6MAarv" type="date">
            Onsdagen den 11 Mars. 5 N:o 11.
          </note>
          <note xml:id="i-DjpeBBZ2HiasS75Fc8y1By">
            Vinner Nej, afslår kammaren utskottets hemställan och bifalles
            Kongl. Maj:ts i ämnet gjorda framställning.
          </note>
          <note xml:id="i-4ijGZAArACAjts9DPdanKm">
            Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
            utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-MkBY2NwiMgd1XULpb7jfNf">
            Ja — 53; Nej — 64. 4—6 punkterna. Hvad utskottet hemstält bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-TA5z55w3fd99GkfCjnwnmL">
            7 punkten. Pension för regements- Herr statsrådet friherre Palmstierna:
            Beloppet af denna festergrens" pension föreslogs från början till
            600 kronor, men detta nedsattes enka. af medicinalstyrelsen till
            400 kronor, hvilket äfven statskontoret af Kongl. Maj:t begärt.
            Nu har utskottet ytterligare nedsatt summan till 200 kronor, men
            får jag, med åberopande af de skäl, som återfinnas i den kongl.
            propositionen och för hvilka till en viss grad blifvit redogjordt
            i betänkandet, samt med särskildt framhållande af att Westergren
            använde mera tid, än han var pligtig, åt sin tjenst som militärläkare
            samt utvecklade en betydlig och förtjenstfull verksamhet såsom
            författare 1 militärhygieniska ämnen, hvarigenom han beröfvades
            tillfälle till någon mera vidlyftig enskild praktik och hvarigenom
            äfven hans ekonomiska omständigheter försämrades, anhålla om bifall
            till Kongl. Maj:ts proposition om 400 kronor.
          </note>
          <note xml:id="i-De2sefrfBYiw1766GrvTTd" type="speaker">
            Herr Bohnstedt:
          </note>
          <note xml:id="i-UEMN8182oCbffaz4isz1UK">
            Efter det anförande, som herr statsrådet och chefen för landtförsvarsdepartementet
            haft, är det för mig tillräckligt att yrka bifall till Kongl.
            Maj:ts proposition och afslag å utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-VmJW5qKu9jdswLMqgGPWvb" type="speaker">
            Herr Almén:
          </note>
          <u who="Q5547309" xml:id="i-8n4GVj1AptVBZAQ3F5AgTG" next="i-7crPyo45KBXTxkSvio7NRC">
            <seg xml:id="i-2tnzZmJvbBk2zmpGHmi4oF">
              Jag behöfver icke vara mångordig. Mig synes att skälen för Kongl.
              Maj:ts förslag äro i och för sig ganska talande. Boets ställning
              med en skuld af 57,593 kronor 23 öre och 523 kronor 81 öres tillgångar
              visar, att enkan Westergren med sina fyra oförsörjda barn är 1
              stort behof af den hjelp hon kan erhålla. Här är dessutom särskildt
              att taga i betraktande att hennes man, likasom andra militärläkare
              klent aflönad, har, i stället för att söka sin utkomst genom enskild
              praktik, af intresse för militärläkarestudier egnat en stor del
              af sin tid deråt och derför ej hunnit skaffa sig någon lönande
              praktik, hvarför
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-SrN2g3UGAmpMCjaxFSKUkC">
            N:o 11.
          </note>
          <u xml:id="i-PQe88eC5fZq93KEw1NZDzU" prev="i-8n4GVj1AptVBZAQ3F5AgTG" who="Q5547309">
            <seg xml:id="i-N15TEu1sg55LugGfwcHtmQ">
              Pension
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CizqiV55v3NNWVz39tcEVs">
            för regementsläkaren G-. E. Westergrens
          </note>
          <note xml:id="i-KiPn9DGmwSQ3aDmH9Hh3xN">
            enka. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-XQd4RGahzxcRTFaXBzK82U">
            Pension för musikläraren J. ÅA.
          </note>
          <u xml:id="i-Mg5qxsyiqU6LK2WcC4EYAM" prev="i-8n4GVj1AptVBZAQ3F5AgTG" who="Q5547309">
            <seg xml:id="i-JVC51ckG9pRpY1CVtrbCi">
              Askling.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JDzq5tSFaCoZ7GQbC1DYc3" type="date">
            6 Onsdagen den 11 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-7crPyo45KBXTxkSvio7NRC" prev="i-8n4GVj1AptVBZAQ3F5AgTG" who="Q5547309">
            <seg xml:id="i-8K2sqbeLJ1zAZgLF2Uo6hX">
              han äfven kommit i dålig ekonomisk ställning. — Då det nu ej
              begäres mer än 400 kronor för en enka med fyra barn, hemställer
              jag om bifall till Kongl. Maj:ts förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-MnCfCJmfk1KBUF7ejARej3" type="speaker">
            Herr Wieselgren:
          </note>
          <u who="Q6240664" xml:id="i-3BDEuvuX5ct1fW9UWHeg2x">
            <seg xml:id="i-UpKjEFdT3KpoukfExtrnoY">
              Jag har begärt ordet endast för att påminna kammaren om en grundsats,
              som kammaren ganska ofta praktiserat, nemligen att Kongl. Maj:ts
              framställningar om pension till enkor och barn icke må anses höra
              till sådana anslagspropositioner, som man bör pruta på. Ar nu
              äfven i detta fall behofvet erkändt, och har Kongl. Maj:t framstält
              förslag om att bevilja enkan 400 kronor, torde det ej vara lämpligt
              att pruta på beloppet, som i och för sig är så litet. Jag ber
              att få förena mig med de föregående talarne i att yrka bifall
              till Kongl. Maj:ts proposition oförändrad.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YTyk84vtwD3YZqhE8XmHKo">
            Efter härmed slutad öfverläggning yttrade herr talmannen, att
            i afseende på föreliggande punkt endast yrkats, att kammaren,
            med afslag å utskottets hemställan, såvidt den skilde sig från
            Kongl. Maj:ts i ämnet gjorda framställning, skulle bifalla denna
            framställning oförändrad.
          </note>
          <note xml:id="i-7d5puSNEbnQeg6di83QR9y">
            Sedermera gjordes propositioner, först på bifall till utskottets
            hemställan och vidare på godkännande af nyssnämnda yrkande, och
            förklarades den senare propositionen vara med öfvervägande ja
            besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-3ZLayJmSHnGQJ2Tj8q3nsx">
            8 punkten.
          </note>
          <note xml:id="i-9kafHU5jzNbwLk79ad1Juo">
            Lades till handlingarna.
          </note>
          <note xml:id="i-AQTvD4gmXDNCxLzMAFYdVu">
            9—211 punkterna.
          </note>
          <note xml:id="i-AMgcc3rwJuWSqzom6cJss6">
            Hvad utskottet hemstält bifölls. 12 punkten.
          </note>
          <note xml:id="i-GAJCx2J5Uwib1KEgGHDzm8" type="speaker">
            Herr vice talmannen:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-W5xBEiwfu3cieLXNEj7bxH">
            <seg xml:id="i-QACyL9DVsypXzW41dfiQuT">
              Jag har begärt ordet för att lemna förklaring till en uppgift,
              som blifvit af utskottet lemnad och som återfinnes ej blott i
              dess utlåtande utan äfven i den afgifna reservationen. Det står
              nemligen der, att herr Askling jemte sin befattning såsom lärare
              i musik vid allmänna läroverket i Karlskrona innehar klockareoch
              organistbeställning, hvarå han åtnjuter årlig löneinkomst af 1,500
              kronor. Detta är också fullkomligt öfverensstämmande med verkliga
              förhållandet. Men när denna uppgift först lemnades mig, lät jag
              göra förfrågan i Karlskrona hos pastorsembetet, huru det förhöll
              sig med saken. På det telegram, som afsändts, hade svar ej kommit,
              då frågan behandlades i utskottet, utan detta hade endast att
              stödja sig vid
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Pf4yuMfgMFzu4hr6d4WRxb" type="date">
            Onsdagen den 11 Mars. 7 N:o 11.
          </note>
          <note xml:id="i-MwdQBFwmmHpECvKoz7DcgA">
            dels uppgifter från personer, som voro fullt förtrogna med för-
            Pension hållandet, och dels aflöningsoch pensionsstatistiken,
            hvilka båda för TR sammanstämmande uppgålvo, att herr Askling
            uppbär 1,500 kro- ”O skling. nors lön såsom kantor och klockare
            i Karlskrona. Telegramsva- (Forts) ret, som anlände från Karlskrona
            dagen efter, sedan frågan be- | handlats i utskottet, är af följande
            lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-9AiUmg6xjPtNYVrE6aSZBK">
            » Statsutskottet Stockholm. Asklings kantorsoch klockarelön:
            840 kronor. Pastor.»
          </note>
          <note xml:id="i-La4zmQ4hEW5j6FAsK8zRKC">
            Vid de efterforskningar jag sedan gjort om anledningen till denna
            siffras olikhet med hvad som återfinnes i aflönings och pensionsstatistiken,
            har jag fått den upplysning, att i Karlskrona finnas två kyrkor,
            att den aflöning herr Askling uppbar afser båda, att ottesångsgudstjensterna
            och aftonsångsgudstjensterna alternera mellan kyrkorna, men att
            högmessa hålles i båda nu för tiden, den ena gudstjensten omedelbart
            efter den andra. Förr var förhållandet, att det samtidigt hölls
            högmessogudstjenst i båda kyrkorna. Vid detta förhållande måste
            naturligtvis herr Askling hålla ett biträde, och enligt de uppgifter
            jag fått skulle detta vara orsak till de olika siffror, som återfinnas
            i pensionsstatistiken och i telegrammet från Karlskrona. Vid sådant
            förhållande och då jag jemte mina kamrater i utskottet hela tiden
            velat låta bedömandet af denna fråga bero på, huru med siffran
            1,500 kronor sig förhölle, måste jag derför nu framställa ett
            annat yrkande än bifall till utskottets förslag och ber derför
            att få instämma i den reservation, som blifvit af herrar von Hedenberg
            och Bohnstedt afgifven utaf innehåll, att Kongl. Maj:ts förevarande
            framställning må på det sätt bifallas, att läraren i musik vid
            allmänna läroverket i Karlskrona, musikdirektören Johan August
            Askling må från och med månaden näst efter den, i hvilken afsked
            varder honom beviljadt, för sin återstående lifstid å allmänna
            indragningsstaten åtnjuta en årlig pension af 750 kronor. Denna
            siffra har jag tagit för att ställa denna pension i full öfverensstämmelse
            med Riksdagens beslut förra året, då pension beviljades läraren
            i musik och sång vid folkskolärareseminariet i Vexiö J. Fogelberg.
          </note>
          <note xml:id="i-VfRdzmQFiWWapvz5MbKiGu" type="speaker">
            Herr Lindahl:
          </note>
          <u who="Q5953262" xml:id="i-BHmbbDpJNCmKnxPZQGXMU7" next="i-XcZwFMmzY5yVYR6XU3tdGE">
            <seg xml:id="i-A5tnFzC66Yxyf3SuAYDqbP">
              Såsom boende i den stad, vid hvars allmänna läroverk den nu ifrågavarande
              direktör Askling är anstäld, har jag ansett mig icke kunna underlåta
              att i denna fråga säga några ord. Jag får till en början vitsorda
              de uppgifter, som af den föregående talaren blifvit framlagda.
              Vidare vill jag nämna, att jag känner denne person, och vet att
              han är gammal och uttjent och således ej är i tillfälle att kunna
              på något
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DJam2U7VvMfKyabGq174qR">
            N:o 11.
          </note>
          <note xml:id="i-8jf8NBi7pzMNuNF5qhr5pY">
            Pension för musikläraren J.A. Askling.
          </note>
          <note xml:id="i-CEpb4BPq49JrhuvH3T4CVs">
            £å (Forts)
          </note>
          <note xml:id="i-9Y2X1bT1fHs4sDk77Cx8vc">
            Ifrågasatt tillägg i pensionen åt f.d. öfverbibliotekarien G.
            E.
          </note>
          <note xml:id="i-8Aqy4UV6pfu9CSaH3LzQRU">
            Klemming.
          </note>
          <note xml:id="i-FTvWEy5tA2gSgJhae85URV" type="date">
            8 Onsdagen den 11 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-4RgrkUBPXEp94NmhaWYUth">
            sätt förtjena något utöfver de löneinkomster eller pensioner
            han kan få. Han eger dessutom ej någon enskild förmögenhet, af
            hvilken han skulle kunna ha någon inkomst. Hvad beträffar det
            af utskottets reservanter föreslagna beloppet, är detta föreslaget
            med hänsyn till ett lika belopp, som vid föregående riksdag beviljades
            en musiklärare i Vexiö. Men förhållandet är icke alldeles detsamma
            i dessa båda fall. Musikläraren i Vexiö åtnjöt redan af Vexiö
            stifts emeritikassa en pension på 1,000 kronor och dessutom smärre
            pensioner af arméns pensionskassa och från Kronobergs regementes
            officerskassa, sammanlagdt 1,290 kronor, och han tillades ändock,
            på grund af hög ålder och oförmögenhet att tjenstgöra, utaf Riksdagen
            en ytterligare pension af 750 kronor på allmänna indragningsstaten.
          </note>
          <u xml:id="i-XcZwFMmzY5yVYR6XU3tdGE" prev="i-BHmbbDpJNCmKnxPZQGXMU7" who="Q5953262">
            <seg xml:id="i-MoNFNA8jd4fKjSbBDMCBXL">
              På grund häraf skulle jag för min del helst vilja yrka bifall
              till Kongl. Maj:ts proposition, ty den inkomst, som direktör Askling
              kan ha såsom organist, kan han naturligtvis ej få, då han ej längre
              förmår sköta den tjensten, och det är högst osannolikt att församlingarna
              komma att vid afskedstagandet lemna honom någon pension. Dock
              fruktar jag, att jag ej i ett sådant yrkande skulle få något understöd,
              hvarför jag inskränker mig till att yrka bifall till det af reservanterna
              framstälda förslaget.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NF79ZuNxAwhxBbkzZVavLa">
            Sedan öfverläggningen förklarats härmed slutad, yttrade herr
            talmannen, att beträffande nu förevarande punkt endast yrkats,
            att kammaren skulle godkänna det förslag, som innefattades i herrar
            von Hedenbergs och Bohnstedts vid punkten afgifna reservation.
          </note>
          <note xml:id="i-UaYcPjfiwUBiW7BetTgKW8">
            Härefter gjordes propositioner, först på bifall till utskottets
            hemställan och vidare på bifall till nyssnämnda yrkande, och förklarades
            den senare propositionen vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-9ixAv4CTGoztM93DTsxPfu">
            13 och 14 punkterna. Hvad utskottet hemstält bifölls. 15 punkten.
          </note>
          <note xml:id="i-U4nicBScExcR9eFVPoBtco" type="speaker">
            Herr statsrådet Weunerberg:
          </note>
          <note xml:id="i-QRBFn5Uz2U1yBeqhyry3Vz">
            Utskottet har enhälligt afslagit Kongl. Maj:ts begäran om 2,000
            kronor åt f. d. öfverbibliotekarien Klemming utöfver den honom
            tillkommande pension, och det är alltså föga hopp om att kunna
            utverka något åt honom, då en sådan enhällighet visat sig inom
            utskottet.
          </note>
          <u xml:id="i-TGZVBw9aboQBu2Q2wjCYtc" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TQzafaJNe5FPJq8FJcQL1w">
              En liten ljusning af hopp ligger dock i sjelfva den slutliga
              motiveringen, då utskottet säger, att, derest det skulle finnas
              lämpligt att Klemming fortfarande utöfvade sin verksamhet vid
              biblioteket, man kunde af extra medel gifva honom den aflöning,
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EqgTxHyxEuvLM9MCQ3Zt3j" type="date">
            Onsdagen den 11 Mars. 9 N:o 11.
          </note>
          <u xml:id="i-NZ28hhyiv3BaJdQN7tiAX6" who="unknown">
            <seg xml:id="i-UTLeGSJGJTrU9wVaM7ARJg">
              som hans arbete vore förtjent af. Jag har genom nuvarande Ifrågasatt
              öfverbibliotekarien fått reda på huru med dessa extra medel står
              tillägg i pen till. De äro nästan till sista kronan använda, och
              det till sådana ”Sfosrbibliote ändamål, som för bibliotekets jemna
              verksamhet måste vara nödkarien G. E. vändiga. De uppgå till 6,000
              kronor. Utaf dessa äro använda Klemming. 4,000 kronor såsom aflöningar
              åt extra amanuenserna Geete, Fors- = (Forts.). strand och Karlsson,
              till extra biträdande tjenstemän 1,000 kronor, till kapten Nauckhoff
              för biträde med ordnandet af bibliotekets brefsamling 100 kronor,
              åt professor Hasselqvist i Amerika för uppsökande och anskaffande
              af svensk litteratur derstädes 100 kronor, såsom gratifikationer
              för afskrifning och katalogisering under ledning af bibliotekets
              egna tjenstemän 420 kronor, till vikariatsersättningar 140 kronor
              och återstå således disponible för tillfälliga utgifter 240 kronor.
              Här finnes således ingenting, som ens 1 nämnvärd mån kan tjena
              såsom betalning för bibliotekarien Klemmings fortsatta arbete.
              Några andra extra medel än dessa torde icke kunna komma i fråga
              att använda. Bibliotekarien Klemmings verksamhet och betydelse
              för kongl. biblioteket äro icke tillräckligt så kända och uppskattade
              som de förtjena. Jag skall derför anhålla att få i korthet söka
              framställa dem. Redan på 1840-talet, då han var student i Upsala,
              var hans nit och sträfvan efter bokkännedom så stor, att han der
              var allmänt känd såsom en flitig besökare på biblioteket och en
              outtröttlig kund på alla bokauktioner. Då han inträdde i tjenst
              vid biblioteket i Stockholm var han, eburu helt ung, redan ansedd
              såsom en framstående bibliognost, ett anseende, som stadigt vuxit
              med åren, och som under hans långa tjenstetid gjort honom äfven
              inom utlandet känd som en notabilitet inom facket. Hans verksamhet
              bar varit och är — kan man säga — otrolig. Han har icke arbetat
              som en daglönare eller på beting. Hela dagen offrade han åt sin
              tjenst, och så arbetar han ännu trots försvagade krafter. Ja,
              det var en tid, då hans helsa icke tillät honom utan svårighet
              att bo någon annanstädes än på biblioteket, han tillbragte äfven
              nätterna der, sittande i en stol; och som sömnen ofta var ganska
              ringa, så fortsatte han hvarje gång han var vaken med sin sträfvan.
              Den som besöker biblioteket kan ännu finna den flitige mannen
              flere timmar före tjenstgöringstiden sysselsatt med sitt gamla
              arbete, och sist af alla lärer han gå derifrån, uttröttad af detsamma.
              Detta är blott den del af hans förtjenst, som visar hans ihärdiga
              arbetsamhet. Men vi hade troligtvis icke haft en institution,
              af kännare ansedd som så förträfflig till plan och inredning som
              nuvarande biblioteket, derest icke Klemming hade genom sin djupa
              kännedom om ett biblioteks äfven yttre behof der gifvit råd och
              lemnat hjelp af den beskaffenhet, att ett synnerligen godt resultat
              vunnits i afseende å en ändamålsenlig anordning.
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7V5yUKbJNgLow1RPMS3G5g" type="date">
            N:o il. 10 Onsdagen den 11 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-CEddUHAbz2wCjqtwrnyAxm" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5S85J9pdkfu6QuoJc4nqAX">
              Ifrågasatt Han har också förmått att genom tillmötesgående med
              råd tillägg 7 Per och genom utbyte till ömsesidig belåtenhet af
              tryckalster göra verbiblloter sig förbundne en mängd bibliotek
              och framstående bokkännare karien G. ml Europa. Derpå har ingen
              vunnit mer, än kongl. biblioteket. Klemming. Särskildt har han
              ända från ungdomen lagt an på att få den s. k. (Forts,) svenska
              afdelningen så komplett som möjligt och derpå arbetar han ännu
              i dag. Största insatsen — man kan väl säga kärnstommen — till
              denna afdelning, hvilken nu utgör kännares beundran och bibliotekets
              stolthet, den är väsentligen gjord af honom genom hans donation
              1856 af 10,000 band tryck. Detta är ingen sådan gåfva, hvars värde
              nötes bort med tiden. Det tillhör alla rariteter den egenskapen,
              att för hvarje år växa i värde. Denna samling, som värderades
              högt, mycket högt, redan för 30 år sedan, har också sedan dess
              vuxit i värde betydligt. De defekter och brister, som i en sådan
              samling lätt uppkomma i ett eller annat afseende, har han oaflåtligt
              sträfvat att få fylda och i de flesta fall har han lyckats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-F2Vy1gmAJX5EC7tarH63sP" who="unknown">
            <seg xml:id="i-qMEEzbPxhTE5euxPimuPo">
              Han har dock ej nöjt sig med denna gåfva till biblioteket. Han
              har allt sedan gifvit de många och dyrbara arbeten, som kommit
              honom till del från vänner och personer, hvilka till honom stått
              i förbindelse, en gåfva som nu torde kunna räknas uppgå till flera
              hundra exemplar, bland hvilka finnas många af
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-YY1NKrBwejAd258SVrPzM" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Sgw5jtHmhmFgGWxiZz1VcA">
              särdeles stort värde. | Man har sagt, att det dock måste erkännas,
              att han för den första gåfvan fått ett slags betalning derigenom
              att han tidigt blifvit utnämnd till öfverbibliotekarie. Men den,
              som känner förhållandena då, kan lätt göra den frågan: hvem var
              det väl, som skulle gjort honom den platsen stridig? Man har ock
              med afseende å den senare gåfvan sagt, att det var just ingen
              gåfva, ty det var väl en gåfva till biblioteket eller åtminstone
              till öfverbibliotekarien såsom sådan, och således borde de skänkta
              exemplaren vid hans afgång tillhöra biblioteket. Jag har efterfrågat
              huru härmed förhåller sig och fått till svar, att alla dessa böcker
              gifvits till honom personligen. Han har uppgjort en lång förteckning
              öfver dem, och att han gjort gåfvan fullständig torde jag få illustrera
              med hvad han skrifver på slutet efter uppräkningen: »allt är bortlemnadt,
              sjelf har jag endast kvar min psalmbok.» Jag begriper visserligen
              väl hvad som kan hafva föranledt utskottet att säga nej till den
              af Kongl. Maj:t gjorda framställningen. 5,000 kronors pension
              är ju icke litet; dermed bör man kunna reda sig. Men då vågar
              jag fråga: är icke 5,000 kr. den pension, som hvilken öfverbibliotekarie
              som helst skulle hafva fått, som icke rent af skött sig så illa,
              att han derför blifvit noterad? Jo visst. Men — hvad vill då Riksdagen,
              hvad vill staten gifva för tecken af sin erkänsla för all den
              energiska verksamhet han för biblioteket utvecklat, för allt det
              oförtröttade arbete han der nedlagt, ett arbete sådant som icke
              hvilken som
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-QFN8wDoVAQcxkT3j6mUfGm" type="date">
            Onsdagen den 11 Mars. 11 — N:o 11.
          </note>
          <u xml:id="i-ScBy6gTBHNkvANeyvarC7W" who="unknown">
            <seg xml:id="i-CiTBXqjafrnG8D73XTd1rE">
              helst kan åtaga sig att göra? På hvad sätt vill Riksdagen visa
              Ifrågasatt sin erkänsla för de rika gåfvor'han gifvit staten?
              Och slutligen — tillägg i pen då han säger att han icke önskar
              och knappt bör frångå sitt mm... USA
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-WJhGAUyVpRdLJn99w9mAUc" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Y53WhJxTM83iUbCdM65sdV">
              vanliga arbete, utan vill fortsätta dermed som förut — vill Rikshlrien
              GB. dagen då gifva honom det svar, att detta arbete är antingen
              Klemming. obehöfligt eller ej förtjent af någon ersättning? (Forts.)
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JtueqH2HDmncbxPTsMHifJ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-AGukx5uzmVKkWutmgQmMob">
              Det är somliga menniskor, som redan från börjar af sin verksamhet
              hafva fått en, om jag så får säga, ensidig men bestämd kallelse
              åt ett visst håll och som under hela sin följande lefnad blifvit
              trogna denna; sådana hafva föga vare sig förmåga att sätta sig
              in i något annat än det denna kallelse fordrar eller vilja att
              försöka sig på andra banor, att de helt och hållet offra hela
              sitt lif häråt. Sådana personer äro lyckligtvis sällsynta, men
              de lemna dock merendels efter sig ett stort och godt arbete, äfven
              om detta verkstälts inom ett litet och inskränkt område. En sådan
              man är Klemming. Han är sedan många år liksom fastvuxen vid sitt
              bibliotek, och jag fruktar på det högsta, att en skilsmessa derifrån
              skulle för honom vara en skilsmessa ifrån lifvet; han är så van
              vid bokdammet, att det nästan blifvit ett slags lifsluft för honom.
              Han lefver der såsom musslan i sitt skal; om man endast icke spränger
              den bort ifrån skalet, lefver den trygg i sin tysta och enformiga
              verksamhet, men blir den skild derifrån, är det snart slut. Så
              är det — tror jag — med honom också. Han är på samma sätt förenad
              med biblioteket, han har älskat det i nära 50 år så, att han icke
              önskar något högre än att der fortfarande få arbeta till sin sista
              stund, Denna hans sista stund torde helt och hållet kunna bindas
              i hop med hans sista verksamhet, och då denna är slut förmodar
              jag, att den förra är kommen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-V99bghwtKrgHRNegojHTut" who="unknown">
            <seg xml:id="i-WXSdsNzkgRWxtLy2zAsRvh">
              Klemming har under den tid, då han — liksom ännu i dag -— lefde
              i obemedlade vilkor, visat staten en frikostighet, som
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NrZNM3jj1B1tN3FdemsGo2" who="unknown">
            <seg xml:id="i-7jXyVMCt6dHQGv9eU7hwgE">
              ganska få enskilda personer vilja eller tro sig kunna visa, och
              han har för duglighet och pligttrohet städse utmärkt sig. Jag
              vill derför icke gerna tro, att denna kammare skulle finnas obe-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PJebhGtYPdAx1SP7KyFDr" who="unknown">
            <seg xml:id="i-WBJpbNZZBF83hwPJozQoqW">
              nägen att — oafsedt det att han erbjuder sig att fortfarande
              tjenstgöra och sköta samma göromål som förut för den högre aflöning
              han då uppbar — gifva ett reelt erkännande åt en
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9tMxvX6tRSA6cP4WAYpUs3" who="unknown">
            <seg xml:id="i-JUXsHqBFNHmrGioRbjTp1">
              medborgare, hvilken, såsom han, oegennyttigt, flitigt, med en
              energi öfver allt beröm städse arbetat för det allmänna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5ZQKiBQw8ixZnzXABxVHnM" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TG3vWcUD9UHFp6z9VTrPZj">
              Jag kunde väl sjelf göra ett yrkande, men, mine herrar, då jag
              kanske med mer än vanlig ifver kan synas hafva lagt mig ut för
              detta, afstår jag derifrån. Har jag lyckats framställa den ifrågavarande
              personens lifsgerning i sådan dager som den förtjenar, så är jag
              dock säker om, att väl någon annan fullgör hvad jag sålunda underlåter.
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-S3voDGVXpVfh1xybg9sgct">
            N:o 12.
          </note>
          <u xml:id="i-2Y2cToFtr14hHB8whY7J9L" who="unknown">
            <seg xml:id="i-MXywPgJjYByGC34JdZkByG">
              Ifrågasatt
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2s9vt3zhKRaokx42ZvUvxj" type="date">
            12 Onsdagen den 11 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-DZLCmzmf121mUcCEMgNNqt">
            Friherre von Kr&amp;emer: Hvar och en, som älskar böcker
          </note>
          <u xml:id="i-Qe6VvQZrZUG6SQWFWbiFab" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Hg3X6VCQ35BUiFHub5RSCS">
              tillägg i pen och ofta behöfver rådfråga källskrifter i olika
              ämnen, kan icke
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-A5oXnGDELmBb9dYqGacb8U">
            sionen åt f.d. öfverbibliotekarien G. E.
          </note>
          <u xml:id="i-9hsUrgPj5V6WEFHbdUVyRT" who="unknown">
            <seg xml:id="i-62hDTPT21frjjwV3ZgmNz1">
              nog accentuera vigten af offentliga bibliotek. Intet enskildt
              bibliotek, äfven om det vore aldrig så rikhaltigt, kan vid alla
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-99yQbJa9Rfq9uiwoyiLwAh" who="unknown">
            <seg xml:id="i-JXqejmCQjE4e5zxR1CEbyx">
              Klemming. tillfällen föreslå. Men för att ett offentligt bibliotek
              skall vara till
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-YVoKAGnZVgysGkaoR8dP2G">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-NaU2MftqoedHPZJ7AdkCPR" who="unknown">
            <seg xml:id="i-AyFVQMB4fKBArZS8AVHCc3">
              verklig nytta, måste det vara noggrant ordnadt och katalogiseradt,
              så att de sökta böckerna äro lätta att finna, annars är det ett
              kaos, som visserligen innesluter stora rikedomar, men som, då
              de behöfvas, icke äro tillgängliga. Det är just åt ett sådant
              ordnande af bibliotekets skatter som den förtjente man egnat sig,
              om hvilken i nu föredragna punkten är fråga. Att närmare ingå
              på en skildring af hans verksamhet är alldeles öfverflödigt efter
              den framställning, som af herr ecklesiastikministern i detta afseende
              blifvit gjord. Jag skulle således kunna inskränka mig att fullgöra
              och verkställa det så att säga uppdrag, som herr ecklesiastikministern
              rigtade till kammaren i allmänhet och hvilket af någon enskild
              ledamot måste fullgöras, nemligen att helt enkelt yrka bifall
              till Kongl. Maj:ts proposition.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Hxi6XPsXU5JLH3JgcU1hUK" who="unknown">
            <seg xml:id="i-JqXAATqW3YFeEnnTvPcSKd">
              Innan jag går vidare vill jag blott tillägga, att det visserligen
              är sant, såsom han äfven påpekade, att 5,000 kronors pension icke
              är så obetydligt; men att detta är en pension, som tillkommer
              bibliotekarien Klemming lagligen för hans långa och trogna dagsverke
              i bibliotekets tjenst. Men såsom vi af statsrådsprotokollet inhemtat
              och som jag äfven på enskild väg lärt känna, arbetar han på samma
              sätt som förut i biblioteket och under en benämning, som i dagligt
              tal kallas »öfvertalig tjensteman». Det är således helt enkelt
              en gärd af rättvisa att han, utom den pension han i alla händelser
              skulle uppbära, äfven får ersätlning för detta extra fortsatta
              arbete.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B5ShXgNq9DTAU9VAGUhNRs" who="unknown">
            <seg xml:id="i-W9CThaVct6XYnjYwwADukM">
              Jag skulle som sagdt helt enkelt kunna inskränka mig till att
              yrka bifall till Kongl. Maj:ts proposition i denna punkt, och
              jag känner mig nästan förvissad, att ett sådant yrkande skulle
              komma att vinna Första Kammarens bifall, men jag fruktar, att
              ett sådant Första Kammarens bifall, så smickrande det än vore
              för den åldrige arbetaren, dock skulle blifva blott en tom honnör!
              Vill man, att det skall leda till något verkligt resultat, tror
              jag försigtigheten bjuder, att vid bifallet fästes ett vanligt
              vilkor om att aflöningen skulle utgå endast så länge det extra
              arbetet verkställes. Jag tager mig derför friheten föreslå, att
              kammaren ville, med afslag å statsutskottets förslag i denna punkt,
              bifalla Kongl. Maj:ts framställning på det sätt, att f. d. öfverbibliotekarien
              vid kong]. biblioteket Gustaf Edvard Klemming må, utöfver den
              pension, som eljest tillkommer honom, årligen, räknadt från och
              med år 1891, uppbära från allmänna indragningsstaten ett belopp
              af 2,000 kronor, så länge han som öfvertalig tjensteman fortfar
              att på kongl. biblioteket tjenstgöra; och har jag äran härå anhålla
              om proposition.
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-5ME9ELQoy5LWFFRPrwbWTc" type="date">
            Onsdagen den 11 Mars. 13
          </note>
          <note xml:id="i-UbccixcsLjjGLEfTP35kwY">
            N:o 11.
          </note>
          <note xml:id="i-9zPt2i5LHzmp7J9SCECzXx" type="speaker">
            Herr Hugo Tamm:
          </note>
          <note xml:id="i-GeDTtn5WYYqiAzzMmCNnko">
            Uti den kongl. propositionen stå Ifrågasatt
          </note>
          <note xml:id="i-SiieFpsF34KevTXzNZwZ1L">
            anförda två skäl för bifall till Kongl. Maj:ts förslag. Det ena
            är det af herr statsrådet och chefen för ecklesiastikdepartementet
          </note>
          <note xml:id="i-12d4ahnbmeWkoUiBZshTRH">
            tillägg i pensionen åt f.d. öfverbibliote-
          </note>
          <note xml:id="i-Jcfk39WoKiiDaQcGgZBhef">
            nyss anförda, nemligen hänsynen till herr Klemmings stora för-karien
            G. E. tjenster. Det andra skälet är deremot den stora fördel,
            som Klemming.
          </note>
          <u xml:id="i-DEPervAwM5RtSsuCmnXCNk" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-T2xDLwWaKSKdeTAJfaMqU8">
              kongl. biblioteket skulle hafva af hans arbete, i det att detta
              verk sannolikt finge tillgodogöra sig hans insigt och erfarenhet.
              Uti sitt anförande har herr statsrådet låtit den sista synpunkten
              fara, och jag förmodar, att det är på fullt goda skäl, som han
              ansett, att bibliotekets arbetskraft icke på sista tiden blifvit
              så nedsatt, att den behöfver någon särskild hjelp. Således återstår
              endast det andra skälet. De äro oss kända — och ingen menniska
              lärer heller förneka dem — de stora personliga förtjenster, det
              varma intresse herr Klemming utvecklat i fråga om biblioteket,
              men jag tror för min del det vara ganska farligt att för pensionering
              välja den beräkningsgrund, som af herr statsrådet framhållits,
              nemligen att bestämma pensionen efter subjektivt tycke och subjektiv
              uppskattning af förtjensten. Det ligger allt för många och allt
              för stora faror i att kasta in det subjektiva tycket i den ena
              eller andra frågan, för att åtminstone jag för min del skulle
              vilja tillråda detsamma, huru varmt än känslorna kunna i ett sådant
              hänseende tala. Åtminstone har det varit för statsutskottet omöjligt
              att ställa sig på en sådan grund, och derför har det också gjort
              det förslag, som här föreligger, och hvartill jag får anhålla
              om bifall.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JQtUvf2fYpJ666pPf2yHxx" type="speaker">
            Herr Casparsson:
          </note>
          <u who="Q5604447" xml:id="i-AmkGHY9fuHYndUChM1nKgm" next="i-AjzEcfbFyw3zHfJuQHzQsv">
            <seg xml:id="i-MsWrTbMqA3wdFNpCRj2aJz">
              Då jag icke inom utskottet deltagit i behandlingen af denna hufvudtitel,
              har jag icke kunnat reservera mig mot det slut, hvartill utskottet
              kommit, och det är mycket osäkert, om jag, derest jag närvarit,
              hade afgifvit en sådan reservation. Det skäl, som utskottet anför
              för afslag, nemligen att en godtgörelse skulle kunna herr Klemming
              tillförsäkras af de åt biblioteket för extra tjenstgöring anslagna
              medel, syntes mig till en början ganska antagligt. Efter hvad
              jag sedermera erfarit och efter hvad från statsrådsbänken bekräftats,
              står emellertid denna utväg icke öppen, emedan en sådan användning
              af dessa medel skulle förnärma de lägre tjenstemännens rätt, hvilkas
              arbete under alla förhållanden är för biblioteket behöfligt. Herr
              Klemming har bokstafligen lefvat i och för sitt bibliotek, har
              åt detsamma offrat tid, helsa, krafter och, man kan säga, äfven
              egendom, ty den gåfva af tiotusen exemplar, som han öfverlemnat
              till biblioteket, har, efter hvad jag erfarit, representerat ett
              ganska stort kapitalvärde. Att det kongl. biblioteket i närvarande
              stund har en rikhaltig samling af den svenska litteraturen, hvari
              för närvarande knappast finnes en lucka, det är hans everdliga
              förtjenst. En annan förtjenst, som man antagligen i framtiden
              än mera skall erkänna, är hans ihärdiga arbete med
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-A7zNrpYLw6t1RdtMiNakMM">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-EVwCB4deeWQYryDJSF42Zg">
            N:o 11.
          </note>
          <note xml:id="i-2jSrtRnER8S1rHXmDLFTXX">
            Ifrågasatt tillägg i pensionen åt f.d. öfverbibliotekarien G.
            E. Klemming.
          </note>
          <note xml:id="i-Y22rcaAuRrnk2Lpz5dXEFd">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-6kGDZPCgVZ7iCwRUBAYgK2" type="date">
            14 Onsdagen den 11 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-AjzEcfbFyw3zHfJuQHzQsv" prev="i-AmkGHY9fuHYndUChM1nKgm" who="Q5604447">
            <seg xml:id="i-JRyxNKWNQSAJKpST96Ck7k">
              publicerandet af medeltidslitteraturens källskrifter. Ett arbete,
              hvartill i andra länder hela akademier och lärda samfund knappast
              hafva förslagit, det har här åstadkommits genom en enda mans okufliga
              energi. Ett sådant arbete anser jag förtjena erkännande. Alldeles
              otvifvelaktigt är, att herr Klemming gjort heder åt det svenska
              namnet, och den, som gjort heder åt Sverige, bör äfven Sverige
              hedra. Jag anser icke, att det begärda anslaget är en pension;
              det är ett svenska statens offentliga erkännande åt en förtjenstfull
              verksamhet, och det är ur den synpunkten som jag anhåller att
              kammaren måtte, med afslag å utskottets utlåtande, bifalla Kongl.
              Maj:ts proposition.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NS1j6A99GCWZiFjA5Sz9LG" type="speaker">
            Herr vice talmannen:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-Hqf7wU2vfU4MiGbw5aQ9Fc">
            <seg xml:id="i-3nayxWQpb4PesR4EYorJzr">
              Det är med känslor af stort obehag, som jag i denna punkt begär
              ordet för att yrka bifall till statsutskottets förslag. Lifligt
              känner jag öfverbibliotekarien Klemmings förtjenster, och detta
              ökar i högst betydlig grad det obehag jag känner att nu uppträda;
              men då här gäller ett afsteg från en nyligen godkänd pensionsstat,
              och då hvarje sådant afsteg innebär en fara, anser jag det vara
              min pligt att deremot inlägga min gensaga. Man hör numera allt
              oftare framhållas, huru höga våra pensionsafgifter äro. Onekligen
              är detta en sanning; de hafva vuxit högst betydligt under de sista
              20 åren. I det hänseendet ber jag få nämna några siffror. Enligt
              riksstat uppgingo utgifterna under nionde hufvudtiteln 1870 till
              1,803,550 kronor, 1875 till 2,027,635 kronor, 1880 till 3,141,085
              kronor, 1885 till 3,522,000 kronor och 1890 till 4,289,300 kronor.
              Dessa siffror visa emellertid icke fullständigt statens utgifter
              å denna hufvudtitel. Om jag nemligen granskar förhållandet enligt
              1889 års kapitalkonto, finner jag, att vissa af anslagen äro lågt
              beräknade, så att i förslagsanslaget uppstått en brist af 445,265
              kronor. Ar 1889, på ordinarie och extra stat, uppgingo utgifterna
              till 4,721,519 kronor. Men dermed har jag ändock icke fått fram
              statens alla utgifter för ifrågavarande ändamål. Jag ber att få
              erinra om de belopp, som utgå af postmedel, tullmedel, telegrafmedel,
              jernvägstrafikmedel, å tredje hufvudtiteln samt slutligen af fyroch
              båkmedel. Dessa belopp torde icke uppgå till mindre än nära 600,000
              kronor. Härtill kommer, att de pensionslagar, som samtidigt med
              löneregleringarna bestämdes 1 slutet af 1870-talet och sedan,
              ännu icke hunnit fullt verka, och att det fordras ännu många år
              innan det normala utgiftsbeloppet uppnås. Vidare är att märka,
              att genom den ökning i lifslängden, som under senare perioder
              inträdt, utgifterna för pensionsväsendet, öfverallt der sådana
              utgifter förekomma, i väsentlig grad ökats. I afseende härå ber
              jag att få nämna några siffror. Vid den utredning, som sistlidne
              höst gjordes, framhöll den, som verkstälde arbetet, den väsentliga
              förändring, som i det hänseendet egt rum. Han tog till exempel
              ålders-
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AbRCZ9hp6hTX7cV1QGVZ5o" type="date">
            Onsdagen den 11 Mars. 15 N:o 11.
          </note>
          <note xml:id="i-3mitXLKo4tnowKcxt3B2wP">
            perioden 50 år. Af 10,000 personer vid 50 års ålder dogo, innan
            Ifrågasatt uppnådda 51 år, under perioden 1816—1840 246, under
            perioden tillägg i pen:
          </note>
          <u xml:id="i-F6xTUwtM66b7Q73ihcFv3v" who="unknown">
            <seg xml:id="i-DZCMtVxYEwtT1fSKxp7PSY">
              1861—1870 179, under perioden 1871—1880 153, under perioden -f,.,bibiite
              1881—13883 130. Likartadt förhållande eger rum för öfriga ålderskarien
              G. E. klasser. Dödligheten har minskats högst betydligt, och detta
              Klemming. verkar helt naturligt att utgifterna till pensionsväsendet
              ökas, = (Forts.) hvilket i sin ordning åter orsakar att de pensionskassor,
              som äro byggda på äldre beräkningsgrunder, nu bafva svårt att
              fullgöra sina utbetalningar. Men, säger man, här gäller endast
              ett litet belopp. Ja, det är sant, det belopp, som nu är i fråga,
              är ganska litet; men jag har ansett mig böra anföra uppgifna siffror
              för att betona, att våra utgifter enligt nuvarande pensionsstadgar
              icke äro obetydliga, och att de i följd af flera samstämmande
              förhållanden komma att ganska väsentligt växa. Förr eller senare
              kommer denna omständighet att föranleda framställningar om vidtagande
              af åtgärder för minskning af dessa växande utgifter. Jag tror,
              som sagdt, att hvarje afsteg från gällande pensionsgrunder skall
              än ytterligare öka påtryckningarna. I denna punkt, der så mycket
              kan tala för att frångå gällande bestämmelser, vill jag derföre
              uttala en varning, ty jag håller allt för mycket på den stora
              vinsten af våra ordnade pensionsförhållanden, för att jag på något
              sätt skulle vilja vedervåga dem. Beträffande det förslag, en föregående
              talare framstält, att ifrågavarande personliga bidrag skulle utgå
              endast så länge Klemming arbetade i biblioteket, vill jag endast
              säga, att, om något dylikt anslag skulle uppföras, detsamma visserligen
              icke borde uppföras å 9:de hufvudtiteln. Jag yrkar bifall till
              utskottets » förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TPZkj34VmXyxM2E6NhRZqq">
            Efter härmed slutad öfverläggning yttrade herr talmannen, att
            i afseende på nu föredragna punkt yrkats, dels att hvad utskottet
            hemstält skulle bifallas, dels, af herr Casparsson, att kammaren,
            med afslag å utskottets hemställan, skulle bifalla Kongl. Maj:ts
            i ämnet gjorda framställning, dels ock, af friherre von Kremer,
            att utskottets hemställan skulle afslås och Kongl. Maj:ts ifrågavarande
            framställning på det sätt bifallas, att f. d. öfverbibliotekarien
            vid kongl. biblioteket Gustaf Edvard Klemming må, utöfver den
            pension, som eljest tillkommer honom, årligen, räknadt från och
            med år 1891, uppbära från allmänna indragningsstaten ett belopp
            af 2,000 kronor, så länge han som öfvertalig tjensteman fortfar
            att på kongl. biblioteket tjenstgöra.
          </note>
          <note xml:id="i-Wrjkd2C4c1jnpDmMzqQyEm">
            Sedermera gjordes propositioner i enlighet med dessa yrkanden,
            och förklarade herr talmannen sig anse propositionen på bifall
            till utskottets hemställan vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-2STNXag4h9G3ETSSuhFHaM">
            Herr Casparsson begärde votering, i anledning hvaraf och sedan
            till kontraproposition dervid antagits bifall till herr
          </note>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8qk1rdJjLTynZRor4Qe6Cd">
            N:o 11.
          </note>
          <note xml:id="i-GFaftUg6voPg735QZQiSGU">
            Pension för vice professorn G. W. Palms enka.
          </note>
          <note xml:id="i-HM1kNawWSK34JsE5t55YNb" type="date">
            16 Onsdagen den 11 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-UNzbKywvp1ufQDtupdNMPp">
            Casparssons yrkande, uppsattes, justerades och anslogs en så
            lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-Y3DbfCLpitQLbdgNhaVsdj">
            Den, som bifaller hvad statsutskottet hemstält i 15 punkten af
            sitt utlåtande n:o 10, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-Li4PxtmqwFLoZTBvqfvpMF">
            Ja; Den, det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-CyMygq3eeCxMHaTrvr3CSr">
            Vinner Nej, afslår kammaren utskottets hemställan och bifaller
            Kongl. Maj:ts iämnet gjorda framställning.
          </note>
          <note xml:id="i-7jgXu2sXb26okub6HMoKdY">
            Vid slutet af den häröfver anstälda omröstning befunnos rösterna
            hafva utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-46NnCgKvcp1SyGKrD21pfY">
            Ja — 97; Nej — 20. 16 punkten. Hvad utskottet hemstält bifölls.
            17 punkten.
          </note>
          <note xml:id="i-WEXbKkhE8TMPpHEhVjKb3y" type="speaker">
            Herr Adelsköld:
          </note>
          <note xml:id="i-NUSBXqjN19RGviprmBpXNL">
            Såsom kammaren har sig bekant, har Kongl. Maj:t, på grund af
            tillstyrkan af akademien för de fria konsterna, och statskontoret
            föreslagit en årlig pension af 500 kr. åt aflidne professor Palms
            enka. Statsutskottet har emellertid ansett sig böra nedsätta det
            begärda beloppet till 300 kr., hufvudsakligen på det skäl, att
            enkefru Palm åtnjuter understöd från en enskild pensionsinrättning
            inom förenämnda akademi. Då denna pensionskassa emellertid bildats
            af konstnärerna sjelfva, dels genom sammanskott af penningar,
            dels genom skänker af konstverk o. s. v., kan det sättas i fråga,
            huruvida det är rigtigt och rätt, att om en corps på detta sätt
            bildar en enskild pensionskassa, dertill staten icke lemnar något
            bidrag, utdelningen från en sådan pensionskassa tages i beräkning,
            om en person i öfrigt anses berättigad till pension af staten.
            För min del finner jag denna princip origtig, ty mig synes, att
            om en person är berättigad till en statspension, bör från densamma
            icke afräknas något af det belopp, som genom enskilda bidrag åt
            honom anskaffas eller som hon sjelf sammansparat. Kongl. Maj:t
            har i propositionen framhållit vice professor Palms stora förtjenster
            om kon-
          </note>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9wJvJLtttSMMrodP1CQp14" type="date">
            Onsdagen den 11 Mars. 17
          </note>
          <note xml:id="i-2wz8B35hZM9S5NXDeDcSpP">
            sten i landet. Det säges att han, »hvilken efter en uppnådd ålder
            af 80 år aflidit den 20 september 1890 under nära 20 år varit
            anstäld såsom lärare vid akademiens läroverk och såsom konstnär
            intagit ett framstående rum; att han i anseende till sin höga
            ålder och aftagande synförmåga nnder de senare åren af sin lefnad
            icke kunnat utföra några arbeten, som medfört någon nämnvärd inkomst,
            hvarjemte han en längre tid före sin bortgång varit sjuk, hvilka
            förenade omständigheter vållat, att han icke, oaktadt sparsamhet,
            kunnat förvärfva något till betryggande af sökandens framtida
            utkomst; samt att, enligt vid handlingarna bilagdt transsumt af
            bouppteckningen efter Palm, boets behållning allenast utgjorde
            28 kronor 35 öre.»
          </note>
          <note xml:id="i-UXqpdGehHAXKuuJsppMva7">
            Statsutskottet har äfven i sitt utlåtande vitsordat, att Palm
            bidragit högst betydligt till konstens utveckling i landet, att
            han varit en utmärkt lärare under en lång följd af år, och att
            hans enka sålunda vore förtjent af pension, som utskottet föreslagit
            till 300 kr. För min del anser jag emellertid, såsom jag förut
            nämnt, att afseende icke bör fästas vid det belopp, som utgår
            från den inom akademien bildade enskilda pensionsföreningen, och
            mig förefaller det dessutom Riksdagen mindre värdigt att nedsätta
            pensionen åt enkan efter en så förtjent konstnär som professor
            Palm från det belopp Kongl. Maj:t ansett lämpligt, eller 500 kr.
            Och jag anser professor Palm så mycket mera förtjent af denna
            för staten obetydliga, men för henne afsevärda pension, som hon
            icke allenast är enka efter en utmärkt lärare och konstnär, som
            1 utlandet hedrat det svenska namnet, utan dotter till en annan
            på sin tid mycket framstående man, nemligen förre direktören vid
            akademien för de fria konsterna, historiemålaren J. G. Sandberg.
            Af dessa skäl får jag vördsammast hemställa, att kammaren måttte
            bifalla Kongl. Maj:ts proposition.
          </note>
          <note xml:id="i-EjBwyUH6TMKXDc1Bad9qDF" type="speaker">
            Herr Bohnstedt:
          </note>
          <u who="Q5580827" xml:id="i-UbbaE7K1cyYTcjQmcCTGQt" next="i-51UrNBcqk41XX9GECZaBLw">
            <seg xml:id="i-UHJvpBf9FYhYZp2Nn68b95">
              Statsutskottet har visserligen icke förnekat professor Palms
              stora förtjenster, men som hans enka redan åtnjuter en pension
              af 400 kr., har utskottet ansett, att ett tilllägg af 300 kr.
              bör vara till fyllest. Jag får yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6MFCBnBaTRVCwYt1uD4eP9">
            Sedan öfverläggningen förklarats härmed slutad, gjorde herr talmannen
            i enlighet med de derunder framstälda yrkandena propositioner,
            först på bifall till hvad utskottet i förevarande punkt hemstält
            och vidare derpå att kammaren, med afslag å utskottets hemställan,
            så vidt den skilde sig från Kongl. Maj:ts i ämnet gjorda framställning,
            skulle bifalla denna framställning oförändrad; och förklarade
            herr talmannen sig anse den förra propositionen, hvilken upprepades,
            vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-G8HVHJp13LvBbtx7h66DWh">
            Herr Adelsköld begärde votering, i anledning hvaraf uppsattes,
            Första Kammarens Prot. 1891. N:o 11. 2
          </note>
          <note xml:id="i-Kn45LCERDFiszJEwGo1P6K">
            N:o 11.
          </note>
          <note xml:id="i-MWFUuUcHcr1egQuvpvA9iu">
            Pension för vice professorn G. W. Pabns enka.
          </note>
          <note xml:id="i-937WDhuD2eMNCegFP9mhTV">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Gbkdrzf5TmT7HyyXbqEjMb">
            N:o 11.
          </note>
          <note xml:id="i-MWZA9jGo4ogdLy6tXkPkhn">
            Pension för vice professorn G. W. Palms enka.
          </note>
          <note xml:id="i-3DMUo3cxBEwHrJ1zKFUzg4">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-S8Ar4hsArCTZo3LnXhit8g">
            Pension för fröken B. L. G. Gyllenram.
          </note>
          <note xml:id="i-SXy7949eHoBi9Y1Mh6YwFG" type="date">
            18 Onsdagen den 11 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-BTdPDjij3h696WrGgJckhe">
            justerades och anslogs en omröstningsproposition af följande
            lydelse:
          </note>
          <note xml:id="i-3AMNa47Vwx3exnEvMCfDpB">
            Den, som bifaller hvad statsutskottet hemstält i 17 punkten af
            sitt utlåtande n:o 10, röstar
          </note>
          <u xml:id="i-51UrNBcqk41XX9GECZaBLw" prev="i-UbbaE7K1cyYTcjQmcCTGQt" who="Q5580827">
            <seg xml:id="i-B2oKdPLrsvz4emRtyGcDwh">
              JAG Den, det ej vill, röstar Nej;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-DtNmjV4GZocghDGD2ENxDL">
            Vinner nej, afslår kammaren utskottets hemställan, så vidt den
            skiljer sig från Kongl. Maj:ts i ämnet gjorda framställning, och
            bifaller denna framställning oförändrad.
          </note>
          <note xml:id="i-RqsMUUYeND4nFLJGZcQ1LA">
            Omröstningen företogs, och vid dess slut befunnos rösterna hafva
            utfallit sålunda:
          </note>
          <note xml:id="i-GdQBZPPqEsTtAHC9NwyGtc">
            Ja — 40; Nej — 53. 18 punkten. Utskottets hemställan bifölls.
            19 punkten.
          </note>
          <note xml:id="i-97xsNWvXR2dmG5HjZcmVRz" type="speaker">
            Herr statsrådet Groll:
          </note>
          <note xml:id="i-4yKshN2FtuQ7iKGs2xaHkE">
            Kongl. Maj:t har i proposition föreslagit beviljande af pension
            åt aflidne f. d. landshöfdingen i Vermlands län m. m. H. G. W.
            Gyllenrams ogifta dotter Beata Lovisa Gustafva Gyllenram, hvilken
            numera uppnått en älder af 44 år. Statsutskottet har emellertid
            afstyrkt denna Kongl. Maj:ts framställning på den grund, att »beviljande
            af pension till myndiga barn efter statens embetsmän icke bör
            förekomma.» Af de reservationer, som åtfölja statsutskottets betänkande
            i denna punkt, drager jag den slutsats, att åtskilliga af utskottets
            ledamöter äfven från denna kammare hafva biträdt utskottets åsigt.
            Jag kan visserligen icke bestrida befogenheten af den mening,
            som statsutskottet uttalat, betraktad såsom en allmän regel. Men
            det synes mig, som om den princip, hvilken ligger till grund för
            utskottets afstyrkande i förevarande punkt, likasom hvarje annan
            princip, utan modifikation tillämpad på menskliga förhållanden,
            i sina konseqvenser lätt kan leda till en obillig hårdhet. Statsutskottets
            utlåtande har emellertid erhållit formen af ett rent principbetän-
            ' kande utan det ringaste förmildrande tillägg. Jag hade dock
          </note>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CAECah6TUTptrj1T6bokLD" type="date">
            Onsdagen den 11 Mars. 19
          </note>
          <u xml:id="i-Ho5HqM6nV1qGYJDrSCCWja" next="i-5hR5hCfyhjGWXvvnjiEQiu" who="Q5772563">
            <seg xml:id="i-8Ty1uKbqJ6Ad86WDFwqBk1">
              hoppats, att utskottet skulle ha gjort någon reservation, som
              kunde lemna möjlighet för tillämpning i förevarande fall af den
              gamla satsen : ingen regel utan undantag, hvartill jag hade så
              mycket större anledning, som Riksdagen vid flera föregående tillfällen
              visat sig hylla en åsigt, i större eller mindre mån afvikande
              från den mening, som statsutskottet nu uttalat. Jag kan i sådant
              afseende nämna, att Riksdagen beviljat pensioner åt flera oförsörjda
              döttrar, hvilka uppnått myndig ålder, och hvilkas fäder varit
              embetsoch tjenstemän. Senast förlidet år, till och med på enskild
              motionärs framställning, beviljade Riksdagen åt rektor P. Velins
              dotter en pension å 300 kronor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SNroVoax6HBaNQtPVEC6k4" prev="i-Ho5HqM6nV1qGYJDrSCCWja" who="Q5772563">
            <seg xml:id="i-W5Kr1nDMFXUDGyUfCUszD7">
              Med det nu anförda har jag endast velat beveka kammaren att icke
              allt för strängt hålla på den princip, som statsutskottet uttalat.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8KLDqVn2B1suA1r7eY229F" prev="i-Ho5HqM6nV1qGYJDrSCCWja" who="Q5772563">
            <seg xml:id="i-5hFthW66TiAZfyQPzwoKhh">
              Det återstår mig då att söka visa att omständigheterna i det
              nu föreliggande fallet äro sådana, att skäl torde finnas att göra
              undantag från regeln. Jag tillåter mig i sådant afseende erinra,
              att landshöfdingen Gyllenram har under en tid af omkring 52 år
              varit anstäld i statens tjenst, och att han derunder beklädt åtskilliga
              framstående befattningar. Sålunda har han under omkring 11 år
              bestridt landshöfdingebeställningen och generalbefälhafvarebefattningen
              å Gotland och under omkring 12 år landshöfdingebeställningen i
              Vermlands län. Hans verksamhet i dessa befattningar har städse
              preglats af allvarligt nit och af kraft i utförandet. De befattningar
              han beklädt hafva visserligen, åtminstone under vissa tider, varit
              förenade med efter våra förhållanden temligen höga aflöningar.
              Men jag vill erinra derom, att beställningarnas beskaffenhet har
              för landshöfding Gyllenram medfört förpligtelser, hvilka kräft
              pekuniära uppoffringar af sådan omfattning, att han icke gerna,
              utan att hafva åsidosatt sina skyldigheter mot staten, kunnat
              bespara något nämnvärdt belopp till sin dotters framtida bergning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7cgywfvXeoXqFSMpjEACj5" prev="i-Ho5HqM6nV1qGYJDrSCCWja" who="Q5772563">
            <seg xml:id="i-Ti91uwTGmC9sC5ueXe2Un5">
              Det är vidare att märka, att landshöfdingen Gyllenram, under
              den tid han fortfarande innehade militära beställningar, gjort
              inbetalningar i pensionsafgifter till arméns pensionskassa, efter
              hvad det uppgifvits, under cirka 40 år och till arméns enke- -
              och pupillkassa i omkring 33 år. Han var visserligen landshöfding
              under den tid — år 1883 — då landshöfdingarne fingo tillfälle
              att taga inträde i civilstatens pensionsinrättning. Men de betydande
              retroaktiva afgifter, som i sådan händelse skolat af honom erläggas,
              voro till den grad betungande, att han ansåg sin ekonomiska ställning
              icke tillåta honom detta.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XVuAbAmZAFWeGxUxbn2Rsn">
            Hvad nu fröken Gyllenram beträffar, har hon, pligttrogen liksom
            sin fader, efter moderns i slutet af sextiotalet timade frånfälle,
            städse stått vid sin faders sida, förestått hans hus och under
            hans senare, af kroppsliga lidanden uppfylda lefnadsår vårdat
            och skött honom. Hon har derigenom blifvit urståndsatt att i
          </note>
          <note xml:id="i-B5Nqz8yVh7gsvFEQYADpD8">
            N:o 11.
          </note>
          <u xml:id="i-5KhieWmzcve4FJgMnTLXA7" prev="i-Ho5HqM6nV1qGYJDrSCCWja" who="Q5772563">
            <seg xml:id="i-3j8DEtoGYAzZte1qiZumoz">
              Pension för
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-RVXBmYXRv62zpDNXm2o4pD">
            fröken B. L.
          </note>
          <note xml:id="i-QCFuWhYBiEV94zpUDEK17T">
            G. Gyllenram. (Forts.)
          </note>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-D7ChGBxsYd2Not7BSGvyQ6">
            N:o 11. Pension för fröken B. L. G.Gyllenram.
          </note>
          <note xml:id="i-4R5MQ8ViNB3tZ6ZCnJpAvr">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-E1XXRgGyUpvhN7g9QvwYPp" type="date">
            20 Onsdagen den 11 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-5hR5hCfyhjGWXvvnjiEQiu" prev="i-Ho5HqM6nV1qGYJDrSCCWja" who="Q5772563">
            <seg xml:id="i-PgcFvaS3iCxyKaNQN9eXYB">
              tid söka på annat sätt förvärfva sig möjlighet till framtida
              bergning. Nu, efter faderns död, står hon, till helsan försvagad
              och med i hög grad nedsatt arbetsförmåga, oförmögen att i någon
              nämnvärd mån genom arbete förvärfva sitt uppehälle.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LbyX7DnWY9DisLNPCKfQ2r">
            Jag anhåller, att kammaren behagade behjerta de af mig nu anförda
            förhållanden och taga i betraktande, huru vida de icke skulle
            kunna föranleda till bifall till Kongl. Maj:ts proposition.
          </note>
          <note xml:id="i-2aqaHTxe2eKQbdjArNwSba" type="speaker">
            Herr von Krusenstjerna:
          </note>
          <u who="Q5359589" xml:id="i-R5iVM8vzkTtWBMuuhF1TtX" next="i-ATPBYX2LDyPwzZxPWEGM6u">
            <seg xml:id="i-YRi3FuuupvivmR5dfBuGAp">
              Herr statsrådet och chefen för civildepartementet har fullständigt
              framburit skälen för bifall till Kongl. Maj:ts proposition i denna
              punkt, men då han, såsom icke ledamot i kammaren, icke kunnat
              framställa något positivt yrkande, torde äfven jag få yttra några
              ord i denna fråga.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-ATPBYX2LDyPwzZxPWEGM6u" prev="i-R5iVM8vzkTtWBMuuhF1TtX" who="Q5359589">
            <seg xml:id="i-G7s2KYjfKLLo36FAvFbFAq">
              Då åtskilliga gånger förut undantag gjorts från den af statsutskottet
              uppstälda regeln, att pension till myndiga barn efter statens
              embetsmän icke bör förekomma, såsom t. ex. år 1886, då dylik pension
              beviljades åt statsrådet S. Grubbes efterlemnade döttrar, bvilka
              samtliga tre till fullo hade uppnått myndig ålder, och likaledes,
              såsom herr statsrådet ock erinrade, i fjol på grund af enskild
              motion åt rektor Velins dotter; då vi sålunda hafva prejudikat,
              och det här icke är fråga om att — såsom herr vice talmannen vid
              den föregående punkten erinrade — göra afsteg från en hittills
              följd princip; då landshöfdingen Gyllenram under sin mångåriga
              tjenstemannabana, såsom statskontoret vitsordat, gjort sig väl
              förtjent om fäderneslandet; då särskildt hans mångåriga verksamhet
              såsom landshöfding i Vermlands län varit sådan, att jag är viss,
              det ingen vermländing skall jäfva mig, då jag säger att länets
              invånare städse i kärt och tacksamt minne bevara hågkomsten af
              sin forne höfding; då vidare landshöfdingen Gyllenram vid sitt
              frånfälle icke allenast icke efterlemnat någon förmögenhet, utan
              tvärtom brist förefinnes; då hans dotter således icke har att
              ur dödsboet påräkna något understöd för framtiden och hon derjemte
              är så sjuklig, att hon icke kan genom arbete sjelf bidraga till
              sitt uppehälle, så hoppas jag, att denna kammare icke måtte hysa
              tvekan att bevilja det icke betydliga understöd, som Kongl. Maj:t
              här har föreslagit.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Fk8YmYho5Xa215p9odNbyd">
            På dessa grunder får jag, herr talman, anhålla att kammaren ville,
            med afslag å utskottets hemställan, bifalla Kongl. Maj:ts proposition
            i förevarande punkt.
          </note>
          <note xml:id="i-41M55boMnHKLrXKVDZQHqX" type="speaker">
            Herr Svedelius:
          </note>
          <u who="Q6197769" xml:id="i-TYrcVaB4PTBHUAmNbZCCcc" next="i-QeXw8UudoRgPSKPyidGfJM">
            <seg xml:id="i-Wqr2xA5MTVmfB4otxRSW5U">
              Efter det anförande af herr statsrådet och chefen för civildepartementet,
              som vi nyss åhörde, äfvensom efter den föregående talarens på
              vermlandsbänken yttrande, skulle det egentligen vara obehöfligt
              för mig att begära ordet i denna fråga. Men i egenskap af vermländing
              har jag ansett mig icke böra underlåta att äfven å min sida yrka
              bifall till Kongl. Maj:ts förslag och afslag å utskottets. Jag
              känner nemligen väl och vill
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3tnxL7SESuvJArCmyuq3Yc" type="date">
            Onsdagen den 11 Mars. 21 N:o 11.
          </note>
          <u xml:id="i-QvKfxUvoLfNEYWG48hCTxJ" prev="i-TYrcVaB4PTBHUAmNbZCCcc" who="Q6197769">
            <seg xml:id="i-UEpeSqfeU17q5v5PF9ZDnX">
              här betona, hvilket smärtsamt intryck det i vida kretsar inom
              Pension för
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7GzvCYjBGZ7dSQhYGH5iCd">
            Vermlands läns olika sambhällslager skulle göra, om Riksdagen
            fän B. L.
          </note>
          <u xml:id="i-TpR5tE2Tv9sDj6abn42txs" prev="i-TYrcVaB4PTBHUAmNbZCCcc" who="Q6197769">
            <seg xml:id="i-8BWF8eZPEA4GiQN93DzEw">
              nu lemnade deras högt aktade landshöfdings dotter i bekymmernr:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NpfKqeTKYm5777bBW9NbtV" prev="i-TYrcVaB4PTBHUAmNbZCCcc" who="Q6197769">
            <seg xml:id="i-VR17ibr9JSSwvudk36Pc2a">
              samma omständigheter. FEN Jag behöfver icke längre inlåta mig
              på sjelfva saken. Den
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QeXw8UudoRgPSKPyidGfJM" prev="i-TYrcVaB4PTBHUAmNbZCCcc" who="Q6197769">
            <seg xml:id="i-YF28TA1Q27nh2XexQrMYj1">
              är redan fullständigt framstäld. Jag anhåller derför, herr talman,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2TXhtm2gt5BAtfUSWgxYba">
            att få yrka bifall till Kongl. Maj:ts förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-WX3NiwBodVADQstMsxQRVb" type="speaker">
            Herr Boström:
          </note>
          <u who="Q5583226" xml:id="i-JZobeFnnUTTQVGWWxbWQLN" next="i-Yb6fAtYTULSZiLnND7dALL">
            <seg xml:id="i-H8JzjJTtCi97aWCdBrC6Bk">
              Skulle jag vid denna frågas behandling endast fästa afseende
              på mina personliga känslor, så ber jag kammaren vara öfvertygad,
              att ingen skulle hellre än jag vilja medgifva den af Kongl. Maj:t
              här begärda pensionen. Jag ömmar lika väl som de föregående talarne
              för den belägenhet, i hvilken den ifrågavarande personen sig befinner,
              och jag känner lika väl som någon af herrarne de omständigheter,
              som gjort att belägenheten är sådan den nu verkligen är. Men då
              jag såsom ledamot i statsutskottet satt mig emot beviljandet af
              denna pension, så har, såsom äfven af betänkandet framgår, detta
              skett af principiella skäl. Jag tror nemligen, att, om vi skulle
              slå in på den af Kongl. Maj:t här föreslagna vägen, denna pensionsstat
              skulle på ett betänkligt sätt utsvälla, ehuru jag visserligen
              erkänner att, såsom flere talare redan omförmält, man förut frångått
              den af utskottet framstälda principen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Yb6fAtYTULSZiLnND7dALL" prev="i-JZobeFnnUTTQVGWWxbWQLN" who="Q5583226">
            <seg xml:id="i-So6sQsaeSs6uTcRUBaMrgQ">
              Dessutom ber jag att få fästa uppmärksamheten på ett uttryck
              i den kongl. propositionen, der det talas om den långvariga verksamhet,
              som den föreslagne pensionärens fader utöfvat vid riksdagen, såväl
              under ståndsrepresentationens tid som under det nuvarande riksdagsskicket.
              Jag tror, att man är inne på en farlig väg, då man berör denna
              fråga. Skulle man börja pensionera riksdagsmän, jemte deras enkor
              och barn, då fruktar jag att politiken kommer att spela en alltför
              vigtig rol vid dessa frågors afgörande. Den vägen tror jag sålunda
              icke är rådlig. Vid föregående tillfälle, då fråga varit att pensionera
              en riksdagsman, tog jag mig friheten att i denna kammare yrka
              afslag på utskottets då föreliggande förslag. Detta mitt yrkande
              hade äfven till följd, att kammaren afslog den begärda pensionen.
              Det gälde äfven då ett mycket ömmande fall. Det var nemligen fråga
              om en f. d. riksdagsman, som visserligen under många år hade gjort
              inbetalningar till en pensionskassa, men af omständigheterna icke
              kommit i tillfälle att åtnjuta pension från denna kassa. Denna
              person hade efterlemnat hustru och åtta fattiga barn. Trots denna
              behjertansvärda belägenhet afslog Första Kammaren den ifrågasatta
              pensionen, hvarom förslag hade blifvit väckt af enskild motionär,
              och, såsom herrarne behagade erinra sig, blef detta äfven Riksdagens
              beslut. Jag tror således, att det icke var lyckligt, att frågan
              om landshöfding Gyllenrams riksdagsmannaverksamhet blifvit i den
              kongl. propositionen berörd.
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ExF7Jn18n55si65WkWpMe8">
            N:o 11.
          </note>
          <note xml:id="i-SPbZjEVrXmnXAB7btGSi8d">
            Pension för fröken B. L. G. Gyllenram.
          </note>
          <note xml:id="i-73YEBkckD2FCpf6qe6h4eJ">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-CRHgVdaYqrLrjBWjLQPjJy" type="date">
            22 Onsdagen den 11 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-YJTBaYiKkz6aA9rpHYhLyv">
            Då jag jemte flere andra af denna kammares ledamöter i statsutskottet
            bidragit till det slut, som här föreligger, nödgas jag yrka bifall
            till utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-UeBzPAXEHNzu85LHB5tmzU" type="speaker">
            Herr Königsfeldt:
          </note>
          <u who="Q5929077" xml:id="i-DxN6Q7X3DGqZUrEcbwsDTi">
            <seg xml:id="i-BruEj1oZuxE9GcSDx1XhJs">
              Då jag icke bidragit till det slut, hvartill utskottet i denna
              punkt kommit, tillåter jag mig att på de skäl, som herr statsrådet
              och chefen för civildepartementet och föregående talare anfört,
              yrka bifall till Kongl. Maj:ts proposition. Det är visserligen
              sant, att man i princip bör vara mycket försigtig i fråga om beviljande
              af pensioner, sådana som den nu förevarande. Men då man, såsom
              redan blifvit framhållet, vid nästföregående riksdag kunnat på
              grund af enskild motion bevilja pension åt en afliden tjenstemans
              till myndig ålder komna dotter, tror jag att det icke vore principvidrigt,
              om kammaren i detta undantagsfall skulle bevilja den af Kongl.
              Maj:t begärda pensionen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2RRTPfgKf1nyqRmvxfkAZH">
            Jag yrkar bifall till Kongl. Maj:ts proposition.
          </note>
          <note xml:id="i-9RrmPT2mE6BkcpLc88GTjv" type="speaker">
            Herr Falk, Helmer:
          </note>
          <u who="Q5724137" xml:id="i-BLJjgcHw6Qo7KnxodPaQ7J" next="i-55GxxKHvaSGX7xuyiWnyVv">
            <seg xml:id="i-HFe41441Wrja24Up9GN8LS">
              Af detta betänkande finner man, att utskottet ansett sig kunna
              affärda Kongl. Maj:ts proposition på två rader med förklarande
              att dess åsigt vore, »att beviljande af pension till myndiga barn
              efter statens embetsmän icke bör ifrågakomma». Flere af de föregående
              talarne hafva redan påpekat, att Riksdagen mångfaldiga gånger
              beviljat pension åt myndiga barn efter tjenstemän, och jag behöfver
              således ej vidare yttra mig derom. För öfrigt håller jag för min
              del före, att, der en ifrågasatt pension verkligen är af nöden,
              mera hänsyn bör tagas dertill än till den temligen likgiltiga
              omständigheten, att den föreslagna pensionären kommit till myndig
              ålder.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-55GxxKHvaSGX7xuyiWnyVv" prev="i-BLJjgcHw6Qo7KnxodPaQ7J" who="Q5724137">
            <seg xml:id="i-Qc2Vt2bAmqc6T7N8PVBvr8">
              Då jag är i tillfälle att vitsorda, att den här föreliggande
              pensionen verkligen är behöflig, icke blott derför att pensionären
              är medellös, utan ock emedan hon under många år lidit af en svår
              sjukdom, så hoppas jag, att Första Kammaren måtte behjerta detta
              ömmande förhållande, och förenar mig sålunda med dem, hvilka här
              yrkat bifall till Kongl. Maj:ts proposition.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-QSdz6yV7FYSkEQhs81YhCY" type="speaker">
            Herr Tamm, Hugo:
          </note>
          <u who="Q6203671" xml:id="i-GojcfnubFhP8jvSvpfwqVt" next="i-Wtwu1Ewu3WJThw3FRvqwpR">
            <seg xml:id="i-VESuBHBhLzWfBz9UX1t33E">
              Då det nyss yttrades af en föregående talare på vermlandsbänken,
              att ett afslag från Riksdagens sida i denna fråga skulle i vida
              och djupa lager inom Vermlands län väcka misstämning, så förefaller
              det mig, som om det hade varit ett bättre sätt att lösa denna
              fråga, om man inom Vermlands län som bevis på aktning, tillgifvenhet
              och tacksamhet för sin landshöfding fylt här omhandlade behof,
              än att — såsom temligen säkert skall inträffa — underkasta frågan
              en gemensam votering, i hvilken jag icke tror att utslaget blir
              mer än ett. Vi måste nemligen tänka på äfven den sidan af saken,
              att den ifrågavarande personens fader likväl stått i sådana förhållanden,
              rört sig inom klasser af personer, hvilka utan afsaknad och ganska
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-MggwgBmuHr88cz9VgLcwv2" type="date">
            Onsdagen den 11 Mars. 23 N:o 11.
          </note>
          <u xml:id="i-Wtwu1Ewu3WJThw3FRvqwpR" prev="i-GojcfnubFhP8jvSvpfwqVt" who="Q6203671">
            <seg xml:id="i-9Y8YAKrTZT6HoUi3JaLCva">
              lätt kunna lemna här behöflig hjelp. Vid tanken på de många,
              Pension för som befinna sig i samma svåra belägenhet utan att
              ega stödet NPR L. . 3 sTl..s . 3 s . Gyllenram. sin samhällsställning,
              torde det motstånd, som denna pension Fort väckte inom Andra Kammarens
              utskottsledamöter, ej vara (Forte) oförklarligt. Jag tror derför,
              att vi med ett bifall här ingenting skola vinna, och att det principiella
              skälet i detta fall ej saknar sin. betydelse.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-57pBtnBndFjk6KvzsdZiiJ">
            Jag anhåller om bifall till utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-PqK2sQeaZv43MAM1LJfKwc" type="speaker">
            Herr von Hedenberg:
          </note>
          <u who="Q5795500" xml:id="i-5K9ySYAvABxayrxYZTqdeq">
            <seg xml:id="i-Vher5DsgL8ZTkA2CJuff7C">
              Jag har haft en olika åsigt mot utskottet i denna punkt och anhåller
              derför att få anföra mina skäl dertill. Dessa skäl kunna helt
              kort sammanfattas i det, att man svårligen kan uppställa några
              principer, när det gäller välgörenhet. Denna kammare har också
              synts vara af samma åsigt och vill i allmänhet icke, så att säga,
              låta ena handen veta hvad den andra i dylika fall gör. Jag kan
              visserligen gerna medgifva, att det icke är principielt rigtigt
              att bevilja den nu ifrågavarande pensionen. Men då man i sådana
              frågor icke är så nogräknad, kan man anse sig skyddad af de skäl
              jag nu anfört, hvarför jag anhåller om bifall till Kongl. Maj:ts
              proposition.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NFVfuC6EVrtpCX1eEZwe7m" type="speaker">
            Friherre af Ugglas:
          </note>
          <u who="Q6218850" xml:id="i-9mQYgNkXhNXKRpPDEisQRb" next="i-HydvucgjbKvtpp4LepUmFQ">
            <seg xml:id="i-NgeGSkLJ28As8J1o87AfkH">
              En ledamot i statsutskottet fästade uppmärksamheten derpå, att
              det var en olycklig tillfällighet, att i den kongl. propositionen
              omförmäldes landshöfdingen Gyllenrams vistande vid riksdagarne.
              Jag ber då först att få påpeka, att detta uttryck ingalunda förekommer
              i den kongl. propositionen, utan i statskontorets utlåtande i
              ärendet, och det är en ganska väsentlig skilnad. Vidare tillåter
              jag mig hemställa, om den omständigheten, att en förtjent embetsman
              tillika varit riksdagsman, skall förringa den utsigt hans dotter
              eljest må kunna hafva haft att blifva ihågkommen med någon pension.
              Jag kan för min del icke finna, att deri ligger något giltigt
              skäl.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MnVBCHPa9YG9y4jE3g9oQa" prev="i-9mQYgNkXhNXKRpPDEisQRb" who="Q6218850">
            <seg xml:id="i-YM2PhRRWpUczXBzcJWKvro">
              Hvad sjelfva den princip beträffar, som statsutskottet nu, så
              vidt jag vet, för första gången proklamerat, vågar jag bestämdt
              påstå, att den icke kan i sin allmängiltighet tillämpas, ty det
              är icke tänkbart, att, om en välförtjent embetsmans dotter befinner
              sig i verklig nöd, Riksdagen icke skulle, på grund af en dylik
              uttalad regel, anse sig kunna understödja henne. För min del tror
              jag, att en sådan princip måste tåla vid ganska stora afprutningar.
              Herr statsrådet och chefen för civildepartementet har redan fäst
              uppmärksamheten derpå, att Riksdagen, för sin del, icke godkänt
              en sådan åsigt. I äldre tider har Riksdagen många gånger beviljat
              pension åt aflidne embetsmäns myndiga döttrar, och, som förut
              blifvit erinradt, senast vid förra riksdagen medgafs, på grund
              af enskild motionärs framställning, sådan pension åt en tjenstemans
              dotter, ehuru hon ingalunda befann sig under så svåra ekonomiska
              förhållanden, som, enligt hvad af den kongl.
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CxQsHgK372rUzaqgkk6JSZ">
            N:o 11.
          </note>
          <note xml:id="i-NX3LfJpCqxvSz4DPr1ZUs3">
            Pension för fröken B. L. G. Gyllenram.
          </note>
          <note xml:id="i-XjSDek7ZMLn4kMdxgkz2pe">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-AMV6YiPFDubPoNEzz1z7o9" type="date">
            24 Onsdagen den 11 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-HydvucgjbKvtpp4LepUmFQ" prev="i-9mQYgNkXhNXKRpPDEisQRb" who="Q6218850">
            <seg xml:id="i-AS9SU1cedxznmk2KfjzC3L">
              propositionen framgår, skall vara fallet med den nu föreslagna
              pensionären.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-ALebU22rxSkQ4yo6rVDZ99">
            På grund af hvad jag nu tillåtit mig yttra och med åberopande
            af hvad herr statsrådet Groll anfört, anhåller jag om bifall till
            Kongl. Maj:ts proposition.
          </note>
          <note xml:id="i-SWGNA9YmLzVMQD3bi44pCH">
            Herr talmannen tillkännagaf, att anslag utfärdats till sammanträdets
            fortsättande kl. 7 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-AZhb6oMq85NP6nq1pjS2JK" type="speaker">
            Herr Bennich:
          </note>
          <u who="Q5570669" xml:id="i-LfDvdhpJ4YeEwUjBkRHXkZ" next="i-8SravR1y2y15jTYMES1wot">
            <seg xml:id="i-FmEXwFykLzea7EbK4qt37s">
              I likhet med de föregående talarne vågar jag vara af den meningen,
              att någon principiel grund för att afslå pensioner åt de verkligen
              behöfvande döttrarne till utmärkte förtjente män lika litet nu
              som vid flera föregående tillfällen bör hindra kammaren att bevilja
              den pension, som Kongl. Maj:t här föreslagit. Jag tror, att man
              icke kan nog betona de förhållanden, hvarpå herr statsrådet och
              chefen för civildepartementet redan fäst uppmärksamheten, neraligen
              dels att aflidne landshöfdingen Gyllenram under 40 års tid gjort
              inbetalningar till en pensionskassa inom militärväsendet för att
              bereda enka och barn en pension, men att han till följd af förflyttning
              från sitt militära embete till ett civilt förlorat hela den fördel,
              som med dessa inbetalningar åsyftats; dels ock att vid den tid,
              då Gyllenram lemnade sin militära befattning, tillfälle icke var
              för honom öppet att ingå i civilstatens pensionsinrättning; samt
              att den omständigheten, att ett sådant tillfälle mycket senare
              blef honom beredt genom en förändrad lagstiftning, visserligen
              kunde hafva föranledt honom att då göra inbetalningar till civilstatens
              pensiongkassa, men att för det ändamålet erfordrades att till
              sitt förfogande ega medel, hvaröfver han vid tillfället icke disponerade.
              Det är visserligen sant, att den vackra känsla, som här uttalats
              från Vermland, ju skulle kunna, på sätt en talare bakom mig yttrat,
              föranleda till en förväntan, att Vermlands län skulle i stället
              för staten uppträda såsom den beviljande till landshöfdingedotterns
              pension. Men jag hemställer till herrarne, om Riksdagen skulle
              hänvisa nöden och förtjensten till särskilda lokala myndigheters
              och korporationers barmhertighet att fullgöra hvad staten, så
              vidt jag förstår, sjelf bör göra.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RxZfR19qQGGQ5Q3sTN7MX7" prev="i-LfDvdhpJ4YeEwUjBkRHXkZ" who="Q5570669">
            <seg xml:id="i-5sbu8cdkYGUGzCHMqRvf5Q">
              Hvad den farliga princip beträffar, som rnan här sagt skulle
              ligga uti att bevilja pension åt aflidne embetsmäns myndiga barn,
              så pröfvas ju frågan i hvarje särskildt fall, och jag hemställer
              till herrarne, huru vida pensionsstaten under nionde hufvudtiteln
              i någon ens nämnvärd mån blifvit besvärad af pensioner af den
              art, som här är i fråga. Vid hvarje särskildt tillfälle, då en
              sådan fråga förekommer, har Riksdagen öppet att pröfva och samvetsgrant
              afgöra, om skäl föreligga att frångå principen eller icke, och
              med den kännedom man har om Riksdagen, behöfver man sannerligen
              icke befara, att Riksdagen ofta skall frångå denna
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CqShECT5XtdYQDuXqLE5u1" type="date">
            Onsdagen den 11 Mars. 25
          </note>
          <u xml:id="i-8SravR1y2y15jTYMES1wot" prev="i-LfDvdhpJ4YeEwUjBkRHXkZ" who="Q5570669">
            <seg xml:id="i-TvpDDM5NEbH86iKSPrDsR1">
              princip. Någon betungande kostnad för statsverket kunna vi icke
              heller hafva att befara af ett frånträdande af principen under
              mycket ömmande omständigheter. Jag kan icke finna annat, än att
              just sådana här föreligga i så hög grad, att det vore mer än obarmhertigt,
              om Första Kammaren skulle vägra sitt bifall till Kongl. Maj:ts
              proposition.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9NDWvk93vLSW7LkFE31otL" type="speaker">
            Herr Reuterswärd:
          </note>
          <u who="Q6069039" xml:id="i-H9myYkAxNNymWkzyMct8sE" next="i-266P7R74qNWxX52rLrVoJg">
            <seg xml:id="i-NDECPDLESNVuwzggwREo6f">
              Jag respekterar alla goda principer och äfven den, som statsutskottet
              fastslagit, att,. der det gäller pensioner åt dem, som icke äro
              dertill berättigade, man då håller på en sådan princip. Men så
              strängt får man dock icke hålla derpå, att man utan all pröfning
              vill hindra Kongl. Maj:t att i ömmande fall vända sig till Riksdagen
              för att bereda en pension, der behofvet verkligen är nödvändigt.
              Har statsutskottet faltat en sådan princip, så synes den mig alldeles
              origtig, och då bör åtminstone Första Kammaren söka att visa utskottet
              på en annan väg. Det må stå Kongl. Maj:t liksom hvarje enskild
              motionär öppet att få en sådan framställning pröfvad inom riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5HyyaK7zQH3Yk8ukET6JPn" prev="i-H9myYkAxNNymWkzyMct8sE" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-UWfzfN2VspgHKE5PsT7Pr1">
              En ärad statsutskottsledamot framhöll ett sätt eller en utväg,
              hvarigenom man skulle kunna tillgodogöra den nu ifrågavarande
              personen utan att behöfva vända sig till Riksdagen. Men jag får
              bekänna, att det skar mig i hjertat, då jag hörde ett sådant propos.
              Det måtte väl kännas helt olika för en embetsmans dotter att få
              sig tilldelad en statspension än att, såsom den ärade talaren
              gjorde, hänvisa henne till den allmänna barmhertigheten inom det
              län, der fadern varit landshöfding, för att förskaffa henne det
              allra nödvändigaste.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3njLUsZKEKfzqfAGD528c8" prev="i-H9myYkAxNNymWkzyMct8sE" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-Ad1D5RMGP4hSHy96zRiyMt">
              Här tror jag föreligga så ömmande och så talande skäl för denna
              fröken Gyllenrams tillgodoseende med en statspension, att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LmwDFfH5ttPzp77N9Bpr73" prev="i-H9myYkAxNNymWkzyMct8sE" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-Ngdagq9jjhUryzMsqPVEJB">
              jag, för min del, ber att få på det varmaste yrka bifall till
              Kongl. Maj:ts förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Th94J1PnW8YpeEDmrCpw7B">
            Efter härmed slutad öfverläggning gjordes jemlikt de yrkanden,
            som derunder förekommit, propositioner, först på bifall till hvad
            utskottet i den nu föredragna punkten hemstält och vidare derpå
            att kammaren, med atslag å utskottets hemställan, skulle bifalla
            Kongl. Maj:ts i ämnet gjorda framställning; och
          </note>
          <note xml:id="i-EP1PMqn78jx5QvJvQRsPoW">
            förklarades den senare propositionen vara med öfvervägande ja
            besvarad. |
          </note>
          <u xml:id="i-266P7R74qNWxX52rLrVoJg" prev="i-H9myYkAxNNymWkzyMct8sE" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-Uwdq3sb2LLcCaAWSMVHpNq">
              20 punkten.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Bank8A8DyvZmu3MEB4W6dd" type="speaker">
            Herr von Strokirch:
          </note>
          <note xml:id="i-KZhRSkyE6KZE7F3daPbGng">
            Statsutskottet bar i förevarande punkt af principiella skäl afstyrkt
            nu ifrågavarande motion. Vid bedömande huru vida I. Nauclér gjort
            sig förtjent af att komma i åtnjutande af pension borde väl också
            tagas i öfvervägande andra än strängt principiella skäl. Då han
            under loppet af nära 30 år
          </note>
          <note xml:id="i-6f1QhmTE5UeVe7dCeMRNQP">
            N:o 11,
          </note>
          <u xml:id="i-Pn6GzYfCFrt5LyDer1RudP" next="i-G84TdMxoSLunXATeqBNNe6" who="Q6192676">
            <seg xml:id="i-23DUXMk2UEzXwpPvSsYmiJ">
              Pension för
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GD3cJFt22MekPmYP6gNkTK">
            fröken B. L.
          </note>
          <note xml:id="i-S6CFkLa13fqs3Ao833Yq5J">
            G.. Gyllenram. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-B6hUtNehVvMngtgWreURdk">
            Ifrågasatt pension för landtbruksskoleföreståndaren I. Nauclér.
          </note>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-2Gq6AcmNS1f8wrtNQFb8Nc">
            N:o 11.
          </note>
          <note xml:id="i-Xo4mNrUUGa2icG7zQHS1tq">
            Ifrågasatt pension för landtbruksskoleföreståndaren I. Nauclér.
          </note>
          <note xml:id="i-9h5iREoR5mH9sVxJE4Mbbb">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-KivAZo8vk52eZJ2wFeqNAr" type="date">
            26 Onsdagen den 11 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-G84TdMxoSLunXATeqBNNe6" prev="i-Pn6GzYfCFrt5LyDer1RudP" who="Q6192676">
            <seg xml:id="i-3h4cUiEA9CvHb7xiBqiJw8">
              såsom föreståndare och lärare vid en läroanstalt, som upprätthållits
              af allmänna medel och dervid med skicklighet och nit lyckats utbilda
              månge unga män till dugliga förmän vid större eller mindre jordbruk,
              så kan man väl säga, att det arbete han sålunda nedlagt varit
              ett godt och allmännyttigt arbete, och att han i så fall mer än
              mången annan, som varit i det allmännas tjenst och förty berättigad
              till pension, gjort sig förtjent att komma i åtnjutande af en
              sådan. Dessutom vill jag påpeka, att han utöfvat sin verksamhet
              på en plats, der marken icke varit hans egen utan till honom utarrenderad,
              hvadan vinsten af hans arbete kommit jordegaren till godo. Dessa
              skäl hade, enligt mitt förmenande, bort inom ulskottet göra sig
              mera gällande än nu skett. Då jag anser, att kammaren endast skulle
              utöfva en billig rättvisa, om kammaren, med frångående af utskottets
              förslag, bifölle min motion, så tillåter jag mig yrka, att kammaren
              måtte med afslag å utskottets hemställan bifalla min i ämnet väckta
              motion.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Cx9LNo5yN19rA5KyLaVbRT" type="speaker">
            Herr Bohnstedt:
          </note>
          <u who="Q5580827" xml:id="i-PCob95KqdE4xqGBrPLNGtF" next="i-CGyxGvn8YSM9FapeNms9wK">
            <seg xml:id="i-XectuMnCnpsX9SvZPSd6GH">
              Statsutskottet har här på goda grunder afstyrkt motionärens förslag,
              ty det är nu icke fråga om en person, som varit anstäld i statens
              tjenst, utan om en, som varit föreståndare för en landtbruksskola
              i Jönköpings län och såsom sådan gjort nytta inom länet. Men skulle
              Riksdagen bevilja pension äfven i dylika fall, så skulle pensionsstaten
              blifva allt för stor.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LBnjNgjVuabqTtBW3JgAs5" prev="i-PCob95KqdE4xqGBrPLNGtF" who="Q5580827">
            <seg xml:id="i-NLMywZdb38gBMbGcgM7bDS">
              Jag tror, att saken så väl talar för sig sjelf, att jag icke
              vidare behöfver yttra mig i detta ämne, utan yrkar bifall till
              utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4kP5izzXdoWQFeGh5tjE5Q">
            Sedan öfverläggningen förklarats härmed slutad, gjordes i enlighet
            med de derunder framstälda yrkandena propositioner, först på bifall
            till hvad utskottet i nu förevarande punkt hemstält och vidare
            derpå att kammaren, med afslag å utskottets hemställan, skulle
            bifalla den i ämnet väckta motionen; och förklarades den förra
            propositionen, hvilken upprepades, vara med öfvervägande ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-Qk5vyZReoGvbwQZg4U1qgY">
            21 och 22 punkterna.
          </note>
          <note xml:id="i-R6cJ63KM24bbipvLFMNJck">
            Hvad utskottet hemstält bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-XQb1K3GrJwHVSRM7KRhYnG">
            Vid förnyad föredragning af lagutskottets den 7 och 10 i denna
            månad bordlagda utlåtanden:
          </note>
          <note xml:id="i-P2psNc4VtxWBbK6C5sviZ1">
            n:o 16, i anledning af väckt motion om ändring i tiden för besvärs
            anförande öfver kyrkostämmas beslut i vissa fall, och
          </note>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8FcA1shY2ewZy6zk2MdyVL" type="date">
            Onsdagen den 11 Mars, 27 N:o 11.
          </note>
          <note xml:id="i-JEg841y3bYjowTZXntmKvw">
            n:o 17, i anledning af väckt motion om ändrad lydelse af 2 8
            i utsökningslagen den 10 augusti 1877, biföll kammaren hvad utskottet
            i dessa utlåtanden hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-HFg5quEJK51EQMfNupxMJX">
            Föredrogs å nyo och företogs punktvis till afgörande bevillningsutskottets
            den 4 och 7 innevarande mars bordlagda betänkande n:o 2, angående
            stämpelafgiften.
          </note>
          <note xml:id="i-FyFTf4BL3rgnsJkb6L3xek">
            1 punkten. Utskottets hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-NVSj4QFSzVf8iVYLN8KGf8">
            2 punkten. Om stämpel å utdrag af
          </note>
          <note xml:id="i-6JvwBqzJ9aSnQn7W2gR4rF">
            . 2. s sl. undan; 3 protokoll ang. Herr Cavalli: Enligt nu gällande
            förordning angående lagfart i vissa
          </note>
          <note xml:id="i-X7NRNLs5EhNBxc4D8jKmaM">
            stämpelafgiften är protokoll angående lagfart å fång till fast
            fall. egendom genom giftorätt eller arf fritt från stämpelafgift,
            der taxeringsvärdet å egendomen i dess helhet icke uppgår till
            1,000
          </note>
          <note xml:id="i-UiiJ8mKuzJPcjpQUUa5Rdk">
            kr. I den nu föreliggande motionen har föreslagits, att omförmälda
            stämpelfrihet skulle utsträckas äfven till de fall, der taxeringsvärdet,
            icke å fastigheten i dess helhet, utan å hvarje fastighetslott,
            som lagfares, icke uppgår till 1,000 kronor.
          </note>
          <u xml:id="i-NADDu9eSw76rhSKkQ1naN9" prev="i-PCob95KqdE4xqGBrPLNGtF" who="Q5580827">
            <seg xml:id="i-GhbLpSYMHxB7Jp63eMmqnQ">
              Såsom af betänkandet inhemtas, har utskottet afstyrkt den gjorda
              framställningen. Hufvudsakliga skälet härför angifver utskottet
              vara, att »genom antagande af motionärens förslag den princip,
              som hittills uti sådana fall som det nu föreliggande varit gällande
              för medgifvande af stämpelfrihet, skulle öfvergifvas». Jag är
              icke säker på, att utskottet här resonerar fullt rigtigt. Principen
              här vid lag är den, att hvarje lagfartsprotokoll skall vara försedt
              med stämpel och derigenom tillföra staten inkomst. För några år
              sedan fann man sig, af billighetsskäl, böra göra den inskränkning,
              som jag först omförmält, och det var alltså då man bröt med principen,
              under det att man nu endast vill något utsträcka den stämpelfrihet,
              som då medgafs. Jag ber att få erinra om, att före tillämpningen
              af den kongl. förordningen den 16 juni 1875 angående lagfart å
              fång till fast egendom behöfde fång till fast egendom genom arf
              eller giftorätt icke lagfaras. Men genom de i samma kongl. förordning
              gifna påbud om fastighetsböckers uppläggande och förande var det
              nödvändigt att påbjuda lagfart äfven å dessa fång. Det var en
              pålaga, som man således ålade den, som på sådant sätt förvärfvat
              fastighet. Jag medgifver, att nödvändigheten må hända framkallat
              denna pålaga, men jag vågar påstå, att den bör göras så litet
              betungande som möjligt. Så är dock icke förhållandet. Jag har
              här ett protokoll i ett lagfartsärende rörande en ärfd fastighet
              i Nord-
            </seg>
          </u>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Wtihbrkrry7mSTGSqGCCy">
            N:o I1.
          </note>
          <note xml:id="i-Gtvz4Qj5Ntos6YnfZfJdqQ">
            Om stämpel å utdrag af protokoll ang. lagfart i vissa fall. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-RGokGAQdb1zTBG1fTU8bce" type="date">
            28 Onsdagen den 11 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-V2SiqcpviZ6n1PK5j8E3Mm" prev="i-PCob95KqdE4xqGBrPLNGtF" who="Q5580827">
            <seg xml:id="i-Qk8SBC15KDxJeha3isvz8g">
              marks härad, der lagfartskostnaderna, såväl protokollslösen som
              stämpelafgiften, uppgå till 128 kronor rörande en fastighet, som
              är taxerad till 4,000 kronor. Detta enda exempel ådagalägger,
              enligt mitt förmenande, att lagstiftningen bör gå i den rigtning,
              som motionären föreslagit. Andra Kammaren har redan återremitterat
              detta ärende, och jag tror också att frågan bäst löses, om jemväl
              Första Kammaren fattar ett sådant beslut.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CGyxGvn8YSM9FapeNms9wK" prev="i-PCob95KqdE4xqGBrPLNGtF" who="Q5580827">
            <seg xml:id="i-VvLBVR8he92MFsNa9fyNEg">
              Jag yrkar derför återremiss af den föreliggande punkten, på det
              att utskottet måtte inkomma med ett nytt förslag, hvilket går
              i det syfte, som motionären framstält.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-A1yWxajV4NkenoL9W1Uovd" type="speaker">
            Herr Claöson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-6Kt5C4J4tqhjEphzDzZcif">
            <seg xml:id="i-THKPnYpP4oKQNbUpguxwaq">
              Afven min mening är att yrka återremiss på detta betänkande,
              som redan blifvit af Andra Kammaren, utan att ens votering behöft
              företagas, till utskottet återremitteradt. Jag skall angifva några
              särskilda skäl derför, då jag icke står på alldeles samma ståndpunkt
              som den förste ärade talaren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NbbaDcYbo7AChk79VyNj7V" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2sPL7nNH9F5tgVACgexazt">
              Granskar jag utskottets skäl, är jag öfverens med utskottet i
              fråga om tvenne af dessa. Utskottet säger: »vidare bör uppmärksammas,
              att enligt samma förslag staten skulle beröfvas all stämpelafgift
              jemväl då den arffallna fastigheten uppginge till ett ganska högt
              taxeringsvärde, för så vidt arfvingarne äro många. Jag finner
              detta skäl fullkomligt rigtigt och vill derför för ingen del vara
              med om att bifalla motionen. Vidare har utskottet yttrat i slutet
              af betänkandet, att »det bör icke lemnas oanmärkt, att den af
              motionären påpekade omständigheten, att fastigheten kan vara mycket
              intecknad och således det som ärfves utgöra ett ganska ringa belopp,
              är ett förhållande, som kan inträffa jemväl vid fastigheter med
              ansenligt högre texeringsvärde, än de af motionären åsyftade.»
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VmirwSzi7Jskw6V8iLAb2d" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NaS2GYTDjfwa77Rb6tsEMX">
              Dernti gifver jag utskottet rätt, att i denna fråga får man icke
              tänka på om fastigheten är intecknad eller icke. Ty denna fråga
              spelar här en mycket underordnad rol, vida mer underordnad än
              vid fråga om köp af fastighet. Om en person t. ex. köper för 50,000
              kronor en fastighet, som är intecknad för 40,000 kronor, får han
              betala ej blott den nu ifrågavarande skrifstämpeln, utan ytterligare
              6 kronor per tusendet för hela köpeskillingen. Der spelar det
              verkligen någon rol, men icke här vid lag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JoEm58ryR6SEKemimW1Mfj" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NuvxuUzHEXXozYS3zZEKoc">
              Deremot kan jag icke vara ense med utskottet i öfriga afseenden.
              Jag anser nemligen, att det beräkningssätt, som motiovären vill
              lägga till grund för stämpelfriheten, är rigtigare än det nuvarande,
              och jag tror att detta blir klarare, om jag får framställa bistorien
              om tillkomsten af detta undantagsstadgande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-A4EiEdDXfbQZ2fYzvngHRn">
            För några år sedan ifrågasattes, för vinnande af minskade kostnader,
            hufvudsakligen i sådana fall, der sterbhusdelegarne voro många
            till antalet och boets fastighet af ringa värde, att sterbhusdelegare,
            som skiftade fastighet sig emeilan, skulle få gemens.m lagfart.
            Detta ansågs icke böra bifallas vidsträcktare,
          </note>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WzzGfSzixHt8WG8Rdmm9Xq" type="date">
            Onsdagen den 11 Mars. 29
          </note>
          <note xml:id="i-WKb3LqPGZ3uJwGZXDsvESu">
            än att, om sterbhusdelegarne gemensamt sålde boets fastighet
            eller också en af dem öfvertog densamma, de skulle få gemensam
            lagfart. För att då på annat sätt bereda dem, hvilka ärft mycket
            obetydliga fastighetslotter, lindring i lagfartskostnaden, framlade
            en ledamot af denna kammare en motion, hvilken föranledde det
            nu befintliga lagstadgandet, att vid lagfart för fri fastighet,
            frihet äfven från skrifstämpel skall ega rum, om taxeringsvärdet
            å boets odelade fastighet ej uppgår till 1,000 kronor. Emot en
            ändring at denna grond anför nu utskottet, att det skulle vara
            stridande emot de grunder, som gälla i fråga om bouppteckning.
            Jag ber då att få fästa uppmärksamheten på, att detta är två inkommensurabla
            fall. Det är ju gifvet att, om man tager ut arfskatt af det samfälda
            boet i form af stämpelafgift på bouppteckningen, och behållningen
            i bouppteckningen lägges till grund för ifrågavarande afgifts
            storlek, man vid bestämmande af den maximisiffra, som medgifver
            stämpelfrihet, äfven måste hafva till beräkningsgrund samfälda
            behållningen. Sedan åter boet är skiftadt och hvar och en af sterbhusdelegarne
            söker lagfart å sitt fång, torde frågan gälla, om i något särskildt
            fall ömmande omständigheter föreligga, som kunna berättiga till
            fullständig stämpelfrihet. Den föreliggande motionen har, om jag
            ej misstager mig, haft ett dubbelt syfte, det ena att vara en
            åtgärd af billighet, och det andra att ej till skada både för
            den enskilde och det allmänna någon skulle afskräckas från att
            söka lagfart på grund deraf, att lagfartskostnaden vore stor i
            förhållande till den mycket ringa fastighetslottens värde. Om
            nu fastighetens värde uppgår till nära 1,000 kronor och ärfves
            af en person, tror jag icke att denna afgift utaf 2 kronor spelar
            någon rol. Men, såsom en talare påpekat, det kan verkligen inträffa,
            att en person lagfar en ärfd fastighet af 30 a 40 kronors värde,
            men icke kommer i åtnjutande af denna stämpelfrihet. Det vanligaste
            fall af sterbhus, åtminstone på landsbygden, är, att den aflidne
            lemnat efter sig maka och flera barn. Dot behöfves då icke ett
            större sterbhus än t. ex. enka med 5 barn för att fastigheten,
            för hvart och ett af barnen, icke skall gå till mer än 100 kronors
            värde, utan att de ändå komma i åtnjutande af någon befrielse
            från stämpelafgift. Har då ett eller flera af barnen aflidit och
            lemnat flera barn efter sig, kan hvartderas fastighetslott gå
            ned till en obetydlighet utan att stämpelfrihet vinnes.
          </note>
          <u xml:id="i-7JMVEtpQ7fncoeAbiLXK6L" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9fMYB6Hty416JbB59A2UUq">
              Jag tror således, att motionären har mycket rätt, då han vill
              hafva en ändring i dessa grunder, men utskottet har också rätt
              deri, att detta icke kan ske enligt motionärens förslag. Ty det
              kan då verkligen ofta inträffa, att sterbhusdelegarne i ett bo,
              der" fastighetens värde gått till 10 åa 15 tusen kronor, blifva
              befriade från stämpelafgift, ja, detta kan till och med, om ock
              blott undantagsvis, ske, der egendomens värde är 30 å 40 tusen
              kronor.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-N4iszRX8L1rFFhDpBqNuXK">
            Utskottet säger bland sina skäl: »De af motionären omför-
          </note>
          <note xml:id="i-3CsEQ529TYhXDUBsQx4tPA">
            N:o 11.
          </note>
          <note xml:id="i-KeSttEG4eV5aUmeRRwhz4D">
            Om stämpel å utdrag af protokoll ang. lagfart i vissa fall. (Forts.)
          </note>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VuT9KSVA9pu7YoF6QAgbzt">
            N:o 11.
          </note>
          <note xml:id="i-Erc8qffXhYCTgPYBLVUvq2">
            - Om stämpel å utdrag af protokoll ang. lagfart i vissa fal.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-6qWbNR89QxyDxymGQaL9AD" type="date">
            30 | Onsdagen den 11 Mars
          </note>
          <u xml:id="i-26mVHxsoGnkqv9izyrpCX8" who="unknown">
            <seg xml:id="i-PXstgw35yoXahxBksbEUzQ">
              mälda, såsom särskildt ömmande, framhållna fallen torde derjemte
              mycket sällan förekomma. De små fastigheter, om hvilka det är
              fråga, lära väl nemligen i de flesta landsdelar oftast icke emellan
              arfvingarne fördelas, utan öfvergår en sådan fastighet der vanligen
              odelad till vare sig en af arfvingarne eller en annan person,
              som af sterbhuset inköper densamma.» Jag törs icke säga, om så
              är händelsen i de flesta landsdelar, men jag skulle icke tro det.
              I den del af landet, hvilken jag tillhör, är det icke regel utan
              undantag, och detta af tvenne skäl, dels derför att jordbiten
              är dem så kär, att de icke släppa den i första hand, och dels
              derför att en sterbhusdelegare ofta icke kan lösa ut de andra,
              och de vilja ytterst ogerna hafva skuld på egendomen. Under den
              tid jag förestod Södertörns domsaga, var det icke heller der regeln
              i allmogesterbhus att en enda öfvertog hemmanet. Om man här skall
              bestämma en siffra, synes mig denna icke böra sättas högre än
              300 kronor; då kommer, i ett bo, der fastigheten i sin helhet
              icke är värd mer än 1,000 kronor, men maka lefver efter, befrielse
              ifrån stämpelafgift för hvarje af arfvingarne att ega rum, äfven
              om arfvingarne endast äro 2. Man bör dock betänka, att detta är
              en undantagsbestämmelse, och att lagstiftaren ständigt bör hafva
              till märke att icke gifva en undantagsbestämmelse större utsträckning
              än nödigt är. I detta fall tillkommer dessutom ett ytterligare
              skäl, nemligen att icke skapa ett för stort missförhållande emellan
              lagfart af ärfd och af köpt fastighet. Det är ju orimligt att
              en arfvinge, som ensam ärfver en fastighet på t. ex. 1,000 kronors
              värde, icke skall behöfva betala ens skrifstämpeln, under det
              att dagakarlen, som arbetat i hop så mycket att han kan åt sig
              uppföra en liten stuga och köper plats för den jemte ett obetydligt
              jordområde derinvid, får betala ej blott nämnda stämpel, utan
              ock, om, såsom det ofta händer, köpeskillingen går öfver 100 kronor,
              ytterligare 60 öre för hvarje 100 krona af köpeskillingen. Det
              måste förefalla dessa senare personer synnerligen orättvist, om
              man utsträcker den ifrågavarande principen längre. På grund af
              hvad jag anfört vågar jag vördsamt föreslå, att kammaren, med
              förklarande, att den väl delar utskottets mening, att ifrågavarande
              undantagsbestämmelse ej bör gifvas så vidsträckt omfattning, som
              motionären äskat, men å andra sidan finner, att hvad med bestämmelsen
              åsyftas bättre vinnes om befrielsen från stämpel göres beroende
              icke af värdet å sterbhusets odelade fastighet, utan, i enlighet
              med motionärens förslag, af taxeringsvärdet å den fastighetslott,
              hvarå lagfart sökes, måtte visa ärendet åter till utskottet för
              bestämmando af det värdebelopp, hvarutöfver efter den sålunda
              förändrade grunden befrielse från stämpel ej må ega rum, och hvilket
              torde böra sättas till omkring 300 kronor.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WVv1MeH9hmuo5QFEoCWp4M" type="speaker">
            Herr Ölander:
          </note>
          <u who="Q6257002" xml:id="i-4HSkCqozqerWDwC7Y71KFt" next="i-Sy3J6yHTEb7bgkUS3tKrrC">
            <seg xml:id="i-9hiqmN4dtHjWabH5McWTAW">
              Jag kan visserligen icke tillerkänna syftet med den föreliggande
              motionen någon särdeles stor betydelse.
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KeoX3WLFTX9jk8JYiJ5HTx" type="date">
            Onsdagen den 11 Mars. 31
          </note>
          <u xml:id="i-5bEKyvEDjHnrsNdZm85tuT" prev="i-4HSkCqozqerWDwC7Y71KFt" who="Q6257002">
            <seg xml:id="i-UxTdztcA8MrmPgtNcp4ryz">
              Det är sant, hvad utskottet antydt, att, då till en fastighet
              finnas flere arfvingar, denna i regel icke fördelas emellan desse,
              utan vanligen öfvertages af en utaf arfvingarne eller också försäljes
              till någon annan person, vare sig på offentlig auktion eller på
              annat sätt. Den nu åberopade olägenheten förekommer naturligtvis
              icke då, så vida köparen, samtidigt med arfvingarne, söker lagfart
              å köpet, i hvilket fall, såsom vi veta, arfvingarne få gemensamt
              i ett enda lagfartsärende lagfara arfvet, hvaremot i annat fall
              hvarje arfslott skall lagfaras för sig. Men detta är i alla fall
              ett vilkor, som icke alltid kan iakttagas och som köparen kanske
              icke alltid bryr sig om att iakttaga, då för honom ingen förlust
              uppstår genom ett dröjsmål härutinnan. Nu är att märka, att arfvingarne
              enligt lag äro skyldiga att lagfara arfvet inom en viss tid efter
              arfskiftet, och köparen att lagfara med sitt köp först inom viss
              tid efter köpet. Dessa båda tider kunna visserligen stundom sammanfalla,
              men ingalunda alltid. Det är ju möjligt, i synnerhet då en utaf
              arfvingarne öfvertager hela fastigheten, att detta kan uppgöras
              vid sjelfva arfskiftet och hand lingarna derom då upprättas. I
              sådant fall blir naturligtvis tiden för lagfarts sökande densamma
              för arfvingarne som för köparen, och man har då allt skäl att
              antaga, att lagfart å arfvet och köpet kommer att sökas på samma
              gång. Men köpet kan göras senare än arfskiftet, och den, som köpt
              fastigheten och, såsom jag nyss nämnde, icke har någon fördel
              af och således icke någon anledning till att söka lagfart å köpet
              vid samma tid som arfvet bör lagfaras, kan då, möjligen dertill
              också drifven af brist på erforderliga medel till lagfartskostnaderna,
              dröja i det längsta med lagfarten, hvaremot arfvingarne icke desto
              mindre äro nödsakade att, inom den bestämda tiden efter arfskiftet,
              söka lagfart å arfvet och vid sådant förhållande hvar och en på
              sin särskilda arfslott. Att dervid behöfva erlägga betalning icke
              blott för lösen, utan äfven för kartan till lagfartshandlingarna
              för hvarje liten arfslott, kanske 1/19 eller !/20 af en obetydlig
              torplägenhet, endast derför att denna i sin helhet är upptaxerad
              till 1,000 kronor, är ju i alla fall en utgilt, som är så mycket
              mera känbar, som den säkerligen från början icke varit påräknad.
              Det är dessutom icke alltid gifvet, att försäljningen kan ske
              under den tid som arfvet skall lagfaras, och det kan ju äfven
              hända, ehuru jag medgifver att det är temligen sällsynt, att arfvingarne
              eller någon utaf dem vill behålla sin lilla arfslott, som, ehuru
              obetydlig och af ringa värde, dock må hända kan vara tillräcklig
              för honom att derå uppföra en bostadslägenhet och derigenom erhålla
              fördelen och tryggheten af att få bo i eget hem och å egen mark,
              i stället för att emot en dryg afgift inhysas hos andra, med utsigt
              att när som helst kunna derifrån uppsägas.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EainQuqk9iKt5osy1g5hx1" prev="i-4HSkCqozqerWDwC7Y71KFt" who="Q6257002">
            <seg xml:id="i-9FsTecDB1ze1rni6Wz3hGq">
              Jag tror sålunda, att många skäl tala för motionens an-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-V6QCEvkjvpWvdGtupgZHhR">
            N:o 11.
          </note>
          <note xml:id="i-SyHkw1RegJmq2mBhTFQNvV">
            Om stämpel å utdrag af
          </note>
          <note xml:id="i-Wxv8v3EULD4dRhvswLMJP2">
            protokoll ang.
          </note>
          <note xml:id="i-RzdPoZesDyCeMTQ45ekeTP">
            lagfart i vissa fall. (Forts.)
          </note>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KvxvQGfGLgLBX1mxikvxrW">
            N:o 11.
          </note>
          <note xml:id="i-AQzGrcX8GdRFo2jDSJhsAV">
            Om stämpel å utdrag af protokoll ang. lagfart i vissa fall.
          </note>
          <note xml:id="i-PrNFEEnVrzZDVY3ht2UbvE">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-3V6jQEvYiokKE8apTHT8y7" type="date">
            32 Onsdagen den 11 Mars
          </note>
          <u xml:id="i-Sy3J6yHTEb7bgkUS3tKrrC" prev="i-4HSkCqozqerWDwC7Y71KFt" who="Q6257002">
            <seg xml:id="i-76aY7e4TvbQ7MmegSJEk3t">
              tagande. Jag upprepar dock att de fall, der denna skattelindring
              är af behofvet påkallad, icke äro så synnerligen många, men redan
              detta är ett skäl att bifalla motionen, ty staten går ju derigenom
              miste om allenast en ytterst liten del af sina inkomster, ja,
              så liten, att den nästan kan anses som ingen, då deremot den enskilde
              kommer i åtnjutande af en icke obetydlig och i hans förhållanden
              helt säkert välbehöflig fördel. Jag är derför fullkomligt med
              om motionens syfte, och jag anhåller om återremiss i samma syfte
              och icke i det, som framstäldes af den siste ärade talaren.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-X9CHVtYZ67SJvAZ8SFooxy" type="speaker">
            Herr Ekenman:
          </note>
          <u who="Q5629781" xml:id="i-F99uHFN7orQWLK4HQsrGHN">
            <seg xml:id="i-Dzr4nT48Fo1YJ7eQib2BLR">
              Jag skall för min del söka gifva åt denna fråga något mindre
              proportioner, än den synes hafva tagit. Jag tror att de skäl,
              som utskottet haft för sin hemställan, delvis kunna ses uti den
              föregående punkten, rörande patentbrefven. Der säger utskottet
              på sid. 3: »Men att med anledning af anmärkta förhållandet borttaga
              den stadgade stämpelafgiften, finner utskottet deremot vara ett
              förslag, hvars rigtighet ingalunda ådagalagts af hvad motionärerna
              anfört. Stämpelafgifter utgöra en skatteform, som i alla stater
              befunnits lämplig och oumbärlig.» Det är rigtigt, och det har
              säkerligen varit denna tanke, som föresväfvat utskottet, äfven
              då det kommit till behandling af den nu föreliggande 2:a punkten.
              Atminstone kan jag icke finna annat. Jag delar således utskottets
              mening 1 detta afseende, att stämpelafgiften är en mycket lämplig
              skatteform, men jag tror icke att den är lämplig i förevarande
              fall. Om man går litet längre tillbaka i tiden, än den föregående
              talaren gjort, skall man finna att, då den nya lagfartslagen antogs,
              och det bestämdes att lagfart skulle ske å arf, så skedde detta
              icke af ett statsfinansielt behof, utan för att bringa ordning
              och reda i eganderättsförhållandena. I motiven till lagen säges
              också, att detta varit syftet. Jag kan sålunda icke finna annat,
              än att hvarje förslag, som vill göra detta förfarande så billigt
              och drägligt för vederbörande som möjligt, går i den rätta rigtningen.
              För min del har jag sålunda ingenting emot att biträda motionärens
              förslag, som jag anser gå i den af mig antydda rigtning, men jag
              finner likväl formuleringen vara sådan, att detta icke kan ske
              genom ett direkt bifall, utan ber jag att få förena mig med dem,
              som yrkat återremiss. Att jag med uttalande af denna min mening
              icke kan vara med om det förslag, som framstälts af den andre
              talaren i denna fråga, faller af sig sjelf, utan anhåller jag
              att få yrka återremiss, på sätt den förste ärade talaren framhållit.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-XsXQ6UTMs1QHmhA4kepL9r" type="speaker">
            Herr Reuterswärd:
          </note>
          <u who="Q6069039" xml:id="i-HFy5JmiJSrN6KzgArsBtZ9" next="i-NLunVi1AXFHeeJmQiYebZi">
            <seg xml:id="i-9SjkuJFfz2aStEdBDTLm9E">
              Huru liten denna fråga än är, visar det dock huru svår den är
              att lösa, då flere talare här uppträdt och några bland dem framhållit
              särskilda motiv för en återremiss
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-6dLzY6CstzfN6jgsnZek7u" type="date">
            Önsdagen den 11 Mars. 33 — N:o 11.
          </note>
          <u xml:id="i-RCxDeVQwQvVhA7CpmRACDa" prev="i-HFy5JmiJSrN6KzgArsBtZ9" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-Q5mhgKfX3p9aLQkJDwyLvF">
              så har jag härpå velat fästa uppmärksamhet, enär jag förmodar
              Om stämpel att herr talmannen icke kan derå göra proposition,
              men blir en 4 kid af återremiss, beslutad lär väl utskottet få
              taga reda på diskussions-(yfart vise protokollet från kammaren.
              För min del har jag ingenting emot &gt; fall. en sådan återremiss.
              Kan någon förbättring ske ide närvarande = (Forts.) förhållandena,
              har jag icke något deremot, men jag vågar påstå,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Pexc36daNuNXQMTA2PfH3Z" prev="i-HFy5JmiJSrN6KzgArsBtZ9" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-QAEiKhGcmykdB2FK57MkHv">
              att då denna beskattning icke går högre än till 2 kronor är den
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KAvAXT5vFQcQfnhG2699Ko" prev="i-HFy5JmiJSrN6KzgArsBtZ9" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-GfSUDjjZkXwLviWe6S1v58">
              väl icke så tryckande, som man velat göra den. Det är visser-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-W5rM5ojr5B8ejzE3gnWuiS">
            ligen sant, att på den arfslott, som hvart och ett af 10 barn
          </note>
          <note xml:id="i-Fc5V9oBfxwKUsUQfznbapQ">
            får vid delningen af en fastighet med ett taxeringsvärde af1,000
          </note>
          <u xml:id="i-RqmVZBwvn8zc23F1jUDP2j" prev="i-HFy5JmiJSrN6KzgArsBtZ9" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-BksECfJRiznVmNyDFuKMkz">
              kronor, är denna procent i förhållande till arfvet ganska be-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2G8TFYf4Pcc3p5EpdeYT6c" prev="i-HFy5JmiJSrN6KzgArsBtZ9" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-LU1CLUvPm67C3YkJVUHBRW">
              tydlig, men möjligt är ju att dessa 10 barn kunna, utom arfvet,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RgFA72JaQHzbUqaZ313ts9" prev="i-HFy5JmiJSrN6KzgArsBtZ9" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-5rLBioDECCTK92WHb4rUDc">
              hafva en stor förmögenhet och då vet jag icke hvarför staten
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MAQfjMHkfcv5Y8EyXQpu8S" prev="i-HFy5JmiJSrN6KzgArsBtZ9" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-EPesKD1AGMDNk6rHJT7NiA">
              skall gå i mistning om sin rätt. Det är icke möjligt att skrifva
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6qYL62nXsD8ScNP9rGCjsf">
            en särskild stämpelförfattning för dagkarlen och en särskild
            sådan
          </note>
          <u xml:id="i-Azn7U42ZbFAKctPouFWGVJ" prev="i-HFy5JmiJSrN6KzgArsBtZ9" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-5MhVkeE9489RyeRCvGc7w1">
              för andra kategorier. Man måste bibehålla någon bestämd prin-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QDDNhp7h36Bz3j64Jnk2dL" prev="i-HFy5JmiJSrN6KzgArsBtZ9" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-AhgdkosmjP7Qp5EKtCvzSG">
              cip eller också, om herrarne vilja detta, taga bort all stämpel-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-27VgzBAYs813NboaL6bkqL" prev="i-HFy5JmiJSrN6KzgArsBtZ9" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-N3ezELdLDBk28PDFdv5zA">
              afgift då det gäller ärfd fastighet, så skall jag icke motsätta
              mig
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6hgon1Rwb75HXCxaDgJSoZ" prev="i-HFy5JmiJSrN6KzgArsBtZ9" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-Re1TCqDUTryRffwtszvX9N">
              detta. Men det är icke, såsom här yttrats, en olämplig skatte-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NV2CZvWfsPmiGXNVEdYJQa" prev="i-HFy5JmiJSrN6KzgArsBtZ9" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-7g3wukegNrLePSP1645wrR">
              form, under hvilken denna afgift utgår, och så länge vi behöfva
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6Esvue4SUHRvs9kZ4KDUvz" prev="i-HFy5JmiJSrN6KzgArsBtZ9" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-K65zNpMFufv6WxwpajoztD">
              den såsom sådan, kan jag icke tro att utskottet kan gå längre
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NLunVi1AXFHeeJmQiYebZi" prev="i-HFy5JmiJSrN6KzgArsBtZ9" who="Q6069039">
            <seg xml:id="i-6SV9P27UgkDrHNG5Z3fbTw">
              än det redan gjort. Emellertid har jag ingenting emot att åter-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-B3gaeZGRaEChMQCf2he9qY">
            remittera den nu föredragna punkten.
          </note>
          <note xml:id="i-15rjYjk77SeogBth1wNUN4" type="speaker">
            Herr Claöson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-2FqLKi48eq2h17ovr8Ku8z">
            <seg xml:id="i-C4DbzvsViUT2L8ckbGfHiy">
              Jag medgifver villigt hvad den siste ärade talaren anförde, att
              det må anses olämpligt att en återremiss till utskottet kommer
              i mer än en form eiler under annan form än en enkel återremiss,
              och jag är öfvertygad att, såsom den ärade talaren sade, utskottet
              kommer att taga i betraktande likaväl de skäl, som anförts för
              sättande af en lägre, som för en högre siffra. Jag skulle mycket
              beklaga, om utskottet förkastar den grund motionären framstält
              och som jag anser rigtig, och jag kan icke finna, att i det förra
              beslutet bör ligga något hinder derför, då det ändock står qvar,
              att man icke vill bifalla motionen på det enligt min tanke vigtiga
              skäl, att den går för långt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JEkn2aWxwNb86e33FcQeot" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Nk1HMfYRBhKud5r7zdndth">
              Jag ber att få förena mig i yrkandet om återremiss.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Hr3wgYrw6NnV5ke51R5U3Q">
            Efter härmed slutad öfverläggning yttrade herr vice talmannen,
            som för en stund öfvertagit ledningen af kammarens förhandlingar,
            att i afseende på nu förevarande punkt endast yrkats, att densamma
            skulle visas åter till utskottet.
          </note>
          <note xml:id="i-Bpjvmxx7haLdXYMsjn8zcW">
            Sedermera gjordes propositioner, först på bifall till hvad utskottet
            i punkten hemstält och vidare på godkännande af nyssnämnda yrkande,
            och förklarades den senare propositionen vara med öfvervägande
            ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-BaHTe7vR4AC1TNVmrJAwhx">
            Första Kammarens Prot. 1891. N:o 11. 3
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GaWZoGraq5FK1qbncYzp7q">
            N:o 11.
          </note>
          <note xml:id="i-N35x5WaEdB3zuEWvhnGxMy">
            Ifrågasatt ändring af bestämmelserna +: om rätt att
          </note>
          <note xml:id="i-UWvpqms1SjoSbZAf6MjrdX" type="date">
            34 Onsdagen den 11 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-MfbcwTLKwtKSczZVvx2KWN">
            Vid förnyad föredragning af bankoutskottets den 4 och 7i denna
            månad bordlagda memoral:
          </note>
          <note xml:id="i-VVhcvckyMUjCHDJ8kbD8zv">
            n:o 3, angående beviljande af ränta å en uppsagd, ej i behörig
            tid uttagen deposition,
          </note>
          <note xml:id="i-EXN122548zkTyfh2RT8S4k">
            n:o 4, i fråga om afskrifning ur afdelningskontorets i Göteborg
            räkenskaper af åtskilliga fordringar, och
          </note>
          <note xml:id="i-WWFvwwvaVc5g2s2cKx2xai">
            n:o 5, angående afskrifning af fem stycken lån, utlemnade vid
            riksbankens afdelningskontor i Malmö,
          </note>
          <note xml:id="i-QnPy2o7c42NvJ6SN5MaYpS">
            biföll kammaren hvad utskottet i dessa memorial hemstält.
          </note>
          <note xml:id="i-rcCrk19Zq5u7cAg31asZV">
            Vid förnyad föredragning af lagutskottets den 4 och 7 innevarande
            mars bordlagda utlåtande n:o 14, i anledning af väckt motion om
            "ändring af 1 kap. 6 &amp; giftermålsbalken, biföll kammaren utskottets
            i detta utlåtande gjorda hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-Jz1puxEPb6fP9EMPTkPR87">
            Föredrogs å nyo lagutskottets den 4 och 7 i denna månad bordlagda
            utlåtande n:o 15, i anledning af väckta motioner om ändring af
            gällande bestämmelser i fråga om rätt att utträda ur
          </note>
          <u xml:id="i-X2wmG9V1DpuC7ZNndUd5ji" who="unknown">
            <seg xml:id="i-WPV3Sam9NoZLMiUFAWwNkS">
              utträda ur Svenska statskyrkan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-V4KJBDFaaiQYD8w5x2FkFF" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9fdvsR95cQksX2Ri7DTEnh">
              statskyrkan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-L61NTRWi5JTs1uxcTQcRP7" type="speaker">
            Herr Sundberg:
          </note>
          <u who="Q525663" xml:id="i-BdmvkRBz2QQPBfSyH1bxFk" next="i-2yjpR3o42ga43ZoQ3ZHrs8">
            <seg xml:id="i-ES6PERzM1rdxUEScEueKsF">
              Herr talman, mine herrar! Jag kan för min del omöjligen inse
              behöfligheten och lämpligheten af det här föreliggande förslaget.
              Hvarken utskottet eller motionären hafva åtminstone lyckats öfvertyga
              mig. Jag kan icke hjelpa, att jag tvärt om finner deras skäl underhaltiga.
              Ja, alltsamman, som återfinnes på de få sidorna i utskottsbetänkandet,
              har till och med — jag erkänner det öppet — gjort på mig ett ganska
              sorgligt intryck. Det är nemligen enligt min uppfattning ett nytt
              bevis bland de många, som förekomma i våra dagar, att man vill
              reformera våra kyrkliga förhållanden icke genom att förbättra
              dem utan genom att försämra dem. Eller jag frågar eder, mine herrar,
              är det icke så, att förslagen i nämnda eller antydda syfte oupphörligen
              gå i negativ rigtning, d. v. s. de vilja nedrifva något, äfven
              om det, som skall nedrifvas, är än så godt och brukbart. Jemt
              och ständigt yrka dessa förslag på att några befintliga gränser
              skola undanrödjas, några befintliga omhägnader bortvräkas eller
              någon ny dörr för det subjektiva godtycket öppnas. Men mycket
              sällan deremot, ja, man börjar nästan på att kunna säga, aldrig
              framkomma några förslag 1 positiv rigtning, d. v. s. sådana som
              verkligen afse att uppbygga något, sådana som afse att afhjelpa
              hvarjehanda verkligen förefintliga behof i vår lagstiftning och
              som kyrkan både erkänner och önskar att få afhulpna. Men hvarför,
              kan då frågas, framkomma icke äfven
            </seg>
          </u>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BV4yRxcHMTaLxyDaT8rg1S" type="date">
            Onsdagen den 11 Mars. 35 N:o 11.
          </note>
          <u xml:id="i-SKKLHppjigKDi9gZUubu64" prev="i-BdmvkRBz2QQPBfSyH1bxFk" who="Q525663">
            <seg xml:id="i-KJRmAE978XWMghrsXqdbFc">
              förslag i nu nämnda riktning? Helt enkelt derför att man an-
              Ifrågasatt äntager — med eller utan skäl — att de under nuvarande
              förhåldring af be landen icke skulle kunna vinna framgång. På
              bättre lycka hopdr pas naturligtvis motionärerna, som föreslagit
              en sådan åtgärd som utträda ur den här ifrågavarande och hvilken
              äfven lagutskottet på sitt sätt statskyrkan. rekommenderat, ehuru
              hela syftet ju är så genomskinligt, att det (Forts.) fordras sannerligen
              icke stor klarsynthet för att upptäcka detsamma. Att detta hopp
              skall gå i uppfyllelse denna gång, det vågar jag dock, med den
              kännedom jag tror mig ega om Riksdagens Första Kammare, tills
              vidare starkt betvifla. Det förevarande förslaget, med hvilket
              vi nu hafva att göra, lärer enligt utskottets och åtminstone den
              ene motionärens åsigt komma att specielt från två särskilda hufvudsynpunkter
              bereda oss ganska stora förmåner. Först och främst emedan man
              derigenom skulle få trosfriheten fullkomligt tryggad, en rätt
              hvilken antages vara genom nu gällande lagstiftning alltför inskränkt.
              Dernäst skulle kyrkan få den stora fördelen, att, om den föreslagna
              lagen blefve lag, hon komme att befrias från många medlemmar,
              som blott nominelt höra henne till, men icke dela hennes tro.
              Huru det nu förhåller sig med dessa begge förmåner, kan kanske
              förtjena att något närmare belysas. Motionären herr E. J. Ekman
              börjar sin framställning, såsom hans meningsfränder i liknande
              fall som detta alltid göra, med att åberopa stadgandet i regeringsformens
              16:de paragraf, eller stadgandet derom att Konungen icke skall
              någons samvete tvinga eller tvinga låta, och påstår, att hela
              detta stadgande har i många fall hittills blott varit ett tomt
              ord. Påståendet får stå för motionärens egen räkning. Lagutskottet
              förtjenar emellertid efter min uppfattning tacksamhet, derför
              att det icke har velat stödja sin motivering på en sådan uppfattning
              i fråga om det åberopade grundlagsbudets usla tillämpning, som
              motionären har anfört, troligtvis under det mycket rigtiga medvetandet
              att svenska folket har hittills ganska väl redt sig med denna
              sak långt före år 1891. . Men deremot så snart fråga blir om 1873
              års dissenterlag, ställer sig utskottet på motionärernas ståndpunkt
              och menar, att religionsfrihetens heliga grundsats dock icke blifvit
              nöjaktigt tillgodosedd, så länge man här i landet antingen måste
              tillhöra svenska kyrkan eller något annat historiskt kändt trossamfund
              och icke får lof att stå alldeles isolerad från dem allesamman.
              Utskottet yttrar nemligen i början på sidan 9: »Det kan icke förnekas,
              att, oaktadt den brokiga mångfald af olika trossamfund, som vår
              tids religiösa lif framkallat, mången kan finnas, som icke känner
              sitt samvete tillfredsstäldt med att öfvergå till något af dessa
              samfund. Denne har då att välja mellan att qvarstå inom svenska
              kyrkan, hvilkens åskådning han i till äfventyrs väsentliga delar
              ogillar, eller att öfvergå till ett annat religionssamfund,
            </seg>
          </u>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Lx54v7DN3fDsdforUTFjBA" type="date">
            N:o 11. 36 Onsdagen den 11 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-42fNqGN65QBQGmbgLARPUx" prev="i-BdmvkRBz2QQPBfSyH1bxFk" who="Q525663">
            <seg xml:id="i-65seu2pZLWRHPXBqSxgWZ9">
              Ifrågasatt än-i hvars läror han icke heller kan instämma.» Häraf
              drages den ring 7 be slutsatsen, att om lagen i förevarande fall
              vill vara hvad den bör tt ri vara, måste den alltså tillerkänna
              svensk medborgare rättigheten utträda ur att stå utanför alla
              trossamfund, enär det kan hända, att han statskyrkan. icke känner
              sig fullständigt harmoniera med något enda af dem. (Forts.) Detta
              skall således nu vara den trosfrihetsförmån, som vi för närvarande
              sakna men böra åtnjuta. Ja, mina herrar, längre i individualism,
              än hvad denna teori gifver anvisning på, kan man knappt komma,
              och en mera ensidig och mera skef uppfattning af förhållandet
              mellan individerna och samfunden, och särskildt dessa senares
              betydelse för de förra, är knappt tänkbar. Hvarthän skulle det
              bära med tillämpningen af den här teorien? Huru skulle tillämpningen
              af denna förträffliga grundsats med sin harmonilära taga sig ut
              på åtskilliga andra samfundsområden t. ex. äktenskapets, familjens?
              Svaret tror jag skall ligga temligen nära till hands för hvar
              och en, som vill tänka när-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NmbNtamiewaBftUWnrKcAE" prev="i-BdmvkRBz2QQPBfSyH1bxFk" who="Q525663">
            <seg xml:id="i-2ATStgqt27ekcQBZTsVzsw">
              mare efter.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LNxWjy1tqVnDKFa25R2AGC" prev="i-BdmvkRBz2QQPBfSyH1bxFk" who="Q525663">
            <seg xml:id="i-FJu5GNMFekpExiHL1nzJZf">
              Men man må nu i allmänhet härom tänka huru man vill, så lärer
              väl staten svårligen kunna finna sig vid den af utskottet förordade
              isolerade ställningen. Staten hvarken kan eller vill, lika litet
              som kyrkan det kan eller vill, undertrycka någon menniskas trosfrihet
              eller göra våld på någon menniskas samvete, men eftersom staten
              icke är blott en rättsanstalt utan tillika en anstalt, som har
              de allra vigtigaste andliga, sociala och sedliga uppgifter att
              lösa, kan han omöjligen vara likgiltig med hänsyn till vissa friheter,
              som kunna se mycket naturliga och enkla ut, men som dock kunna
              innebära alltför mycket af vådlig art med hänsyn till statens
              eget bestånd. Han kan med andra ord icke vara likgiltig med hänsyn
              till sådana friheter som till lärofrihet, bekännelsefrihet, uppfostringsfrihet
              m. fl, utan måste uppställa vissa skrankor lämpade olika efter
              olika förhållanden, skrankor nemligen som icke kunna undvaras.
              Derför hvarken kan eller åtminstone bör han icke här i Sverige
              medgifva medborgare rättighet att stå utan förbindelse med alla
              slags trossamfund, emedan det ju uppenbarligen skulle förr eller
              senare få till sin nödvändiga konseqvens, att en sådan isolerad
              person har rättighet att uppfostra sina barn huru han vill, rätt
              att uppfostra dem till ateister, hedningar, muhamedaner eller
              hvad han behagar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-8J4mRUCgUn2sEiygFqXx3P" prev="i-BdmvkRBz2QQPBfSyH1bxFk" who="Q525663">
            <seg xml:id="i-MtpNuk9EV17mTmVbF266rZ">
              Jag tror således för min del, att det alldeles icke är något
              öfverflödigt och origtigt stadgande, som vår nuvarande dissenterlag,
              innehåller, då den föreskrifver, att den som skall utträda ur
              svenska statskyrkan, skall uppgifva annat kristet trossamfund,
              i hvilket han vill söka inträde, utan jag tror, att denna föreskrift
              tvärt om är ganska nödvändig och väsentlig. Jag medgifver visserligen
              gerna, att den kan eluderas, och att den utträdande kan tala osanning,
              men åtskilliga korrektiv finnas dock mot ett dylikt missbruks
              följder, och för öfrigt torde väl, mina herrar, det
            </seg>
          </u>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VTJJPZS9Paeu2vGcugadSk" type="date">
            Onsdagen den 11 Mars. 37 N:o 11.
          </note>
          <u xml:id="i-YFH16gpWbPjseZFco5EUny" prev="i-BdmvkRBz2QQPBfSyH1bxFk" who="Q525663">
            <seg xml:id="i-859qvuJwRkgVdfdpLGDaRg">
              antagandet icke vara alltför djerft, att den menniska, som är
              Ifrågasatt änfärdig att taga det allvarsamma steget att utträda
              ur ett trossamding 7 befund för att inträda i ett annat, skulle
              vara någonting bättre än 2 val at en samvetslös lögnare. Min lifliga
              öfvertygelse är alltså att vi utträda ur böra behålla hvad vi
              hafva och icke begära en ny lag, som lätt statskyrkan. lockar
              oerfaret folk in i de andliga äfventyrligheternas rymder. = (Forts.)
              Hvad dernäst vidkommer den stora förmån, som kyrkan skulle få,
              i fall en lagstiftning 1 här begärda syfte komme till stånd, tror
              jag för min del, att hon har goda skäl till att »timere Danaos
              et dona ferentes», det vill på fri svenska öfversatt säga, »hon
              har goda skäl att frukta för sådana slags erbjudna gåfvor&gt;. Hon
              är hvad hon kallas en andlig moder och kan lika litet som hvarje
              annan moder önska att se sig öfvergifven af sina söner och döttrar,
              äfven om dessa icke äro fullkomligt efter hennes sinne utan tvärt
              om ofta göra henne mycken sorg. Hon vill sannerligen äfven under
              sådana förhållanden i det längsta behålla dem qvar vid det gamla
              hemmet för att försöka med kärlekens seghet och outtröttliga ihärdighet
              på dem utöfva ett helsosamt inflytande. Men om de nu icke desto
              mindre vilja lemna hemmet, så är det ju tydligt, att hon måste
              känna sig angelägen att få veta hvarthän de ämna taga vägen för
              att bereda sig ett nytt och efter deras egen tanke bättre hem,
              och ingenting kan vara för henne smärtsammare än att se dem draga
              bort som andliga vagabonder. Hon betackar sig som sagdt för den
              erbjudna gåfvan. För öfrigt, mina herrar, om det ligger full upprigtighet
              i det vackra tal, som här är framlagdt om att bereda kyrkan förmåner
              genom att underlätta hennes befrielse från sådana element, som
              i ordets djupare mening icke höra henne till, nå hvarför framlägger
              man då icke vid sidan af det här framlagda förslaget det mycket
              naturliga, att kyrkan sjelf skall få rättighet att söndra från
              sig personer, som befinna sig i en sådan för henne främmande ställning?
              Jag frågar blott, men jag begär alls icke någon sådan rättighet.
              Kyrkan hvarken önskar eller kan rimligen önska en dylik despotisk
              magtfullkomlighet, hvilken hon tvärt om mer än gerna afstår åt
              dem, som tro sig kunna bruka henne d. v. s. åt sekterismens många
              småpåfvar. Mycket kunde naturligtvis vara att tillägga till det
              lilla jag nu anfört och hvilket för ingen del gör anspråk på att
              vara någon fullständig eller genomgående kritik af hvad utskottet
              här i silt betänkande nedskrifvit, utan öfverlemnar jag detta
              tvärt om med stort nöje åt andra bland kammarens ledamöter, särskildt
              åt de högt ärade reservanterna från denna kammare. Jag har med
              mitt anförande blott i hufvudsak velat uttrycka min allmänna ställning
              till frågan, och jag slutar mina ord med den öppna förklaring,
              att en försåtligare anläggning än den här är gjord för underminerande
              af den svenska kyrkans murar kan
            </seg>
          </u>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-KvKpsSQWrXM4RNXv7XvvfD">
            N:o 11.
          </note>
          <u xml:id="i-2k6AptWEacspV6ae3MtBLb" prev="i-BdmvkRBz2QQPBfSyH1bxFk" who="Q525663">
            <seg xml:id="i-FL4449nMRStucJVZbFthhj">
              Ifrågasatt än-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4K62DE9SrXwiVECyZRY5XY">
            dring af bestämmelserna om rätt att utträda ur statskyrkan.
          </note>
          <note xml:id="i-7p45qgwNTPvTi97PrU4eSg">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-2j6AQX1z8xCpfpAPmBieuj" type="date">
            38 Onsdagen den 11 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-6WJQnaNb2ozPqFfHZWjKJt" prev="i-BdmvkRBz2QQPBfSyH1bxFk" who="Q525663">
            <seg xml:id="i-Ho6MtF9KcsKxu26H4U9eo5">
              icke göras. Jag beklagar, att lagutskottet hjelpt den främste
              motionären till att hålla i hans spade och gräfva en bit af gropen.
              Jag vågar dock hoppas, att denna kammare icke skall medgifva,
              att den underjordiska gången blifver fullbordad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2yjpR3o42ga43ZoQ3ZHrs8" prev="i-BdmvkRBz2QQPBfSyH1bxFk" who="Q525663">
            <seg xml:id="i-77R1R29wywFioXc97Y9vyp">
              Herr talman, jag yrkar afslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-St6dv2DHSvDLiykpQ1tSVR" type="speaker">
            Herr Claéson:
          </note>
          <u who="Q5609105" xml:id="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" next="i-7v3pS755ciKPmTMXxSZFTk">
            <seg xml:id="i-Jn6TAX3hwJhU3vM8Ua3eCx">
              Då kyrkans främste målsman talat mot den af lagutskottet föreslagna
              skrifvelsen, och jag icke förutsätter någon benägenhet hos kammaren
              att bifalla densamma, skulle jag alltför väl kunnat tiga; men,
              då jag liksom flera andra ledamöter i utskottet reserverat mig
              mot utskottets hemställan, utan att dertill hafva fogat någon
              motivering, och då jag, som hör till den omedgörligaste reservantgruppen,
              såväl af uttalanden i den dagliga pressen som annorledes förnummit,
              att mången räknar dem, hvilka hylla min mening i frågan, till
              obskurantismens förkämpar, vill jag inför kammaren framlägga det
              åskådningssätt, som ledt mig till det slut, hvartill jag kommit.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UEemTQn5Dd3kTz42hP2gT4" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-LvE2MumZyGSxPRp678y2YK">
              Lagutskottet grundar sin framställning derpå, att religionsfrihetens
              grundsats fordrar den utvidgade rätt till utträde ur statskyrkan,
              som motionärerna föreslagit. ÅAfven jag älskar religions-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-A2XGHJhggEQCSYAwNuzpnW" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-T8Ewu8e7JcZ8eLmj2zcrJY">
              - friheten och önskar att dess grundsatser tillämpas; men liksom
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DouerXrbhuk3sXXwGixR58" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-HTY6mkE2Hg3zr25yX21uiL">
              en ordnad civiliserad stat icke lärer kunna undgå att göra hvarjehanda
              inskränkningar i individens frihet, lika litet tror jag att statskyrkan
              kan undgå att i ordningens och sambhällighetens intresse gifva
              föreskrifter, som i viss mån inskränka individens frihet, ehuru
              jag å andra sidan medgifver, att dessa inskränkningar icke böra
              göras större, än förhållandena kräfva. Hvad vi således här hafva
              att tillse är, huruvida nu ifrågavarande inskränkningar äro större
              än som kan anses tillåtligt. — För att få ett rigtigt svar på
              denna fråga, tror jag det är nödvändigt att undersöka hurudan
              deras ställning är, som qvarblifva inom statskyrkan, sedan de
              fått en i vissa delar från kyrkans afvikande uppfattning af trosläran,
              om de beröfvas sin samvetsoch trosfrihet, om de tvingas att deltaga
              i gudstjenster eller andra kyrkobruk, som för dem ej medföra någon
              uppbyggelse utan kanske motsatsen. Jag tror, att man härpå måste
              svara nekande och medgifva att de, som hafva från statskyrkans
              läror afvikande meningar, fritt kunna tänka och tro hvad de vilja,
              ja äfven yttra och göra allt hvad de vilja, blott de hålla sig
              inom sådana gränser, att de ej vålla allmän förargelse. Jag tror
              icke, att någon menniska tvingas att gå i kyrkan eller till nattvarden
              eller att göra något annat, som bär hennes religiösa sinne emot.
              Väl måste medgifvas, att ännu i vår tid bestämmelser qvarstått,
              som enligt min tanke varit okloka och frestat personer att tanklöst
              begå nattvarden, och måhända finnes ännu deraf en liten rest qvar:
              Detta är emellertid en sak som bör och kan refor-
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-8DsUxUt4qx3JW4ZAmNKoAg" type="date">
            Onsdagen den 11 Mars. 39 N:o 11.
          </note>
          <u xml:id="i-ES9XQdTjTFvU9PpQXLVhSF" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-YAAHnttyuEGyGZhVrbDEV2">
              meras, och att jag för min del icke är emot ett sådant reform-
              Ifrågasatt än-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6tLGtDQjpuAVA9P4xVDgzd" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-HzNng5bkn5BrifN2TCo2rU">
              arbete, ådagalade jag i en fråga som förekom under den sist Ting
              de pe
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SEpNqrFXoKcpQbmQESDE65" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-GfemAMavNxortAAHgKH9SS">
              förflutna riksdagen; skulle denna fråga komma tillbaka, vill
              jag om rätt att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9mxQG8VmkdoKZRQ5VFTWLP" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-R4Cqkfi4uh9SQRRKQhPZsU">
              fortfarande understödja den, men jag tror ej att denna lilla
              rest utträda ur
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SHhLePv5DqqgRGvtnTSC8D">
            från nattvardstvångets tid är af sådan art eller betydelse, att
            den statskyrkan.
          </note>
          <u xml:id="i-PGCxCkRHQj5Vjv8wPczUpz" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-PVv7wEtwASRXy9LHoQniDA">
              behöfver inverka på den nu föreliggande frågans bedömande. (Forts.)
              Om det sålunda är tillåtligt att nu gällande inskränkningar
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PRUevtVgkgHmHTPATZzNyB" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-51LQxHDx4Q9jt5HkxfBt3n">
              i förevarande hänseende fortfarande bibehållas, så kan man äfven
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UCTj7es8AvFsVF3g5N73PC" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-SNcvp1xooZqj16f1MexHqQ">
              fråga om det är klokt. Jag tror, att det ej blott är klokt utan
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-rav15zeVJ1uQGVKG2L5BH" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-XZrFkp7G7AgDp6PMkhzChZ">
              under nuvarande förhållanden nästan nödvändigt. Vi lefva i en
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GzWUEHeWC7bTABzMUoXt98" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-5Xy7w2ygCsVjRgKqMgSsVa">
              tid, som på det religiösa området är särdeles rörlig. Hvar och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B1Gq1eEqfPUKsP8PoPGrtQ" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-PxpaJqL7qRLjz9ZWVui4tT">
              en reflekterar och spekulerar, och dessa reflektioner eller spekula-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Tx2YKYAC4odKR2yJVZKTN5" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-2GUR7xBpHDqDU68KZ7u5vs">
              tioner gå ofta ut från den förutsättningen, att hvad som förut
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-FMdvftUJoXoinY4wSYcH3M" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-GfCgXSwMycdDTjrGNeBt43">
              varit auktoritetstro bör misstänkas. Ungt folk, i synnerhet unga
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4uSDqHURqFqQZVEEM4uc1u">
            qvinnor af den tjenande klassen, som hafva religiösa behof,
          </note>
          <u xml:id="i-SXmdYwnzBpfFynJ828ny6g" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-DSWZYUXy9RiuvBP5Co7yu4">
              mötas ofta af dem, som mer eller mindre skilt sig från stats-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3byRyAbzeqemJpzrtE2gm7" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-BjGtZQbfUxr8K268xqUPat">
              kyrkan, med sådana påståenden, som att det är synd att tillhöra
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EYxsoby2hsd9zbTfiVxQcL" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-VfY9mS7pRRY1nN1eSLiwPH">
              statskyrkan, och att det gör ungefär detsamma, hvilket samfund
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6D1yYNpKXgrLvT5Hzk7U7X" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-HzGko1jnN64W1EoccQxDA4">
              de gå till, blott de icke gå med den stora hopen. De intalas
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NCZueX8qAMwwFstU8L6ZqK" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-RX1QrG6ATeXFmGsc6tzpFr">
              med andra ord, att vår Herre mera älskar ett kristligt kotteri-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7YQPZ8XF3yDC89hr4zxsUx" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-9t7Mn5AdVY6PRzYs98jw6t">
              väsen än att menniskornå förena sig i stora kristliga samfund.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6gAgSbKcpZ9KdqNzHWeaYM" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-WcUeYhpoaqwvpRSxZ2zyQx">
              Det är gifvet att dessa nyss nämnda, religiöst anlagda personer
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-68CJjtaXPRUzvmthNwQWcz" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-Cp3cnYSTZqv7JJEW2N9Uw7">
              äro lätt förledda till ett utträde ur statskyrkan, som de seder-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4jUa4CAz9fEkPqEU5JwyVH" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-QBeJXXVb5BXa497nHRJYD9">
              mera ångra, och det synes vara det minsta, man kan fordra, att
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KkjEVSFDt8uUmq3BvBwNMA" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-MLkUHEJcH5pKrrQGaw86WH">
              de börjat undersöka det ena och det andra trossamfundets läror,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Xrac3vrCeqEoGTh1ppzuHb" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-Hr27N9vt3qC12wS73JxWHX">
              besökt olika bekännelsers gudstjenster samt funnit något religiöst
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9TEd5n69oM27QemhTeBWAg" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-4jMPQcCrAj6ECgYGnCTgbn">
              samfund, hvilket de gifva företräde framför statskyrkan. Innan
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6SHqYjUwTQGgG2Yi5BBGcd" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-5t8LYkKdPy5WacY6AQPH59">
              de kommit derhän, tror jag icke det vara något brott utan tvärt
              om
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D3bJySad6Fu4V3VLZJJyEM" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-JXtRsjig2fuCVt4MCRBqmH">
              ett godt att qvarhålla dem under ett kyrkans skydd, som jag
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SomGqT7i7nQeWVtodoY9UM" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-8AskJWJSW61Mtmw6Rk1ywb">
              anser vara högeligen på sin plats. Nu kan man fråga, hvarför
              jag icke skulle kunna gå åt-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-GAMaPZHcYUMEWPWUNDUhq6">
            minstone så långt, som nu tvenne reservanter inom lagutskottet
          </note>
          <note xml:id="i-QuWVTiCCU3rj2JEgtxcXzs">
            och lagutskottets majoritet vid ett föregående tillfälle gjort,
            nem-
          </note>
          <u xml:id="i-J6XWLWjfcyh6igh4HREH13" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-R9LfeWbXXpnCDenFjbt4iE">
              ligen att medgifva, det hvar och en, som ville utträda ur stats-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-PZniFwvB2hzvazitNzHzSk" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-RGJcw6YjFZtZXG6XSRagKF">
              kyrkan, finge göra det, utan att uppgifva till hvilket trossamfund'
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-31PWRE9UBwURFtomW9gr9n" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-RHSc7E4DnfR5vVGCZThJqV">
              han öfverginge, om blott han förklarade sig vilja qvarstå på
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6CSdbCPbUebmU7GjF4yTQw" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-WPQMPhhMDuf5zEusMyvhhC">
              kristlig grund och således icke blefve som en hedning. Detta
              är
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-NTJLbPbXxt3Co19cSToZE5" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-Pjh6Tat55hnhMrqo7xyrc6">
              enligt min tanke en ohållbar position, ty de skäl, som anförts
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XUdjFeY3qr9iVcatcvEuGC" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-HDNwxCTQgezHMARsTeEthM">
              för att de på kristlig grund qvarstående böra få utträda, tala
              i
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-RUFH5MjAgFmkipLzbXuBe9" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-5Xb7TJqdybeHk8aAPA1D4g">
              minst lika hög grad för att äfven de andre skola få utträda,
              och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-W717DrGQG3vAg7AWZoSAtR" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-V7ujzus6nUBFrYnuzGcGxh">
              hvad som anförts för desses qvarhållande gäller minst lika myc-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9X4Yuj9BdysEUUeES1biFc">
            ket för de förre. Följden af att dessa vägras att utträda skulle
          </note>
          <note xml:id="i-PAN5Y7es9wB5piYHEV2n19">
            blifva, enligt hvad utskottet säger, »att många qvarstanna inom
          </note>
          <u xml:id="i-SkTEiCD84dYAgEuhnD7KsS" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-QTSKXxgCKC6j7w3ChtDGfj">
              kyrkan, hvilka icke blott afvika från hennes läror, utan mot
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AADNXpdrNZKmuMcppn1WCE" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-HuVZUV9G52ebRLFtCLHSbR">
              henne hysa ett rent hatfullt sinnelag, hvilket, om ej framkallas,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FzneiAoQGkDWJAA3k5d4LE">
            åtminstone i väsentlig mån ökas af tvånget att qvarstå inom
          </note>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ARDVtR8RpYr7fVnBXv5UzH">
            N:o 11.
          </note>
          <note xml:id="i-JXDurQK46XFJYbqfF8xZr3">
            Ifrågasatt ändring af bestämmelserna om rätt att utträda ur statskyrkan.
          </note>
          <note xml:id="i-GEABpKVXhsXBbiU69GkCu3">
            i(Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-AmrxT4XPeEUNP9ApELCaf1" type="date">
            40 Onsdagen den 11 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-HJa7LToq2wfGgWLtSNHAXf" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-LsXq5FYsfgeqNhLCpAE15L">
              kyrkan». Gäller detta de på kristlig grund qvarstående, måste
              det i ännu högre grad vara fallet med dem, som totalt skilt sig
              från vår religiösa uppfattning. Det är svårt att ens tro, att
              desse, som fortfarande äro att anse såsom kristne, ehuru de råkat
              in på bivägar, kunna annat än i ögonblick, då besinningen flytt,
              hysa ett hatfullt sinnelag mot sin moder kyrkan, äfven om de anse
              att hon i något afseende misstagit sig i fråga om deras religiösa
              uppfostran. Detta är lättare att förutsätta hos de andre. Såsom
              orsak hvarför de okristne mot sin vilja borde stanna qvar, har
              anförts »att, då kärleken vore kyrkans högsta lag och innersta
              drifkraften för all hennes verksamhet, kyrkan icke borde upphöra
              att upplysande och förädlande inverka på dem af hennes medlemmar,
              som i religiöst hänseende affallit derhän, att de antingen omfattade
              trosläror, för hvilka kristendomens grundsanningar voro främmande
              eller ock intogo den rena gudsförnekelsens ståndpunkt.» Detta
              anser äfven jag vara kyrkans skyldighet, men jag anser tillika,
              att kyrkan bör så mycket hellre söka inverka på de individer,
              som lemna mer utsigt till framgång, och man måste väl antaga att
              kyrkans arbete skall blifva långt mera lönlöst i fråga om dem,
              som irrat så långt bort, att de förkastat hela den kristliga grunden,
              än i fråga om dem, som blott kommit in på bivägar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Bx9WNDtNF2UnmNKptqBRoE" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-DgTvmoxTA5gurdVWSkYm7t">
              Man säger att staten icke kan uppgifva att vara en kristen stat,
              men man kan väl ock säga, att, så länge den evangeliskt lutherska
              läran är statskyrkans lära den icke bör uppgifva att bland sina
              bekännare behålla dem, hvilka icke funnit någon annan kristen
              lära, hvilken de gifva företrädet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6mNH75PoAS3PrKtPug6xoB" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-KL3cF8fruQxNSHZ6bh2UDz">
              Slutligen ber jag att få såsom min mening uttala, att den förste
              ärade talaren hade alldeles rätt, då han sade, att denna motion
              icke är så oskyldig, som den vill synas, samt att den lätt kan
              leda till kyrkans söndersprängning. Till stöd härför vill jag
              meddela, att jag tillika med andre reservanter inom utskottet,
              tillhörande samma grupp, från en bundsförvandt till motionärerna,
              som benämner sig sanningsvän, fått mottaga en skrifvelse, deri
              vi i råa och ohöfliga ordalag fått uppbära förebråelser derför,
              att vi tagit oss friheten i denna fråga hysa en mening, som icke
              är öfverensstämmande med »sanningsvännens». I denna skrifvelse
              säger han: »Ni måste väl medgifva, att statskyrkan är en orimlig
              och orättvis institution»; och tillägger litet derefter: &gt;Om en
              del menniskor tro, att det finnes en Gud, en himmel och ett helvete,
              hvad kommer det staten vid?» Här framställes den ideala stat,
              efter hvilken många af dem, som önska bifall till de föreliggande
              motionerna sträfva, nemligen ett samhälle, som icke består af
              stat och kyrka såsom kropp och själ, utan der staten skulle vara
              byggd på rent verldslig, sannolikt helst materialistisk och utilistisk
              grund, och der de individer, som i den födas och få sin uppfostran,
              hafva, om de på grund af naturdrift eller
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BJ17jUykY2YugfRYWYhvqw" type="date">
            Onsdagen den 11 Mars. 41 N:o 11.
          </note>
          <u xml:id="i-7v3pS755ciKPmTMXxSZFTk" prev="i-Rd17XLDdfGRGqksGQoz6Lm" who="Q5609105">
            <seg xml:id="i-PsXwACEfseuqh9cpKnH3FG">
              andra förhållanden få religiöst behof, måste för tillfredsställande
              Ifrågasatt än deraf utan någon hjelp från samhällets sida trefva
              sig fram bäst dring af bestämmelserna de kunna bland alla inom
              landet förekommande trosläror, och då am rätt att undervisning
              om alla dessa olika religionsformer väl ej stode dem utträda ur
              till buds, komme det att bero på en slump, om de icke råka ut
              statskyrkan. för den allra sämsta. : (Forts.) Af dessa skäl tillåter
              jag mig att instämma i det redan gjorda yrkandena om afslag på
              utskottets hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2aWBw9sxfAVwLSLXf9GXu6" type="speaker">
            Herr Spånberg:
          </note>
          <u who="Q6186078" xml:id="i-7UsifKeteFFoiP2hL7KBmJ">
            <seg xml:id="i-Ca98yK5dWhvuEJ9ou4PSga">
              För min del tycker jag, att de föregående talarne framstält frågan
              större och betydelsefullare än den verkligen är. Vi veta ju, att
              hvar och en som uppgifver det kristna trossamfund, till hvilket
              han vill öfvergå, erhåller tillstånd att utträda ur statskyrkan.
              Har en person sålunda inträdt 1 något af staten erkändt främmande
              trossamfund, eller har han från början tilhört ett sådant, finnes
              ingen lagbestämmelse, som tvingar honom att derstädes qvarstå.
              Skilnaden mellan den bestående och den nu åsyftade lagstiftningen
              i detta ämne ligger deri, att om en person har en religiös uppfattning,
              som icke är öfverensstämmande med något förutvarande samfunds,
              eller om flera personer gemensamt skulle vilja utträda och bilda
              en ny sekt, dessa hädanefter icke skulle hindras att utföra sin
              afsigt. Således skulle rättighet medgifvas hvar och en att få
              utträde ur statskyrkan, utan att behöfva blifva lögnare såsom
              nu kan ske. Jag tror icke att detta skulle i ringaste mån skada
              svenska statskyrkan, ty att med tvång derstädes qvarhålla sådana
              medlemmar, som möjligen hysa en alldeles motsatt uppfattning,
              kan icke för kyrkan vara fördelaktigt. Jag får derför på det varmaste
              yrka bifall till lagutskottets gjorda hemställan.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-37C2tUkYM91n3RXV55DbJg" type="speaker">
            Herr Borg:
          </note>
          <u who="Q5582355" xml:id="i-VG3PKWfaHcFzeXTmUWvwRw" next="i-Ghun7j8TywnftVZkNJWZis">
            <seg xml:id="i-9mw6zUuEYqL7e2KphuL12y">
              Då jag gillar lagutskottets betänkande, liksom ock Andra Kammarens
              majoritets uttalanden i denna fråga vid flera riksdagar, och dessa
              uttalanden lemna stöd för att man icke behöfver frukta, att autagandet
              af det föreliggande förslaget skulle på något sätt undergrälva
              vare sig kyrkan eller staten, har jag avsett mig böra uttala denna
              min åsigt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-QVA9zXmozuZqKkiicUqo1D" prev="i-VG3PKWfaHcFzeXTmUWvwRw" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-VdZb9fZo64edP2SuznFbyx">
              Jag skall vara ganska kort och ber att få uppläsa ett par punkter
              ur utskottets betänkande, hvilka stärkt mig i min uppfattning,
              att utskottets förslag är rigtigt. Lagutskottet säger nemligen:
              »Ar kyrkan ett samfund, som för sitt bestånd kräfver enhet i öfvertygelse
              och handlingssätt äfvensom ett utveckladt kraftigt och sammanslutet
              församlingslif, torde det äfven vara hennes obestridliga rätt
              att få från sin gemenskap skilja olika tänkande, hvilka till äfventyrs
              finna sig manade att med hela styrkan af en lefvande öfvertygelse
              arbeta på hennes undergång. Att personer, som, på sätt erfarenheten
              från senaste tider visar, dragit i öppen härnad mot vår kyrka,
              fortfarande skola räknas till kyrkans med-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SvqP24ZNxv33afr3Hzhu8R">
            Första Kammarens Prot. 1891. N:o 11. 4
          </note>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VsuFiUomBJhheGQ5WMJJLq">
            N:o 11.
          </note>
          <u xml:id="i-E65QFSyaniPxkTw6rKFdG1" prev="i-VG3PKWfaHcFzeXTmUWvwRw" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-Ura56RmgxFPNVTSD4arfue">
              Ifrågasatt än-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-CtxQb7Ayepa1MFTqTiTuzA">
            dring af bestämmelserna om rätt att utträda ur statskyrkan.
          </note>
          <note xml:id="i-6CDUuv6jCQLNMHyVk5riV8">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-NCvg1iKzRtCQZkiY9gGEmJ" type="date">
            42 Onsdagen den 11 Mars.
          </note>
          <u xml:id="i-AYrjBeg5Das59nD7bTwj7w" prev="i-VG3PKWfaHcFzeXTmUWvwRw" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-H7zjhCno9mvuiCpykV3oXx">
              lemmar, synes utskottet vara ett missförbållande, som i kyrkans
              och statens intresse bör undanrödjas. Vidare kommer här i betraktande,
              att, såsom jemväl flera gånger framhållits, vår tids skiftande
              mångfald af trosläror har att framvisa mer än en dylik lära, hvars
              beskaffenhet att vara kristen eller icke kan vara tvifvel underkastad,
              och vid sådant förhållande torde det mången gång vara en vansklig
              sak för en samvetsgrann själasörjare att efter ett, låt vara äfven
              grundligt, förhör med den församlingsmedlem, som anmält sig vilja
              utträda ur statskyrkan, afgöra, om den lära, denne säger sig hafva
              omfattat, kan anses vara kristen och det begärda utträdet sålunda
              enligt nu gällande bestämmelser må beviljas. Med fog torde äfven
              kunna sättas i fråga, om kyrkan kan på något mera verksamt sätt
              öfva inflytande på dem af dess medlemmar, som i sin religiösa
              uppfattning stält sig utom kristendomens råmärken eller till och
              med afsvurit all religion, men hvilka mot sin vilja hållas qvar
              inom kyrkans murar och sålunda påtvingas ett visst sken af religiositet,
              som de i sjelfva verket måste förakta.»
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-WdXSiHNxaECGfVsRxcREyN">
            [ sista punkten berör utskottet den ömtåligaste delen af all
            religion, upprigtigheten och ärligheten — eller skrymteriet, hvilket
            af nu gällande tvångsbestämmelser, huru välmenande de än må vara,
            påtagligen födes och näres, oaktadt Jesus sjelf säger, att fariseer
            och skrymtare icke skola ärfva Guds rike.
          </note>
          <u xml:id="i-YAQyS5hnmX3rHh3XF3QJ2" prev="i-VG3PKWfaHcFzeXTmUWvwRw" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-QSD8tKyX9f93o9XYjdEt3Y">
              En talare i Andra Kammaren under debatten om denna fråga yttrade
              ungefär så här: »Att öppet tå bekänna hvad man är och icke behöfva
              vara hvad man icke är, det är en helig rättighet äfven för dem
              som icke stå inom kyrkans råmärken. Statskyrkan kan för egen del
              näppeligen hafva något gagn af det prohibitiva system, som nu
              är rådande. Beträffande värdet af en barnauppfostran, som ställer
              barnen mellan inflytelsen af fritänkande föräldrar och den högkyrkliga
              undervisningen på grundvalen af den patenterade långkatekesen
              och Norbecks teologi, vore detta mer än tvifvelsamt.&gt; En annan
              talare derstädes visade att dissenters barn enligt 7:de 8 af dissenterlagen
              icke beröras af den ifrågassatta lagförändringen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BWKYPW3HTF16ZgHouGjhz8" prev="i-VG3PKWfaHcFzeXTmUWvwRw" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-7cD7N1QPimKJEenzdwktPT">
              Jag skulle här, om jag kunde, vilja bidraga till att i någon
              mån minska den fruktan, som den förste ärade talaren hyste i afseende
              på den sig alltmer utvecklande »individualismen». Jag ber då att
              få påpeka, att individualismen varit utbredd i Amerika öfver ett
              århundrade, i England kanske lika länge, utan att den åstadkommit
              mindre religiositet än i vårt land med den lagstiftning vi hafva.
              Detta synes tyda på att faran af individualismen icke heller är
              synnerligen stor för oss. Enligt min uppfattning stå både religiositet
              och sedlighet högre, der denna individualism är mera utvecklad,
              än i vårt land. För barnens uppfostran är också sörjdt genom den
              förut åberopade lagparagrafen.
            </seg>
          </u>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-93qGB1ZgMFSPvNXJAk3idP" type="date">
            Onsdagen den 11 Mars. 43 — N:o 11.
          </note>
          <u xml:id="i-YVdzKoGxo4AUiVb75PRfgd" prev="i-VG3PKWfaHcFzeXTmUWvwRw" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-MRmyFpitgDGEuf2FSWAsEY">
              Men, frågar man, hvart skola de taga vägen, hvilka, om det Ifrågasatt
              änföreslagna lsgstadgandet bifalles, skulle komma utanför kyrkan?
              dring ZI be- Jag frågar en hvar, huruvida i sjelfva verket presterna
              i våra SER e församlingar i allmänhet taget äro synnerligen måna
              om att återyträda ur föra kättare, de må nu vara kristne eller
              ateister, samt om icke statskyrkan. förhållandet är så, att när
              en person skilt sig från kyrkan, han = (Forts.) gemenligen får
              sköta sig sjelf utan att presterna bry sig om att följa honom,
              vare sig bland baptister eller metodister, än mindre bland ateister?
              Jag anser mig icke behöfva slösa många ord på vederläggande af
              påståendet, att den väckta motionen, som både af lagutskottet
              och Andra Kammaren bifallits, skulle innebära några försåtliga
              anläggningar för undergräfvande af den svenska kyrkan, utan protesterar
              bestämdt mot en dylik insinuation, den må hafva från än så högt
              och mägtigt håll blifvit framkastad.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Ghun7j8TywnftVZkNJWZis" prev="i-VG3PKWfaHcFzeXTmUWvwRw" who="Q5582355">
            <seg xml:id="i-W4tyJhrkbwMH9VKLFyxvfW">
              Då jag nu ej har något att vidare tillägga ber jag blott att
              få yrka bifall till lagutskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-TJDRjxPDCKxuZvToapRm57">
            Efter härmed slutad öfverläggning gjordes i enlighet med de derunder
            framstälda yrkandena propositioner, först på bifall till hvad
            utskottet i förevarande utlåtande hemstält och vidare på afslag
            derå; och förklades den senare propositionen vara med öfvervägande
            ja besvarad.
          </note>
          <note xml:id="i-6vuEnvZTuubvGgttcgikad" type="speaker">
            Herr Almström erhöll på begäran ordet och yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-VVp8F3uVw4MQVrSXP2ssD3">
            Herr talman! Jag anhåller att till protokollet få antecknad min
            reservation mot kammarens beslut i anledning af konstitutionsutskottets
            utlåtande n:o 1 angående förändring i städernas representationsrätt.
          </note>
          <note xml:id="i-PATm1YLMb8yuqCYYxpWkY6">
            Anmäldes och bordlades bevillningsutskottets memorial n:o 3,
            i anledning af kamrarnes skiljaktiga beslut rörande 1, 2, 4, D,
            6, 8, 9, 11, 12, 13, 14, 16, 17 och 19 punkterna af utskottets
            betänkande n:o 1, angående vissa delar af tullbevillningen.
          </note>
          <note xml:id="i-GUns9MJBXmzvUbLKRCHoqy">
            Herr talmannen yttrade, att han finge föreslå, det kammaren ville
            besluta att vid det sammanträde, som komme att hållas lördagen
            den 14 i denna månad, företaga val af en suppleant i statsutskottet
            efter numera ledamoten i nämnda utskott herr 'Törnebladh, äfvensom
            att detta val måtte ega rum näst efter de
          </note>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TPD5udk67Wfkn71bzYiMf9">
            N:o 11.
          </note>
          <note xml:id="i-FwX4K3wHW4cqAo26JCjtbb" type="date">
            44 Onsdagen den 11 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-AgJ6iNmhcP2UVLHvi2UkYy">
            val, som jemlikt kammarens förut fattade beslut skulle vid berörda
            sammanträde anställas. Detta förslag antogs.
          </note>
          <note xml:id="i-WobsWE2j7Z4vngcmtw1XAm">
            Upplästes och godkändes statsutskottets förslag till Riksdagens
            skrifvelse, n:o 12, till fullmägtige i riksgäldskontoret angående
            riksgäldskontorets förvaltning under den tid, som förflutit, sedan
            ansvarstrihet senast tillerkändes fullmägtige å nämnda kontor.
          </note>
          <note xml:id="i-MxmBjbjUTideuKcRTiAf7L">
            Upplästes och godkändes sammansatta statsoch bankoutskottets
            förslag till Riksdagens skrifvelser:
          </note>
          <note xml:id="i-E3BFd5Kvy6HVPr4po6fVw">
            n:o 13, till fullmägtige i riksbanken, i anledning af verkstäld
            granskning af fullmägtiges i riksbanken och fullmägtiges i riksgäldskontoret
            åtgärder för utförande af det dem gemensamt lemnade uppdrag i
            fråga om uppförande å Helgeandsholmen at riksdagsoch riksbankshus;
            och
          </note>
          <note xml:id="i-3VqP6zJ4LfXEbgfvcXGTgd">
            n:o 14, till fullmägtige i riksgäldskontoret, angående samma
            ämne.
          </note>
          <note xml:id="i-GWzzcXQoQqdi3jT5tFWeJU">
            Justerades åtta protokollsutdrag för detta sammanträde.
          </note>
          <note xml:id="i-P3oPVevihc2fqqEmcLjife">
            Herr talmannen hemstälde, att, som föredragningslistan för dagen
            nu blifvit genomgången, de till sammanträdets fortsättande utfärdade
            anslagen måtte få nedtagas.
          </note>
          <note xml:id="i-Aqorx8JTM56bFopPFaeRx9">
            Denna hemställan bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-QAmahXeBEncKBKLx7WWgX3">
            Kammaren åtskildes kl. 2.59 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-GumU7fnumKD57dNKbD4auo">
            In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-LXBPvnnRKGJ17wyhrke3DD">
            ÅA. von Krusenstjerna.
          </note>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-044.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-LehiBV8rNkx5hBSU3rnLs6" type="date">
            'Torsdagen den 12 mars.
          </note>
          <note xml:id="i-CF3HHfYLRcWtk8ajPKeLAo">
            Kammaren sammanträdde kl. 2.30 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-74JSeQSMtskvREWan7n52R">
            Anmäldes och bordlades bevillningsutskottets betänkande n:o 4,
            angående allmänna bevillningen.
          </note>
          <note xml:id="i-DdiRoKaeq96cFpDehsFmZk">
            Föredrogos, men bordlades ånyo på flere ledamöters begäran statsutskottets
            under gårdagen bordlagda utlåtanden n:is 26 och 27.
          </note>
          <note xml:id="i-3zkBdFAvvFfzVxMyo38ejL">
            Vid föredragning af bevillningsutskottets nästlidne dag bordlagda
            memorial n:o 3, i anledning af kamrarnes skiljaktiga beslut rörande
            1, 2, 4, 5, 6, 8, 9, 11, 12, 13, 14, 16, 17 och 19 punkterna af
            utskottets betänkande n:o 1, angående vissa delar af tullbevillningen,
            godkändes de af utskottet i memorialet föreslagna voteringspropositioner.
          </note>
          <note xml:id="i-U38mcQV57gdCoqaRW1q3zu">
            Upplästes och godkändes konstitutionsutskottets förslag till
            Riksdagens skrifvelse, n:o 15, till Konungen angående af Riksdagen
            beslutade ändringar i rikets grundlagar.
          </note>
          <note xml:id="i-7dNy6dDkb6nSKSajNvt8sz">
            Ledighet från riksdagsgöromål beviljades herr Königsfeldt under
            fjorton dagar från den 15 i denna månad.
          </note>
          <note xml:id="i-UBekGFttAntCjPJcEBhKfA">
            Justerades två protokollsutdrag för detta sammanträde.
          </note>
          <note xml:id="i-PhF2omAHPaacUm7wX98WRi">
            Första Kammarens Prot. 1891. N:o 11. 5
          </note>
          <pb n="45" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--fk--11/prot_1891__fk__11-045.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Hd8EXyPft4AghkND4VGW5Q">
            N:o 11.
          </note>
          <note xml:id="i-HPC91z4uJaHdXU5GnxLwvr" type="date">
            46 Torsdagen den 12 Mars.
          </note>
          <note xml:id="i-CDxcyTvTkCZDFG8RF4q5YQ">
            På framställning af herr talmannen beslöts, att bevillningsutskottets
            denna dag bordlagda betänkande n:o 4 skulle på föredragningslistan
            till nästa sammanträde uppföras främst bland utskottsbetänkandena.
          </note>
          <note xml:id="i-M8swMRds1jio3LJdALYCbS" type="speaker">
            Herr Adelsköld erhöll på begäran ordet och yttrade:
          </note>
          <u xml:id="i-UgJQNGTeVwzLUdH5eEiKur" who="Q384847">
            <seg xml:id="i-MzNcCpXF62xDGwFW9pEB2M">
              Emot Första Kammarens beslut i fråga om konstitutionsutskottets
              af Riksdagen godkända förslag till ändring af 6 och 13 SS i riksdagsordningen
              får jag härmed aflägga min reservation. Jag reserverar mig icke
              emot principen, begränsandet utaf antalet af Riksdagens ledamöter,
              ty en sådan begränsning måste ju förr eller senare ske, utan emot
              de formella bristerna 1 denna vigtiga grundlagsändring, hvilka,
              efter min mening, bort göra förslaget oantagligt af Riksdagen.
              Jag vill icke att någon skall tro att jag röstat för en förändring
              i grundlagen, som måste anses utgöra en försämring och som, om
              den af Kongl. Maj:t godkännes, otvifvelaktigt komme att föranleda
              mycken oreda vid valen. Och jag vill icke heller att någon skall
              tro, att jag varit med om det, efter min uppfattning, mindre värdiga
              att till Kongl. Maj:ts godkännande öfverlemna ett förslag till
              grundlagsändring, som till och med förkämparne för detsamma ansett
              vara sådant, att ändringar deruti måste af Kongl. Maj:t göras
              för att det skall kunna tillämpas.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LHFhqywHfd5TqJtGEEJp7t">
            Kammaren åtskildes kl. 2.42 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-YDFhejZR9QMMpif2bLQRxY">
            In fidem
          </note>
          <note xml:id="i-7qs8JrqfwLVuuj6LvLSpAd">
            ÅA. von Krusenstjerna.
          </note>
          <note xml:id="i-46PsmcHTzWadd9pKmUWH8h">
            STOCKHOLM, O. L. SVANBÄCKS BOKTR.-AKTIEB, 1891.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
