<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1890</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.1.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>National Library of Sweden and the WESTAC project</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1890</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some data curation was done. It is documented in input/curation/instances</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xml:id="prot-1891--ak--22">
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>N/A</authority>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>No correction of source texts was performed.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1891--ak--22</head>
          <docDate when="1891-03-18">1891-03-18</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div type="commentSection">
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-000.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NL2AatBuZdpyUm2xY8nBor">
            RIKSDAGENS PROTOKOLL. 1891. Andra Kammaren. N:o 22.
          </note>
          <note xml:id="i-G7qFAjF8knZGqzmYX4yLbk" type="date">
            Onsdagen den 18 mars. Kl. 7 e. m.
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-64YizCDFwP1jQwiw94k6Uv">
            § 1.
          </note>
          <note xml:id="i-LrSQXD1zRdo6VwyYXkVfxh">
            Fortsattes föredragningen af statsutskottets utlåtande n:o 7,
            angående regleringen af utgifterna under riksstatens sjette hufvudtitel,
            innefattande anslagen till civildepartementet; och gjordes dervid
            början med
          </note>
          <note xml:id="i-JjX77PZVm4ZPUsneaMSkiS">
            Punkten 7. Angående
          </note>
          <note xml:id="i-5LoEKTXERQ7SD2DQNBUsmz">
            . . sa-
          </note>
          <note xml:id="i-KZ5qUjK5C5edugewaP4Zdc">
            I enlighet med hvad Kongl. Maj:t i sådant afseende föreslagit
            Pion af hemstälde utskottet under förevarande punkt: Ultuna landtbruksinstitut.
          </note>
          <note xml:id="i-Y7eo57gA84cDYcXF6LqPXC">
            »att Riksdagen, under förutsättning att behållna afkastningen
            af den staten tillhöriga, till landtbruksinstitutet vid Ultuna
            anslagna fasta egendom äfvensom elevernas afgifter och hyresbidrag
            varda till statsverket redovisade, må
          </note>
          <note xml:id="i-AMQZomgF1jibotF7ZgoRyj">
            dels, med godkännande af ej mindre följände
          </note>
          <note xml:id="i-Jmm5pskW4R7yMnfTwJAAuV">
            Stat för landtbruksinstitutet vid Ultuna.
          </note>
          <note xml:id="i-ACokkLaagbznUJsy2zY6hw">
            | | Tjenst- Lön. | görings- | Summa. penningar. Aflöning. 1 rektor,
            arfvode,. — |— SEE 2,000 ER Efter fem år kan lönen 1 kektor: sd.
            2,000/—1] 1,000— "1 3,000 mollis med vlterligars B00 ke. 3 lektorer
            ............ 6,000— 3,000 — 9,000-— Sch fer FSS tON, år 'med I
            adjunkt ...........| 1,409/— 600 — 2.000 |—| Ytterligare - 3 adjunkter
            ......... | 4,200/—1 1,800—1 6,000 — Extra lärare, arf-| VOden
            s..svdesssesnre oo — | — = 2,250— 1 bibliotekarie .... —I=—! —LLl
            =! — 300/— Aflöning, summa kronor] ——iI—| — |/—| 24,550/— Till
            institutets öfriga utgifter 5 i fred —— 24,450|— Summa kronor]
            — |—|49,000|—!
          </note>
          <note xml:id="i-UZh3J94zpNcjH33b4a1ZUD">
            Anm. Rektor och öfriga lektorer samt adjunkterna åtnjuta jemväl
            fri bostad.» Andra Kammarens Prot. 1891. N:o 22. 1
          </note>
          <pb n="1" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-001.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-D8basRf9Vep67HTdJ57VsX" type="date">
            N:o 22, = 9 Onsdagen den 18 Mars, e, ni.
          </note>
          <note xml:id="i-5ZfJMjDpNTS6XfD5cDPHgq">
            Angående än äfven de vilkor och förbehåll, som i statsrådsprotokollet
            öfver
          </note>
          <note xml:id="i-FbSLDK6ghc6g5xXBTpHR76">
            Pion ar oivilärenden den 12 januari 1891 blifvit föreslagna för
            åtnjutande af
          </note>
          <note xml:id="i-SnMaC4Tb6a4JtKukLNbFoZ">
            Ultuna landtÅ Staten upptagna löneförmåner, höja det å sjette
            hufvudtiteln under
          </note>
          <note xml:id="i-TjAuYxW1GYBo3wuzfjX58B">
            bruksinstitut. förevarande anslagstitel uppförda anslag till
            Ultuna landtbruks-
          </note>
          <note xml:id="i-Jdgb71pUUVTJfuqTZKxpsh">
            (Forts .) institut från 20,000 kronor till 49,000 kronor, eller
            med 29,000 kronor;
          </note>
          <note xml:id="i-8ZATmUoBRVzhjbC7Un4acC">
            dels ock medgifva:
          </note>
          <note xml:id="i-WPXCYGTQv33cScHQhmhEAh">
            att besparingar, som å det i nämnda stat »till institutets öfriga
          </note>
          <note xml:id="i-35s4d9nphRTRaxtZVfpEiR">
            utgifter» uppförda belopp under ett år uppkomma, må användas
            till bestridande af utgifter under ett kommande år; samt
          </note>
          <note xml:id="i-6zdqRwg9haupJNuwTekqCJ">
            att Kongl. Maj:t må under en tid af fem år ega att vidtaga de
          </note>
          <note xml:id="i-QzhYBi3vcDwtWsMGH6Q9Vi">
            ändringar i aflöningsstaten, som för genomförande af institutets
            för-
          </note>
          <u xml:id="i-C6uqG6qs9Vh8j1BEY7kRXE" who="unknown">
            <seg xml:id="i-YQhURhpsw4UnrDXCSVr4nX">
              ändrade organisation kunna erfordras, med vilkor att hvarken
              fast-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-4Cbg5w4ffCdiN9facN31ho">
            stälda aflöningsbelopp eller aflöningsstatens slutsumma öfverskrides.»
          </note>
          <note xml:id="i-Tu2amsKmyvo7hRny4xTpDh">
            Emot denna utskottets hemställan hade reservationer anmälts dels
            af herrar O. Jonsson i Hof och P. Andersson i Högkil, hvilka hemstält:
          </note>
          <note xml:id="i-K2Hu3t4obWgDGiAGtUB6u1">
            »att Riksdagen må, med afslag å Kongl. Maj:ts förslag, i hvad
            detsamma afser genomförandet af de ifrågasatta, förändrade anordningarna
            med undervisningen vid Ultuna landtbruksinstitut samt godkännande
            af stat för institutet jemte hvad i sammanhang med denna stat
            för institutet jemte hvad i sammanhang med denna stat föreslagits,
            fastställa det under anslagstiteln »undervisningsanstalter för
            jordbruk och landtmannanäringar» uppförda anslag till Ultuna landtbruksinstitut
            att utgå med oförändradt belopp, 20,000 kronör»;
          </note>
          <note xml:id="i-JBSB452cmvtVJy6iEWfWUw">
            och dels af herr I. Lyttkens. Ordet begärdes af
          </note>
          <note xml:id="i-GVdxw64Vsfgq7qEopKA8K" type="speaker">
            Herr Jonsson i Hof som anförde:
          </note>
          <u who="Q5891896" xml:id="i-J77FWSet8MgCTMwtrnJGPe" next="i-D4xnRAj3RKCxZ6HVF5z5NA">
            <seg xml:id="i-F5hMktg4MYNiFnFqNAoyji">
              Herr talman, mine herrar! Då jag icke kunnat följa pluralitetens
              mening inom utskottet beträffande denna fråga, har jag, såsom
              herrarne torde hafva funnit, afgifvit en reservation i punkten,
              deri min ståndpunkt är tillräckligt tillkännagifven och äfven
              någorlunda tillräckligt motiverad. Jag behöfver derför icke länge
              upptaga kammarens tid i frågan, ty den är dyrbarare, än att man
              onödigtvis skall upprepa hvad förut är kändt för kammaren. Jag
              vill endast i några fall komplettera hvad reservationen innehåller,
              på det att min ståndpunkt må blifva ännu något klarare.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D4xnRAj3RKCxZ6HVF5z5NA" prev="i-J77FWSet8MgCTMwtrnJGPe" who="Q5891896" next="i-AVJ5bWcqbujVVP7dnKdJCx">
            <seg xml:id="i-A4prucAwAiWrztNenJBsGS">
              Jag förutsätter till en början, att hvad jag i min reservation
              anfört gent emot de af styrelsen för Ultuna landtbruksinstitut
              och af landtbruksstyrelsen äfvensom af departementschefen åberopade
              skäl för organisationen bör åtminstone beträffande de delar deraf,
              som syfta på olika jordmån och klimatiska förhållanden i södra
              och mellersta Sverige, vara någorlunda tillräckligt vederläggande,
              så att jag icke på den delen behöfver offra några vidare ord.
              Deremot återstår ett annat skäl att fästa sig vid, som icke är
              så starkt betonadt hvarken i statsrådsprotokollet eller i styrelsernas
              yttranden,
            </seg>
          </u>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-002.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Tg1ZgJuoNEx4xyWShX9tRU" type="date">
            Önsdagen den 18 Mars, e. m. 3 N:o 22.
          </note>
          <u xml:id="i-AVJ5bWcqbujVVP7dnKdJCx" prev="i-D4xnRAj3RKCxZ6HVF5z5NA" who="Q5891896" next="i-2VV2CRB3JcUruztfAwRLqB">
            <seg xml:id="i-WfaGAPMtfgJ58XykAjVadm">
              nemligen den mindre tillfredsställande ekonomi, som nu likasom
              Angående förut förefinnes vid Ultuna. Det är nemligen så, att
              detta läroverk omorganisai icke obetydlig grad för aflöning af
              sina lärare och för underhåll Mä af undervisningsmateriel och
              dylikt har varit och är hänvisadt tillpryksinstitut. den afkastning,
              jordegendomen lemnar; och om denna afkastning (Forts) blir mindre
              tillfredsställande, lider naturligtvis läroverket deraf och får
              sin ekonomi derangerad. Det skälet kan icke jäfvas och det har
              sin betydelse. Men jag föreställer mig, att det dock icke bör
              vara så svårt att öfvervinna, ty om ekonomien blir för otillfredsställande,
              går det ju an att begära anslag af Riksdagen till förbättring
              deraf, utan att derför föreslå en ny organisation, som jag tror
              i framtiden skall visa sig hinderlig för ett klokt och sundt ordnande
              af landtbruksundervisningen. Det är på grund af denna uppfattning
              som också utskottet enhälligt tillstyrkt allt hvad som begärts
              till förbättring af jordbruket vid Ultuna både till byggnader
              och inköp af kreatur. Ekonomien kommer således redan genom bifall
              till den följande punkten i betänkandet att något förbättras.
              Men skulle den behöfva ytterligare upphjelpas, så fins ju intet
              hinder för Kongl. Maj:t att begära ytterligare extra anslag till
              förbättring af denna ekonomi, utan att ställa den i samband med
              ny organisation.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2VV2CRB3JcUruztfAwRLqB" prev="i-AVJ5bWcqbujVVP7dnKdJCx" who="Q5891896" next="i-ETrtTVeMBMyDH7fu7RxAdS">
            <seg xml:id="i-2oTNx7rLtQrDqhmWMYznCa">
              Det skäl, som för mig varit det hufvudsakligen bestämmande för
              att icke bifalla hvad Kongl. Maj:t här har begärt, är just det,
              att hvarje utexaminerad elev, att döma efter det antal, som hittills
              funnits vid detta institut, kommer att kosta statsverket i undervisningskostnad
              två å tre tusen kronor. Då härtill kommer, att det icke är fullt
              säkert, att den undervisning, som här meddelas, blir i alla afseenden
              tillfredsställande och tillräcklig, så framställer sig sjelt mant
              den frågan: om icke undervisningen, derest man anser, att det
              kunskapsmått, som inhemtas vid institutet efter nuvarande eller
              den föreslagna undervisningsplanen, är tillfredsställande, kan
              ordnas på ett billigare sätt, så att staten icke onödigtvis offrar
              tusentals kronor för detta ändamål. Enligt min tanke vore det
              en temligen enkel sak att, om man ställer sig på den ståndpunkten,
              att den undervisning, som vid institutet skall meddelas enligt
              Kongl. Maj:ts förslag och enligt hvad statsutskottet nu föreslår,
              är tillräcklig, ordna på sådant sätt, att undervisningen blir
              mycket billigare. Det är från denna ståndpunkt sedt, jag framstält
              alternativa förslag. Ett annat skäl, hvarför jag framlagt alternativa
              förslag i den form de hafva till ordnande af förevarande fråga,
              är äfven det, att våra landtbruksskolor hittills varit internat,
              och att med all antaglighet samma system hädanefter kommer att
              råda. Vid sådant förhållande bör mån hålla sig till de institut
              vi för närvarande hafva, der det finnes byggnader för så väl undervisning
              som för lärare och elever. Vill man åter kasta öfver bord internatet
              och låta skolorna blifva externat, så kan det starkt sättas i
              fråga, om dessa platser äro lämpliga för meddelande af högre undervisning.
              I sådant fall tror jag, att den tanken, som jag sett framkastad
              i pressen, särskildt på senare tider, att till exempel Stockholm
              vore den rätta platsen; är fullt berättigad. Men håller man på
              den tanken, att skolan bör fortfarande vara ett
            </seg>
          </u>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-003.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YYxVrELBhz9DDpeParVaGF">
            N:o 22.
          </note>
          <note xml:id="i-Q7yCPTniYkMBsSFUypfNcN">
            4 Önsdagén den 18 Mars, e. fn.
          </note>
          <u xml:id="i-ETrtTVeMBMyDH7fu7RxAdS" prev="i-2VV2CRB3JcUruztfAwRLqB" who="Q5891896" next="i-9PmJMW6Qnfj8B4eiP5QWnL">
            <seg xml:id="i-GX5Vu1CtCVyGjNBL3YQ7qP">
              Angående internat, då har man intet att välja på, utan måste
              hålla sig till de omorganisanuvarande instituten, det ena eller
              det andra.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2BM722P9wPrb4RkziVzbW4">
            tion af
          </note>
          <u xml:id="i-9PmJMW6Qnfj8B4eiP5QWnL" prev="i-ETrtTVeMBMyDH7fu7RxAdS" who="Q5891896" next="i-HAo6dxsnhy1y3rC4DtZjpU">
            <seg xml:id="i-W8D82LYVaK6wDydjHDKQT1">
              Ultuna landt- Det var just den höga kostnaden, jag nämnde, som
              var hufvudbruksinstitw Sakliga skälet, hvarför jag icke förenade
              mig med utskottet. Men
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Kb8MHLCRVr27kNUF7WhX4S">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-HAo6dxsnhy1y3rC4DtZjpU" prev="i-9PmJMW6Qnfj8B4eiP5QWnL" who="Q5891896" next="i-D7TMqL9rH6cLbiD2XcV2xV">
            <seg xml:id="i-GNXiAXfXfhNPzfwL35Sdsb">
              jag betviflar dessutom, att den undervisning, som här är afsedd
              att meddelas, skall i allmänhet eller i hvarje fall blifva tillräcklig
              för de behof man derigenom söker tillfredsställa. Om vi gå till
              den så kallade landtbruksläroverkskomiténs betänkande, så har
              denna komité till grund för omorganiserandet af våra läroverk
              för sig sjelf uppstält de olika undervisningsbehofven i fyra grupper,
              deraf de högsta i tredje och fjerde. Enligt komiterades förslag
              skulle man vid båda instituten följa en och samma läroplan, men
              deraf synes mig följa, att om också den undervisning, som efter
              denna plan skulle meddelas, kan vara fullt tillräcklig för yrkesmännen
              i den tredje gruppen, inspektor eller förvaltare, kan deremot
              undervisningen icke blifva tillräcklig för den speciella delen
              utaf mer utbildade lärjungar, som vilja blifva lärare vid de högre
              skolorna eller landtbruksingeniörer och agronomer. För dessas
              utbildning saknar man hvarje tillstymmelse till fortsättning af
              studierna i den nu föreslagna planen. Man har visserligen låtit
              framskymta, att genom anslående af stipendier man skulle få den
              fyllnad i kunskaper, som för dessa fordras. Men huru detta skall
              låta sig göra, kan jag icke fatta, ty de kunna ju icke vid dessa
              institut få högre undervisning än den för undervisningen faststälda
              läroplanen medgifver, då de lärare, som hafva till uppgift att
              undervisa eleverna vid instituten, icke kunna samtidigt undervisa
              i en högre kurs, derest icke det stora flertalet af elever skall
              blifva lidande derpå. Således kan jag icke finna annat än att
              här måste framstå såsom ett faktum, att antingen, för den händelse
              det mått af kunskaper, som vid instituten är afsedt att meddelas,
              är tillräckligt, kan denna undervisning göras billigare genom
              att flytta undervisningen till ettdera af instituten, eller ock,
              om det bör finnas en utväg till högre undervisning än den plan,
              komitén framstält, medgifver, denna utväg bör finnas inom ramen
              af samma kostnader, som här blifva en följd af den likformiga
              organisationen af de båda instituten. Huru än herrarne vilja se
              saken, vågar jag således påstå, att ett afslag på denna proposition
              och ett ordnande af förhållandena i den ena eller andra af de
              rigtningar jag här angifvit bör blifva till fromma för en god
              landtbruksundervisning, utan att kostnaderna behötva blifva större
              än enligt föreliggande förslag. Kostnaderna kunna till och med
              blifva mindre, i fall man icke vill utsträcka krafven på en god
              undervisning längre än här är ifrågasatt. Jag vet mycket väl,
              att de åsigter, jag här förfäktar, sannolikt icke komma att af
              kammaren omfattas; och jag tror, att denna fråga liksom frågan
              om det gamla kommerskollegium nu till den grad uttröttat kamrarne,
              att följden blir den vanliga, eller att man till sist antager
              hvilket förslag som helst, som kastas fram, äfven om det förtjenar
              en ganska grundlig kritik, och fastän man inser, att något bättre
              skulle kunna åstadkommas. Jag har likväl, trots det jag hyser
              den föreställning att mina åsigter icke skola vinna framgång,
              icke kunnat underlåta att få dem förvarade dels i min reservation
              och dels
            </seg>
          </u>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-004.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Sh28tHs41NrUBCtGoJQ4YY" type="date">
            Onsdagen den 18 Mars, e. m. 5 N:o 22.
          </note>
          <u xml:id="i-D7TMqL9rH6cLbiD2XcV2xV" prev="i-HAo6dxsnhy1y3rC4DtZjpU" who="Q5891896" next="i-TeB1HqYWs5WdVJkVGvvjhM">
            <seg xml:id="i-SDaFRZBULJHhwuhKPta7CE">
              i protokollet, på det att åtminstone icke något fel må kunna
              tillvitas Angående mig, om det i en framtid skulle visa sig, att
              den organisation, man OP nu står i begrepp att antaga, först och
              främst icke är tillfredsstälrymalendtlande och sedermera kommer
              att fordra större anslag för att i någonbruksinstitut. mån kunna
              motsvara landets kraf på en god undervisning i denna (Forts.)
              bransch.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TeB1HqYWs5WdVJkVGvvjhM" prev="i-D7TMqL9rH6cLbiD2XcV2xV" who="Q5891896" next="i-2kvUv6HVuh7Mac8p6a79a2">
            <seg xml:id="i-DCqSgRZqXQCQajDyYSNh8j">
              Jag vill till sist erinra kammaren om, att år 1889, då ett förslag,
              någorlunda liknande det nu framlagda, här behandlades, så afslogs
              det, dels derför att föreståndareplatserna för skolan och för
              egendomen icke voro åtskilda, utan lagda i samma hand, och dels
              äfven derför att den organisationsplanen icke omfattade båda våra
              landtbruksläroverk. Enligt föreliggande förslag har det första
              af de skäl, som då föranledde frågans fall, blifvit undanröjdt,
              ty här äro chefskapet för skolan och chefskapet för egendomen
              åtskilda, och man har sålunda med detta uppskof vunnit det målet,
              att dessa båda befattningar icke blifvit lagda i en och samma
              hand. Det andra målet deremot sväfvar fortfarande i vida fältet.
              Nu vill jag hemställa till de herrar, som år 1889 af just dessa
              skäl funno sig icke kunna bifalla det då framlagda förslaget,
              om den vinst, man erhållit genom denna förändring i fråga om föreståndareskapet,
              är så säker, och om, i fall detta verkligen är en säker vinst,
              den är så betydelsefull, att man af den anledningen bör antaga
              det föreliggande förslaget. Att icke vinsten af denna fördelning
              är så absolut säker, tror jag hvar och en bör kunna medgifva,
              äfven om han anser, att det är mycket svårt att finna en person,
              som i sig kan förena egenskapen af skicklig egendomsförvaltare
              med den af skicklig läroverksföreståndare. Säkert är nemligen,
              att, äfven om man genom denna fördelning kan göra någon vinst
              med hänsyn till egendomens afkastning, man dock icke kan värja
              sig mot den tanken, att i många fall mellan de båda cheferna kunna
              uppstå slitningar, som icke skola sakna en menlig betydelse, om
              ock denna kan uppvägas af de fördelar i öfrigt, som kunna af fördelningen
              uppstå. Jag vill ock erinra om att, i fall äfven det är säkert,
              att man genom en dylik fördelning af chefskapen vunnit en fördel,
              denna fördel likväl kostarpengar; ty man lär icke gratis få någon
              förvaltare vid denna egondom; och skall man hafva en skicklig
              förvaltare, så har en sådan anspråk på en temligen god lön. Skall
              man åter hafva en mindre skicklig förvaltare, torde egendomens
              skötsel icke blifva bättre, än om chefen för skolan skulle fortfarande
              förena båda befattningarna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-2kvUv6HVuh7Mac8p6a79a2" prev="i-TeB1HqYWs5WdVJkVGvvjhM" who="Q5891896" next="i-Eh93Q8NJpDVVSdX7Dnb6LY">
            <seg xml:id="i-XN4nL2rSFQbTmNURsavqwC">
              Således tror jag, att den fördel man vunnit genom denna tvååriga
              hvila icke är så betydande, att icke den, jemförd med de idéer
              jag framkastat i min reservation, bör komma till korta, och att
              derför kammaren, om den fortfarande anser ett uppskof kunna förbättra
              frågans läge, i dag bör kunna afslå det föreliggande för- $ slaget
              med större skäl, än som skedde vid frågans behandling år 1889.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Eh93Q8NJpDVVSdX7Dnb6LY" prev="i-2kvUv6HVuh7Mac8p6a79a2" who="Q5891896">
            <seg xml:id="i-7xBbbGqCvoSfPhVXAKHZCf">
              Jäg hemställer nu till kammaren att öfverväga, huru vida denna
              min åsigt förtjenar beaktande. Och på det att det icke sedan må
              läggas mig till last, att jag genom tystnad bidragit till en utgång
              at frågan, som jag icke kan gilla, tager jag mig nu friheten yrka
              bifall till min vid betänkandet fogade reservation.
            </seg>
          </u>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-005.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9Nov152yGC6GY95XZHK3F9">
            N:o 22,
          </note>
          <note xml:id="i-LnG76jp3qiGg2pbsjthoAZ">
            Angående omorganisa-
          </note>
          <note xml:id="i-QYL4CqEnQEnxvCrnisqP7g">
            tion af
          </note>
          <note xml:id="i-T2Hna1NoAwvq8y9DU6bnck" type="date">
            6 Onsdagen den 18 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-3xEimCV3KbxazeZsPNF7jg" type="speaker">
            Herr Kihlberg yttrade:
          </note>
          <u who="Q5908602" xml:id="i-YDxNwnsQUYiihpEg2iWibq" next="i-CPxgv5j9Kmda6ws5Msp9a2">
            <seg xml:id="i-KFFPBEYCeXh3ppPxrx5Lxk">
              Herr talman, mine herrar! Ultuna instituts omorganisation är
              ju en fråga, som stått på dagordningen länge, och
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-CPxgv5j9Kmda6ws5Msp9a2" prev="i-YDxNwnsQUYiihpEg2iWibq" who="Q5908602" next="i-PL9iGqRheLPEALtqn1U2Kv">
            <seg xml:id="i-YZ4wN2VnnZXfPoK7GsAUnH">
              Ultuna lande-det vore icke för tidigt om den nu finge sin lösning,
              i synnerhet bruksinstitut.Som jag anser den nu föreslagna lösningen
              af frågan vara ganska
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-LDsEsgxSYQGKuPqg1ukh9R">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-PL9iGqRheLPEALtqn1U2Kv" prev="i-CPxgv5j9Kmda6ws5Msp9a2" who="Q5908602" next="i-XEphtowUnVAbFhqzwHtqP5">
            <seg xml:id="i-SR8yD7JBXCDsDE2i1ynt3V">
              lyckligt funnen. Deremot får jag säga, att om de grunder, reservanterna
              sökt göra gällande för omorganisationen af våra landtbruksläroverk,
              skulle få göra sig gällande, så skulle jag anse det synnerligen
              olyckligt för vårt jordbruk.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XEphtowUnVAbFhqzwHtqP5" prev="i-PL9iGqRheLPEALtqn1U2Kv" who="Q5908602" next="i-4F7fmiu9aaAs66FoBoNzw8">
            <seg xml:id="i-RiZbM6c9qLFLSsYWjCEjg2">
              Jag skall med några ord söka klargöra min uppfattning i denna
              fråga. Landtbruksvetenskapen är en jemförelsevis ganska ny vetenskap
              i vårt land. Den är en importvara, hemtad från Tyskland och England,
              och de jordbruksläror, som meddelats och ännu meddelas vid våra
              landtbruksläroverk, äro grundade på Tysklands och Englands landtbruksliteratur.
              Från dessa länder hemtas fortfarande nya impulser, och vår landtbruksvetenskap
              är ännu icke fullt nationel. Den har icke fullt beaktat de säregna
              förhållanden, som vi hafva i vårt land, och här finnas många olika
              förhållanden i de särskilda orterna, hvilka derför kräfva olika
              uppfattningar och säregna lärdomar i jordbrukslära. Af denna anledning
              har hos oss uppstått ganska betänkligt misstroende mellan praktikens
              och landtbruksteoriens förkämpar, ett misstroende som jag anser
              vara synnerligen skadligt. Man får ofta höra i det praktiska jordbruket
              oförfarna, men teoretiskt bildade män, som äro ledare för vår
              landtbruksvetenskap, med förnämt förakt yttra sig om våra olärda
              landtmäns sätt att sköta sitt jordbruk, under det att man å andra
              sidan får höra praktiska landtmän, som lärt sig odla jorden efter
              egen erfarenhet och fädernas lärdomar, uttala sig med öfvermodigt
              sjelfförtroende om landtbruksvetenskapen och förmena att den icke
              kan göra det praktiska jordbruket någon synnerlig nytta. Rättvisligen
              måste vi dock erkänna, att landtbruksvetenskapen har gjort vårt
              land ganska stora och nyttiga tjenster. Den har steg för steg
              fört vårt landtbruk framåt. Väl är det sant, att landtbruksteorien
              har behöft genom många misslyckade experiment, många kostsamma
              försök och många modifikationer tränga sig fram till det praktiska
              landtbruket, men det har slutligen visat sig, att den inom sig
              dock burit många sanningar, som hafva varit väl värda att beakta
              för landtbrukaren.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4F7fmiu9aaAs66FoBoNzw8" prev="i-XEphtowUnVAbFhqzwHtqP5" who="Q5908602" next="i-B6ukB9ztbTXYh8jeS4boiR">
            <seg xml:id="i-AXSMpTreRAmGFKgXpb9PH5">
              Med de åsigter jag nu uttalat anser jag, att nu föreliggande
              förslag slagit in på den rigtiga stråten, då det åtminstone vill
              bibehålla de landtbruksinstitutioner, vi nu hafva, och icke, såsom
              reservanterna förmenat vara rigtigare, centraliserat denna landtbruksvetenskap
              på en enda plats, en enda punkt. Genom att vi enligt det föreliggande
              förslaget få behålla de nuvarande landtbruksinstituten Ultuna
              och Alnarp, få vi behålla det enligt mitt förmenande lyckliga
              förhållandet att hafva landtbruksinstitut för de olika delarne
              af vårt land, hvilka hafva så olika, så säregna jordbruksförhållanden
              hvar för sig, att de kräfva i viss mån hvar sin egen och särskilda
              jordbrukslära. Skånes och de sydligare delarnes jordbruksförhållanden
              äro nemligen i mycket olikartade med mellersta Sveriges. Reservanterna
              hafva sagt, att det icke råder så stor olikhet mellan jordbruksförhållandena
              i Upland och Skåne som mellan dem i Upland och Norrbotten, och
              säga, att
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-006.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Uf5V4jB6sn1dBDVpz18QMz" type="date">
            Onsdagen den 18 Mars, e. m,. 7 N:o 22.
          </note>
          <u xml:id="i-B6ukB9ztbTXYh8jeS4boiR" prev="i-4F7fmiu9aaAs66FoBoNzw8" who="Q5908602" next="i-BsijyC8vraJc9cEKUQyCmE">
            <seg xml:id="i-3vwyUiVYdu2sS7UEdr3vky">
              det alltså icke är behöfligt att ha två olika institut på olika
              platser. Angående Jag vill då säga det, att jag icke är främmande
              för den tanken — Myanmar jag anser för min del det vara endast
              en tidsfråga — att äfven Norr- Ultnna landtland kan komma att
              framställa rättvisa kraf på ett landtbruksläroverk,bruksinstitut.
              som förstår att uppfatta de säregna förhållanden, som Norrlands
              (Forts. landtbruk verkligen representerar. Men det är icke frågan
              om det nu. För närvarande anser jag, att de institutioner, vi
              hafva för vår landtbruksvetenskap, Ultuna och Alnarp, äro synnerligen
              väl placerade. Derigenom komma nemligen lärarne i jordbrusklära
              och för öfrigt i de öfriga ämnen, som röra den rena landtbruksvetenskapen,
              i tillfälle att komma i beröring med framstående jordbrukare inom
              orten, och sålunda i tillfälle att korrigera de teoretiska uttalanden,
              de göra på lärosalen. Och meningen är ju, att i dessa olika institutioner
              skola uppfostras de unge landtmän, som skola ut i de omgifvande
              trakterna och sköta deras jordbruk.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BsijyC8vraJc9cEKUQyCmE" prev="i-B6ukB9ztbTXYh8jeS4boiR" who="Q5908602" next="i-D9C3VHcRgn7R8L3ELHtWuh">
            <seg xml:id="i-5eQvd3QRMzQ48kScYyY9uG">
              Skulle deremot nu landtbruksläroverken omorganiseras efter de
              åsigter reservanterna framstält, och undervisningen förläggas
              till antingen Ultuna eller Alnarp eller också, såsom äfven från
              flera håll föreslagits, till någon af våra städer, hurudan skulle
              då ställningen blifva? Blefve den förlagd till Alnarp, skulle
              den säkert allt framgent utöfva samma goda inflytande på södra
              Sveriges jordbruk, som den nu gör, och äfven förstå att taga intryck
              af det praktiska jordbruket i denna ort och der bidraga att föra
              jordbruket framåt. Men hvad betydelse skulle den få för mellersta
              Sverige? Jag tror den skulle blifva temligen ringa för det praktiska
              jordbruket i alla de öfriga delarne af Sverige. Skulle deremot
              denna institution förläggas till Ultuna, skulle kanske förhållandet
              ställa sig något bättre för Sverige i dess helhet, derför att
              den teoretiska undervisning, som nu meddelas i institutet, mera
              är byggd på de resultat, som vunnits i sydligare länder, resultat,
              som sålunda icke så mycket skilja sig från förhållandena i det
              sydligare Sverige. Allt efter som lärarne mera komme att taga
              intryck från de säregna förhållanden, som äro rådande i mellersta
              Sverige, kommer emellertid också det praktiska jordbruket att
              så småningom allt mera få nytta af denna institution; men nog
              tänker jag, att det då icke kommer att dröja länge, förrän sydsvenskarne
              skola komma att sakna sitt nu så kära Alnarp.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-D9C3VHcRgn7R8L3ELHtWuh" prev="i-BsijyC8vraJc9cEKUQyCmE" who="Q5908602" next="i-J69QDP8oWmwEmmTTf2j48L">
            <seg xml:id="i-P928kjPnNcLj18NXtQBTmm">
              Skulle återigen all vetenskaplig undervisning på landtbrukets
              område förläggas till någon af våra städer, hvad blefve då följden?
              Jag föreställer mig, att de män, som der komma att föreläsa jordbrukslära
              för eleverna, skulle komma att hafva sin bildning grundad hufvudsakligen
              på kammarstudier, och skulle komma att följa jordbrukslärans utveckling
              icke efier de praktiska resultaten af jordbruket inom vårt eget
              land, utan snarare i den utländska literaturen, der det är lättare
              för dem att söka den. Jag tror, att detta skulle leda derhän,
              att landtbruksvetenskapen i vårt land ginge sin väg, och det praktiska
              jordbruket sin; ehuru närliggande, skulle de gå såsom 2 parallela
              linier sida vid sida, men aldrig råka hvaradra. Det tror jag icke
              skulle vara till nytta för vårt lands jordbruk. Och huru skulle
              undervisningen ställa gig för eleverna, om den skulle utöfvas
              i en stad? Huru skulle eleverna, som kanske sakna praktiska insigter
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-007.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-A2WWH278Jm3qVC8jjh75ap" type="date">
            N:o 22, 8 Onsdagen den 18 Mars, e, m.
          </note>
          <note xml:id="i-VD2AcQ99CNWZL2P65opSWi">
            Angående i jordbruket, redigt fatta de beskrifningar de höra
            på lärosgalarne Pon af öfver alla de företeelser, som förekomma
            i landtbruket, såsom jordens Ultuna landt-Brukning, växternas
            utveckling o. s. v. Hvilka föreställningar skulle bruksinstitut.de
            få, när de icke skulle få tillfälle att på fältet korrigera, hvad
            de
          </note>
          <u xml:id="i-J69QDP8oWmwEmmTTf2j48L" prev="i-D9C3VHcRgn7R8L3ELHtWuh" who="Q5908602" next="i-DYB3LkB3zUxusvgMnab9pN">
            <seg xml:id="i-WmLMgsrWFcVFs945o5tAA3">
              (Forts.) få höra på lärosalarne? Min uppfattning är, att en undervisning
              på
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-DYB3LkB3zUxusvgMnab9pN" prev="i-J69QDP8oWmwEmmTTf2j48L" who="Q5908602" next="i-S6KLFkFaexvsXSPfSGunVW">
            <seg xml:id="i-AmXRF4QC1JGJPg2SvEf1ZS">
              detta sätt skulle blifva lika tung och hårdsmält, som om man
              toge sig för att studera kemi utan att vara i tillfälle att göra
              laborationer, eller geografi utan att hafva någon vägledning af
              kartan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-S6KLFkFaexvsXSPfSGunVW" prev="i-DYB3LkB3zUxusvgMnab9pN" who="Q5908602" next="i-ANhLo6iq1ydbs8ETu6oD4h">
            <seg xml:id="i-5vXYuqzVGpRGehuRJyuBac">
              Efter uttalande af denna min uppfattning och i tro att jag dermed
              gynnar landtbrukets framåtskridande i vårt land, ber jag Andra
              Kammaren om bifall till nu föreliggande af statsutskottet tillstyrkta
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-EwW3XtpQ2JnwQRfFrtV8Lq">
            Med herr Kihlberg förenade sig berrar Mallmin, Åkerlund, Wahlgren
            och Arnoldsson.
          </note>
          <u xml:id="i-ANhLo6iq1ydbs8ETu6oD4h" prev="i-S6KLFkFaexvsXSPfSGunVW" who="Q5908602">
            <seg xml:id="i-BAAz7eixU7wPTW3nWnh84U">
              Vidare anförde:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UU1ApTeiqjk1LiPz2f8gV8" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson:
          </note>
          <u who="Q6011953" xml:id="i-6gqqACecRkCH5EEqsLXei2" next="i-XUxwZsHxTJb5PkZvMXPMgK">
            <seg xml:id="i-NoqTZe6vZASyaf5qcsssZs">
              Jag skall genast från början för min del bekänna, att jag icke
              är alldeles nöjd med det förslag, som föreligger, men jag har
              funnit, att det ej finnes någon annan utväg för närvarande för
              frågans lösning än den att beqväma sig att taga föreliggande förslag.
              Jag tror nemligen, att det icke är möjligt, att det förslag, som
              herr Olof Jonsson framställt, skall kunna tillvinna sig Riksdagens
              bifall. Men jag är på samma gång villig erkänna, att jag i hufvudsak
              gillar de uttalanden, som han gjort i frågan; jag anser nemligen,
              i olikhet med den föregående talaren, att det icke finnes behof
              af mer än ett landtbruksinstitut för hela riket. Om detta sedan
              blir förlagdt till landsbygden eller städerna, det torde vara
              likgiltigt, ty jag tror, att undervisningen i jordbrukslära kan
              lemnas lika väl, vare sig institutet ligger på landsbygden eller
              i en stad. Jag har nemligen den uppfattningen, att den praktiska
              undervisningen i jordbruksskötsel icke bör meddelas vid landtbruksinstitutet,
              utan den skall hafva meddelats redan innan eleven kommer till
              institutet, och kan vidare inhemtas efter det han der erhållit
              sin undervisning. Det kan således efter min uppfattning alldeles
              göra detsamma, om det finnes något väsentligare jordbruk på den
              plats, der institutet är beläget, eller icke; ty den praktiska
              kunskap eleven bör ega deri, skall han hafva skaffat sig vid något
              väl skött jordbruk, innan han kommer till institutet, och är han
              icke nöjd med den praktiska utbildning han på detta sätt fått,
              bör han inhemta det som fattas, sedan han gått ut från institutet.
              En sådan elev behöfver då icke, såsom man befarat, hemta sina
              kunskaper från literaturen om den utländska jordbruksskötseln,
              utan han kan inhemta dem lika bra i vårt eget land.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XUxwZsHxTJb5PkZvMXPMgK" prev="i-6gqqACecRkCH5EEqsLXei2" who="Q6011953" next="i-KFYEtoCZdx4EkcJGqnznB">
            <seg xml:id="i-BYPerWtaxczynpBySmxF4P">
              Det är enligt mitt förmenande för dyrt för vårt land att på det
              sättet ordna landtbruksundervisningen, att man vid instituten
              icke blott skall erbålla den teoretiska undervisningen i jordbruksskötsel,
              utan äfven komma i åtnjutande af den praktiska utbildningen. Så
              har det, mine herrar, dock gått till hittills; de elever, som
              vunnit
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-008.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GQzzbhJyg38vbCkhiHWRXy" type="date">
            Onsdagen den 18 Mars, e. m. 9 N:o 22.
          </note>
          <u xml:id="i-KFYEtoCZdx4EkcJGqnznB" prev="i-XUxwZsHxTJb5PkZvMXPMgK" who="Q6011953" next="i-F11QxSph6ZrUWZiSPjuQQ5">
            <seg xml:id="i-6sgr6J75pRKSbHMYKAAFyH">
              inträde vid instituten, ha varit sådana, att en stor del af dem
              knappt Angående sett, huru ett jordbruk skötes. Det är just derför,
              som undervisningame gen vid landtbruksinstituten icke alltid hittills
              har varit så synner- Ultuna Dar ligen fruktbringande. De farhågor,
              som den siste ärade talaren ibruksinstitut. detta afseende uttalade
              gent emot det förslag, som reservanterna för- — (Forts.) fäktat,
              kan jag för min del sålunda icke gilla.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-F11QxSph6ZrUWZiSPjuQQ5" prev="i-KFYEtoCZdx4EkcJGqnznB" who="Q6011953" next="i-VHncqPT4HagmuoLe5fYRib">
            <seg xml:id="i-3wwYAq35oY6PNVRfTZxX3B">
              Då jag för två år sedan stod i denna kammare och kämpade emot
              den kongl. proposition, som då förelåg i denna fråga, uttalade
              jag redan då denna öfvertygelse, att den teoretiska undervisningen
              och den praktiska utbildningen borde skiljas åt. Men dertill kom
              då, att det förslaget innehöll, att afkastningen af jordbruket
              vid Ultuna skulle användas för skolans existens, och att skötseln
              af både jordbruket och skolan skulle ligga i en persons hand.
              Jag beskyldes då för att bafva farit vilse, men den votering,
              som sedan gaf utslaget i frågan och som visade det resultatet,
              att för det kongl. förslaget afgåfvos endast 135 röster men mot
              detsamma 212, har visat att jag då hade rätt, och att regeringen
              icke vågat sig på att fortfarande framlägga ett förslag i samma
              rigtning, och jag är för min del regeringen tacksam för att den
              nu slagit in på den rätta vägen. Det har nemligen visat sig under
              en lång följd af år, att inkomsterna af jordbruket hafva varit
              af den beskaffenhet, att sjelfva skolan aldrig har kunnat uppehållas
              rigtigt. Den som bar besökt Ultuna skall nog kunna bevittna, att
              skolan der just af brist på kapital icke har kunnat ändamålsenligt
              hållas uppe. Ser man dessutom på byggnaderna der eller på kreatursbesättningen
              och dylikt, skall det med synnerlig tydlighet framgå, att den
              väg, som hittills varit anvisad, varit olämplig. Enligt det förslag
              deremot, som nu föreligger, skulle skolans skötsel icke blifva
              beroende af missväxt eller mindre skördar m. m. af jordegendomen,
              utan skolan får nu ett bestämdt årligt anslag af statsverket och
              skall sålunda kunna upprätthållas på ett tillfredsställande sätt.
              Jordbruket komme att skötas helt och hållet för sig. I följd af
              de anordningar rörande uppförande af nya byggnader för jordbruket,
              som Kongl. Maj:t föreslagit, skall, för så vidt detta, såsom man
              väl får hoppas, blir väl skött, den tiden icke vara långt aflägsen,
              då statsverket skall kunna utarrendera egendomen och deraf vinna
              ett mycket godt resultat. Skulle för närvarande egendomen utarrenderas,
              är det alldeles tydligt att sådant knappast skulle kunna låta
              sig göra, men om så skulle kunna ske, är det visst att inkomsterna
              af denna stora och illa vårdade jordegendom skulle blifva synnerligen
              ringa.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VHncqPT4HagmuoLe5fYRib" prev="i-F11QxSph6ZrUWZiSPjuQQ5" who="Q6011953" next="i-VYzxZT2dm2BrDbJLX3inyc">
            <seg xml:id="i-D6UGhrvcqZy8bSaxqkAbhv">
              Men den utväg, som det kongl. förslaget utvisar, skall göra det
              möjligt, att man inom en icke så långt aflägsen framtid kan komma
              i det lyckliga läget, att helt och hållet eller ock till det väsentligaste
              kunna skilja egendomen från skolan; och detta skulle för staten
              medföra icke obetydligt större inkomster från jordegendomen, än
              hvad den lemnat under de senaste åren och hvad man under den pärmasteframtiden
              kan hafva att påräkna, så länge den kommer att skötas för statens
              räkning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VYzxZT2dm2BrDbJLX3inyc" prev="i-VHncqPT4HagmuoLe5fYRib" who="Q6011953" next="i-35xHq4tQdkvBrFwUD29g67">
            <seg xml:id="i-PBxLc8m7eof73BmPZ5uTDp">
              Det är sant, såsom den ärade reservanten nämnde, att undervisningen
              för hvarje elev blir synnerligen dyr, om man fördelar hela undervisningskostnaden
              på elevantalet. Vid Ultuna finnas för närvarande enligt den katalog,
              som lemnades mig, då jag för en tid sedan
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-009.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7kzq72xsZVM9azxJHLh9Aj" type="date">
            N:o 22. 10 Onsdagen den 18 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-6cVsQJ8m1RKi59gkUVC1yD">
            Angående var der, 31 elever, deri icke inräknade två elever uti
            mejerilära. Under- OMergarisa visningen i mejerilära skall ju
            nu flyttas till Alnarp, och sålunda bör hela Ultuna lende-lärjungeantalet
            vid Ultuna beräknas till blott 51. Enligt det föreliggande bruksinstitut
            förslaget skulle lärarnes antal blilva 10 å 12. Det skulle således
          </note>
          <u xml:id="i-35xHq4tQdkvBrFwUD29g67" prev="i-VYzxZT2dm2BrDbJLX3inyc" who="Q6011953" next="i-3CLD68EiFs497JWiu6iJ5e">
            <seg xml:id="i-5VaGaEKQR356UJjb8UZNZe">
              (Forts.) blifva 3 elever på hvarje lärare, och jag kan icke finna
              att det vitt-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3CLD68EiFs497JWiu6iJ5e" prev="i-35xHq4tQdkvBrFwUD29g67" who="Q6011953" next="i-5Sa85m2UjSZZmcYicuFq4T">
            <seg xml:id="i-W5pqyn5Qs1ZGYonRPPsi2U">
              nar om synnerlig god hushållning att på det viset ordna ett läroverk.
              Jag föreställer mig också, att, om man kunde verkställa en sammanslagning
              aft våra båda landtbruksinstitut, samma lärareantal, som nu finnes
              på det ena, skulle kunna undervisa det antal elever, som finnes
              på båda ställena. Men här föreligger nu det faktum, att vi redan
              hafva två landtbruksinstitut, det ena i södra och det andra i
              mellersta Sverige; och jag kan icke föreställa mig, att vare sig
              södra eller nordligare delen af landet vill ge efter, utan båda
              vilja nog hafva hvar sitt institut qvar. Derför tror jag att,
              huru frågan än kommer att gestalta sig, det icke för den närmaste
              framtiden skall komma att inträffa, att man kan draga in det ena
              eller det andra institutet. För min del skulle jag kunna vara
              nöjd vare sig man ville flytta det ena eller det andra eller båda
              tillett gemensamt. Med de jernvägskommunikationer, som nu existera,
              skulle kostnaderna för en resa från den ena orten till den andra
              icke behötva bli synnerlizen dyra, 1 all synnerhet om staten rimligtvis
              ville sätta ned biljettpriset för eleverna. Men då jag, som jag
              redan uttalat, har den uppfattningen, att det icke är möjligt
              att nu vinna majoritet för det förslag, som herr Olof Jonsson
              i Hof framstält, har jag för min del ansett bäst att arbeta på
              förbättring af det nuvarande och således antaga det förslag, som
              föreligger, helst då ju regeringen gått Riksdagen så långt till
              mötes, som den jort.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5Sa85m2UjSZZmcYicuFq4T" prev="i-3CLD68EiFs497JWiu6iJ5e" who="Q6011953" next="i-3SCrcijxeYoHK1wSpQuMq7">
            <seg xml:id="i-Ms5su9fYo5vkvYM4RNB9Gq">
              ; I statsutskottet var det derför min uppgift att först och främst
              söka förena mig med dem, som ville inskränka lärarepersonalen
              så mycket som möjligt utan att dermed skada läroverket. Dernäst
              strätvade jag för att få i utskottets betänkande intaget och så
              skarpt som möjligt markeradt ett uttalande, att de, som skola
              önska inträde i institutet, dessförinnan skola grundligt hafva
              praktiskt utbildat sig i jordbruksskötsel och sjelfve lagt hand
              vid landtbruk under en längre tid, innan de erhålla inträde i
              institutet. Helst skulle jag hafva sett, att man alldeles bestämdt
              hade uttalat den meningen, att undervisning i praktisk jordbruksskötsel
              helt och hållet skulle försvinna från institutet, men jag är öfvertygad,
              att i följd af det vilkor, som statsutskottet i afseende härpå
              bifogat Kongl. Maj:ts förslag, det i praktiken skall gå derhän,
              att eleverna icke skola komma att erhålla eller ens behöfva någon
              praktisk undervisning vid sjelfva institutet. Jag hade också för
              min del förestält mig, då jag uttalade mig i denna fråga vid 1889
              års riksdag, att den lägre landtbruksskola, som finnes vid Ultuna,
              borde skiljas från institutet, ty jag tror, att om jordegendomen
              skall skötas så, som ett rationelt jordbruk bör skötas, och i
              all synnerhet om den skall bortarrenderas, det icke är förenligt
              med ett klokt ordnande af egendomens skötsel eller afkastning,
              att denna skola behålles qvar vid egendomen. Men vid den tidpunkt
              då egendomen kommer att utarrenderas, kan det ju blifva fråga
              om att skilja skolan derifrån, eller ordna den på annat sätt än
              nu.
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-010.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-7pJpQrmuH5RHdQBccZf3nu" type="date">
            Onsdagen den 18 Mars, e. m. 11 N:o 22,
          </note>
          <u xml:id="i-3SCrcijxeYoHK1wSpQuMq7" prev="i-5Sa85m2UjSZZmcYicuFq4T" who="Q6011953" next="i-7sN2F7FFjRHoh8GNWNKnAW">
            <seg xml:id="i-9Tz29fhBQvgVhjE9Mv1deG">
              Ett annat skäl, som också förelåg, då jag förra gången uttalade
              Angående mig i denna fråga, var det, att man icke på en gång omorganiserade
              omorganisabåda landtbruksinstituten samtidigt. Men jag kan icke
              föreställa Mig Dyna lät annat än att, om nu Ultuna blir ordnadt
              så som utskottet föreslagit bruksinstitut. det icke skall dröja
              så synnerligen länge, förrän man äfven tillmötes- (Forts) går
              den önskan, som jag tror är temligen allmän, och omorganiserar
              äfven Alnarp efter samma plan, som kommer att tillämpas vid Ultuna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-7sN2F7FFjRHoh8GNWNKnAW" prev="i-3SCrcijxeYoHK1wSpQuMq7" who="Q6011953" next="i-TWeqRNPqfuhRuYsmrCxBxm">
            <seg xml:id="i-3FBgTFCtQFHntDhWJLmPGt">
              Efter de upplysningar jag nu lemnat om min ståndpunkt i frågan
              är det uppenbart att jag, i olikhet med den siste talaren, anser
              öfverflödigt, att eleverna äfven få praktisk utbildning i jordbruksskötsel
              vid landtbruksinstituten. Den åsigt han uttalade om att man snart
              skulle behöfva ännu ett landtbruksinstitut, nemligen för Norrland,
              kan jag sålunda alls icke dela, och jag föreställer mig att, när
              de tvenne som redan finnas blifva tidsenligt omorganiserade, något
              sådant icke heller skall komma i fråga. Skulle den åsigten utbreda
              sig och vinna gehör, skulle man kanske snart nog anse af behofvet
              påkalladt att få ett landtbruksinstitut i hvart län. Ty det råder
              i alla händelser icke så obetydlig olikhet i sättet att sköta
              jorden i de olika länen. Jordens beskaffenhet är ju sådan, att
              man på grund at jordmånen t. ex. icke sköter sitt jordbruk lika
              i ett län som i det nästgränsande. Men enligt mitt förmenande
              kunna de ynglingar, som från något län vilja gå in såsom elever
              vid institutet, innan de vinna inträde, praktiskt hafva utbildat
              sig i jordbruksskötsel i samma län, och på samma sätt skulle det
              tillgå för ynglingar från andra län. Afven om man finge blott
              ett landtbruksinstitut, skulle det kunna tillgå på samma sätt;
              ynglingar från Upland eller från Norrland skulle således kunna
              praktiskt genomgå landtbruksskötsel i sin hembygd, innan de toge
              inträde vid institutet, och deras utbildning till jordbrukare
              skulle på detta sätt icke lida någon skada deraf, att institutet
              komme att ligga på annan ort.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TWeqRNPqfuhRuYsmrCxBxm" prev="i-7sN2F7FFjRHoh8GNWNKnAW" who="Q6011953" next="i-Q2z4SeG9hVa8fY4Ho51jg6">
            <seg xml:id="i-EqG4u5L3mnmWEVdZqsKYLz">
              Ett faktiskt förhållande, som jag icke heller kan låta bli att
              omnämna, är det, att byggnaderna vid Ultuna, i synnerhet de som
              tillhöra skolan, äro af ytterligt skral beskaffenhet. Jag tror
              dock, att de skola kunna sättas i stånd, om det anslag blir beviljadt,
              som Kongl. Maj:t dertill äskat. Och så skall, tror jag, om saken
              får utveckla sig såsom man nu tänkt sig den, den kunna realiseras
              så, att man både för den närmaste tiden och kanske äfven för en
              ganska lång framtid skall hafva skäl att vara belåten med den
              organisation, som nu är föreslagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Q2z4SeG9hVa8fY4Ho51jg6" prev="i-TWeqRNPqfuhRuYsmrCxBxm" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-HqfMteAUNpEBdb35zFSvs6">
              På dessa skäl, och då jag anser omöjligt att i närvarande stund
              realisera den plan herr Olof Jonsson framstält, hvilken man får
              lemna åt framtiden, anser jag att kammaren nu bör antaga det föreliggande
              förslaget.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FYgrUGrBC6PJrPoZne47Ca" type="speaker">
            Herr Petersson i Runtorp:
          </note>
          <u who="Q6045499" xml:id="i-2yHPVhPxB9kagLGGQPfBqF" next="i-BEN2VKveMPvd5Ks9YDMQVH">
            <seg xml:id="i-TPiyCqrz7WMyoQctSXF7GJ">
              Jag kan icke neka, att äfven jag hyser de åsigter i denna fråga,
              som herr Olof Jonsson i Hof här uttalade, eller att man skulle
              kuuna vara fullt belåten med en högre landtbrusskola i vårt land.
              Men det är med denna fråga som med våra andra högskolefrågor.
              Då de förelegat här till behandling, har
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-011.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NxKEWCWJ7GXMWcsBbWWvK7" type="date">
            N:o 22. 12 Onsdagen den 18 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-BEN2VKveMPvd5Ks9YDMQVH" prev="i-2yHPVhPxB9kagLGGQPfBqF" who="Q6045499" next="i-JTFWAwwezMv5HeGBSe788Y">
            <seg xml:id="i-C8KmJXzuaLB1ZudWJtcH7m">
              Angående jag uttalat, att jag anser att vi hafva för mycket universitet
              inom ONilon af landet, ty det är alldeles för mycket att hafva
              tre i ett så litet land Ultunalandt-SOM Vårt; men då vi nu en
              gång hafva dem, måste vi dragas med bruksinstitut. dem. Det är
              hela affären. Jag har derför också i denna fråga
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JTFWAwwezMv5HeGBSe788Y" prev="i-BEN2VKveMPvd5Ks9YDMQVH" who="Q6045499" next="i-HvyFESHheLCBY5PBDNWW2t">
            <seg xml:id="i-vu8eJbabYijM92NUViB7W">
              (Forts,)) kommit till det resultatet, att när vi hafva tre högskolor
              för under-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HvyFESHheLCBY5PBDNWW2t" prev="i-JTFWAwwezMv5HeGBSe788Y" who="Q6045499" next="i-F5EGzxyqTx1tSwMLKDQubQ">
            <seg xml:id="i-MkJvVQ65N5ieffhM6P9Ccc">
              visning af läkare, så tror jag att vi äfven kunna behöfva dragas
              med två för utbildning af doktorer för vårt jordbruk, ty det kan
              behöfva repareras äfven det. Det är således min fulla öfvertygelse,
              att, om frågan här hade gält att bilda 2 nya sådana der universitet
              eller högre landtbruksskolor, så skulle jag alldeles icke hafva
              kunnat gå in derpå. Men då vi nu hafva dem, så få vi behålla dem.
              Vi hafva äfven resonerat åtskilligt om förslaget att förlägga
              dem till en stad. Det skulle onekligen hafva sina fördelar med
              sig, ty derigenom skulle man möjligen få billigare lärarekrafter;
              men å andra sidan skulle det blifva mycket dyrbart att anskaffa
              både byggnadsplats och lämpliga byggnader, och vidare skulle det,
              då byggnaderna väl icke borde ligga inne i staden, utan på något
              afstånd, uppstå svårighet för lärarne att inställa sig vid läroverket
              på erforderliga tider. Med ett ord, det skulle uppstå så många
              svårigheter, att jag vid öfvervägande af frågan icke kunde komma
              till annat resultat, än att vi få dragas med dessa båda högskolor
              liksom med de andra och söka att bättra på dem och göra undervisningen
              så nyttig och ändamålsenlig som möjligt. Detta är skälet, hvarför
              jag tillstyrkt bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-F5EGzxyqTx1tSwMLKDQubQ" prev="i-HvyFESHheLCBY5PBDNWW2t" who="Q6045499" next="i-4XE3whDwto5jzYRSJDgvyW">
            <seg xml:id="i-LJ7HQJwXXiGRC3aEbbiQSW">
              Man har äfven uttalat klander öfver, att byggnaderna vid Ultuna
              äro så dåliga och ej alls i det skick, de borde ega. För min del
              vill jag i afseende derå taga Ultuna-styrelsen och de personer,
              som handhaft denna sak, i försvar. De hafva gjort så godt de kunnat;
              att jordbruket är dåligt och byggnaderna dåliga beror derpå, att
              de måst göra såsom fattiga jordbrukare få göra, hvilka måste söka
              lefva först, det må sedan gå med grannlåter och beqvämligheter
              som det kan. Det beklagliga tillståndet är derför mera Riksdagens
              skuld än Ultuna-styrelsens.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4XE3whDwto5jzYRSJDgvyW" prev="i-F5EGzxyqTx1tSwMLKDQubQ" who="Q6045499">
            <seg xml:id="i-HckbnYztUwEfkZ3E5snLwy">
              Jag hoppas att, om detta förslag bifalles, Ultuna landtbruksinstitut
              skall kunna visa sig kraftigt nog att framgå i den rgitning, det
              bör göra. Jag yrkar bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7VzppNG6JxnYarQwHxmuP2" type="speaker">
            Herr J. H. G. Fredholm:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-RGi9B1KTYLWBYQex2zBx5Y">
            <seg xml:id="i-HHsE8Xhchk8yeGHR7NpUsL">
              Då frågan om ett definitivt ordnande af undervisningen vid Ultuna
              landtbruksinstitut förelåg vid 1889 års riksdag, så ville Riksdagen
              icke gå in på det då föreliggande förslaget, emedan den ville,
              att omorganisationen skulle omfatta icke blott det ena utan båda
              våra landtbruksinstitut. Och det är ju helt naturligt, att en
              sådan tanke skulle blifva uttalad, ty det vore orimligt att tänka
              sig undervisningen annorlunda anordnad på det ena stället än på
              det andra, då ändamålet med undervisningen är afsedt att vara
              lika på begge ställena.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Q3VJrMhyiHVmFnC7wZsovp" who="unknown">
            <seg xml:id="i-DhLX58xBW4gB65uSgurCja">
              I fråga om den högre landtbruksundervisningen är det dock icke
              tillräckligt, att man är på det klara med, huru man vill ha undervisningen
              vid de högre Jlandtbruksinstituten ordnad, ty dermed har man icke
              lyckats lösa frågan om den högre landtbruksundervisningen i sin
              helhet, Det är nemligen att märka, att landtbruksinstituten
            </seg>
          </u>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-012.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-YcCiaj9baKx5zKq49wQYmy" type="date">
            Önsdagen den 18 Mars, e. ti. i3 Nio 22,
          </note>
          <u xml:id="i-S52KJgEQCqeQmwp6EBPTo4" who="unknown">
            <seg xml:id="i-ApGFrcW8CXwf7WzkWq5HQE">
              visserligen kallas för högre läroverk, men de äro högre läroverk
              blott i Angående samma betydelse, som man kallar våra sekundära
              läroverk vid den all- OmfO gande männa undervisningen för »högre».
              De äro i sjelfva verket icke någotrjmma löndt annat än ett slags
              mellanskolor. Det är också den omständigheten, sombruksinstitut.
              har föranledt den komité, hvilken gjort upp förslag till ordnande
              aflandt- = (Forts.) bruksundervisningen i dess helhet, att för
              tillgodoseendet af den högre undervisningen vid instituten införa
              den nya stipendiat-institutionen. En föregående talare kunde icke
              förstå, huru det skulle vara möjligt för stipendiaterna att förvärfva
              sig en högre kunskap än den, som meddelades åt institutselever
              i allmänhet. I förbigående ber jag att få nämna, att detta icke
              skulle kunna ske annat än genom sjelfstudium, men med någon hjelp
              af lärarne torde stipendiaterna, med den utbildning de förut egza,
              på detta sätt ganska lätt kunna förvärfva sig ett högre kunskapsmått,
              än det institutet i allmänhet meddelar. Men det är gifvet, att
              i samma mån landtbruksvetenskapen vidgar sitt område och tilltar
              i betydenhet, skall också behofvet af en högre vetenskaplig landtbruksundervisning
              göra sig gällande. Deraf torde belt naturligt följa, att, i det
              ögonblick man går att fastslå organisationen vid ett af landtbruksinstituten
              för en längre framtid, man vill hafva klart för sig om icke den
              nya organisationen i samband med de kostnader, som dermed oundgängligen
              äro förenade, kan komma att i framtiden lägga hinder i vägen för
              ett tillfredsställande ordnande af den högre landtbruksundervisningen
              i dess helhet? Det är just denna. synpunkt, som gifvit anledning
              till så väl reservanternas från utskottets afvikande mening som
              ock till åtskilliga andra förslag, som framkommit. Dessa hafva
              gått ut på dels att slopa båda landtbruksinstituten och upprätta
              ett högre landtbruksläroverk i Stockholm, dels att, såsom reservanterna
              i sitt ena alternativ yrkat, slopa det ena landtbruksinstitutet
              och utvidga det andra till ett så mycket fullständigare läroverk,
              eller ock att ordna undervisningen i båda på sätt reservanterna
              i sitt andra alternativ föreslagit, eller så, att första årets
              undervisning meddelas vid det ena institutet och andra årets vid
              det andra. Jag vill då med afseende å den uppfattning, som uttalats,
              att man skulle slopa begge instituten och i stället upprätta ett
              högre landtbruksläroverk i hufvudstaden, säga, att anledningen
              till att detta förslag framkommit väl är att söka deri, att man
              upprättat landtbrukshögskolor i de större kulturländerna. Der
              har på den senare tiden upprättats dylika läroverk i Berlin, Wien
              och Paris. Men detta, att upprätta en landtbrukshögskola i hufvudstaden,
              är dock en ganska allvarsam affär. Högskolan i Berlin kostade
              2'/, millioner i anläggning, och anslaget till hvart och ett af
              dessa läroverk uppgår till nära 200,000 kronor årligen. Denna
              kostnad är en naturlig följd af den stora omfattning, som undervisningen
              vid "dessa högskolor erhållit — den meddelas i Paris af 25 och
              i Wien af 38 lärare, men antalet lärjungar uppgår också på det
              senare stället till 500. Det är gifvet, att man icke gerna kan
              tänka sig att åstadkomma något likartadt i Sverige; men skilnaden
              i kostnad torde dock icke blifva så stor. Tillika är det att märka,
              att man i nämnda länder icke afskaffat landtbrukets mellanskolor,
              motsvarande våra.
            </seg>
          </u>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-013.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Uk2KFJjDR2uqJaeUCEadtN" type="date">
            14 Onsdagen den 18 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-UFtg69eXzQCMk1536kF49c" who="unknown">
            <seg xml:id="i-HsLquddrHsG2AR3CirWW5i">
              Angående institut. Dessa hafva bibehållits, och har man jemte
              dem upprättat
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UCFMoP45ULvVyLXqds9rkf" who="unknown">
            <seg xml:id="i-7zyCJruqciCGQtneQxTdUa">
              omorganisa-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NxDzkbgfiivVap2qggb1xW">
            tion af
          </note>
          <u xml:id="i-GHVUcrKJWTqJRaXDPJWUav" who="unknown">
            <seg xml:id="i-SuPYtuG7u3CpNjEy3D3jyj">
              högskolor. Det är blott ett land, som derifrån gjort undantag,
              nem-
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VnJKp6ZiCV8d7Ww8mN7Nia" who="unknown">
            <seg xml:id="i-4PPF9oNPa1Sh8ykz6d5Lp4">
              Ultuna lande-ligen Danmark. Der har man en dylik centralbögskola
              för hela bruksinstitut. landet, men icke nägra läroverk, som motsvara
              våra landtbruksinstitut.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PkSGLDpB2r13RQrq876Ga1">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-JqKAPLiCF2Ac5QmVJ4WWPr" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9xDqeZXrCavQ2cyqYmHuBu">
              Men icke heller denna »landbohöiskole» i Danmark är någon billig
              affär. De årliga omkostnaderna för densamma uppgå till 156,000
              kronor, och den har en lärarepersonal om 25 personer och ett lärjungeantal
              af omkring 300. Jag tror nu icke för min del, att Riksdagen skall
              befinnas vara benägen att efter de stora kulturländernas föredöme
              bibehålla de två nuvarande instituten och tillika inrätta ett
              högre landtbruksläroverk i Stockholm, emedan denna organisation
              naturligtvis blefve mycket dyr.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5eFmPhuLFCB3uHHvv3aY51" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Ng5jH9JG2B9749oRyqExYU">
              Söker man att lösa frågan i denuva rigtning, återstår således
              icke något annat sätt än att i Stockholm upprätta ett högre landtbruksläroverk
              af samma beskaffenhet som landbohöiskolen i Köpenbamn, och att
              vid detta läroverk koncentrera den högre landtbruksoch mejeriundervisningen,
              som nu meddelas vid Ultuna och Alnarp, äfvensom den undervisning,
              som nu meddelas vid veterinärinstitutet och skogsinstitutet. Landbohöiskolen
              i Köpenhamn omfattar fem fackafdelningar, af hvilka, utom förenämnda
              tre, en afser trädgårdsskötsel och en utbildande af landtbruksinspektörer.
              Tänker man sig nu en sådan organisation genomförd i vårt land,
              så skulle man naturligtvis derför disponera de årliga anslagen
              till de båda landtbruksinstituten, veterinärinstitutet och skogsinstitutet,
              hvilka sammanlagdt uppgå till 175,000 kronor, och med ett sådant
              årsanslag skulle man ju kunna få till stånd ett mycket förträffligt
              läroverk. Jag tager då icke i betraktande, att anläggningskostnaderna
              för den nya högskolan skulle blifva ganska betydliga, ty en sådan
              låter icke uppföra sig på samma sätt som ett vanligt elementarläroverk.
              Man mäste med densamma förena en ej obetydlig areal till försöksfält.
              Köpenhamns landbohöiskole har en areal af omkring 40 tunnland,
              hvaraf omkring 33 äro använda till försöksfält och botanisk-ekonomisk
              trädgård. Det blefve sålunda, äfven det, en dyr affär att åstadkomma
              något likartadt här i hufvudstaden, på samma gång man naturligtvis
              i mer eller mindre mån gick förlustig de kostnader, som man redan
              nedlagt på Ultuna och Alnarp samt de öfriga instituten, som den
              nya högskolan skulle ersätta. Dessa kostnader uppgå för Ultuna
              till 400,000 kronor, för Alnarp till omkring !/, million och för
              veterinärinstitutet likaledes till omkring "!/, million. Storleken
              af den förlust, en realisation af dessa institut skulle komma
              att för statsverket medföra, är en fråga, hvarom jag icke vill
              uttala mig. Att organisera den högre landtbruksundervisningen
              så som nu blifvit antydt vore visserligen ett sätt att lösa frågan.
              Men jag betviflar, att Riksdagen vill vara med om en så genomgripande
              reform.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AiM1BrsPnTcFueGbXQkHFa" who="unknown">
            <seg xml:id="i-dzhUM21KotdefvgcvJWLi">
              Det återstår då att granska först det sätt, som af reservanterna
              föreslagits, att flytta det ena landtbruksinstitutet till det
              andra. Jag vill dervid för det första göra den anmärkningen, att
              man icke kan genom en sådan åtgärd, såsom reservanterna förmena,
              minska lärareantalet till hälften, ty en fördubbling af lärjungeantalet
              på ena stället kräfver redan den en ökning i nu befintliga lärarekrafter
              på detta
            </seg>
          </u>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-014.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-GKLTmQJfMB2Gn3KtjrKwLF" type="date">
            Önsdagen den 18 Mars, e. rm. 15 — N:o 22.
          </note>
          <u xml:id="i-mGtNr691uF3mgX486xxFk" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5gWDLeJpJpPTkzQkVJjMu4">
              ställe. Dertill kommer, att undervisningen i sådant fall måste
              göras Angående mera tillfredsställande än den nu är, om sammanslagningen
              skall ur Omäogaminundervisningssynpunkt medföra någon fördel.
              Men en sådan utvidgad vn Bä undervisning gör en ytterligare ökning
              af lärarekrafterna behöflig.bruksinstitut. En sammanslagning skulle
              vidare framkalla behof af nya byggnader (Forts; icke blott för
              elevernas behof, utan sannolikt äfven på grund af undervisningens
              kraf. En sådan anordning blir derför förenad med icke obetydliga
              kostnader, och besparingen i årsanslag torde må hända icke uppgå
              till så betydliga belopp, som man föreställer sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-JgifDKmGePwcPExBREkrfN" who="unknown">
            <seg xml:id="i-T8L2SJmHF6S7Kh5AZeKfNv">
              Hvad åter reservanternas andra alternativ beträffar, kan jag
              för min del icke se, att det innebär någon möjlighet att medföra
              nytta och gagn. Ty man kan icke fördela den undervisning, som
              nu omfattar två år, så, att första årskursen genomgås vid Ultuna
              och den andra vid Alnarp, utan skada för sjelfva undervisningen,
              och för öfrigt skulle man genom en sådan anordning icke vinna
              någon synnerlig minskning i kostnaderna. Man kan icke fördela
              lärarne på de två läroverken så, att det sammanräknade antalet
              icke blir mer än hvad som uu finnes vid det ena. Vidare måste
              man öka antalet lektorer i förhållande till antalet adjunkter,
              ty om det nu är möjligt för en lektor att med biträde af en adjunkt
              på 2 år föredraga en kurs, der lektorn öfvertager hufvadundervisningen
              i begge årskurserna, så måste, om dessa fördelas Jlärarne emellan,hvardera
              föredragas af en lektor. Detta blir en nödvändighet åtminstone
              hvad kemi och fysik beträffar. Likaledes kräfver den elementära
              botaniken och växtfysiologien för undervisningens meddelande en
              lektor lika väl som den ekonomiska botaniken, läran om växtsjukdomar
              och frökännedom, hvilka ämnen på grund af det samband, i hvilket
              de stå till öfriga tillämpningsämnen, måste föredragas andra året.
              Slutligen torde det blifva nödvändigt att åt de adjunkter, hvilka
              efter denna organisationsplan skola sjelfständigt föredraga sina
              ämnen, bereda bättre löneförmåner än de nu föreslagna.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-74rr8gxr6gbXm4x7hck2fR" who="unknown">
            <seg xml:id="i-5Dakbcymy5YWtrFe1iEV93">
              Man nödgas sålunda att betydligt öka kostnaderna för lärarepersonalen,
              och dermed upphör äfven den besparing, som man genom den ifrågasatta
              organisationen ville åstadkomma. För öfrigt skulle man genom en
              sådan anordning af undervisningen bryta sönder densamma, hvarigenom
              den så nödiga vexelverkan mellan lärarne i de grundläggande och
              i de tillämpade läroämnena och mellan eleverna i första och andra
              årskursen omintetgjordes.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-REZnSKPVGMNfprV6UcmCzo" who="unknown">
            <seg xml:id="i-HKs9PieewX8jj8CPQe8qZg">
              lur man emellertid än må betrakta frågan, huru undervisningen
              i landtbruk bäst skall ordnas i sin helhet, så tror jag, att Andra
              Kammaren i närvarande ögonblick på grund af så beskaffrade förslag
              icke kan fatta något beslut, emedan hvarje sådant förslag måste
              göras till föremål för noggrann undersökning, innan det kan komma
              i fråga att antagas. Det återstår då icke någon annan utväg än
              att bygga på den grund som lagd är och att taga det förslag till
              omorganisation, som föreligger i utskottets betänkande, under
              ompröfning, hvilket man med så mycket mindre risk kan göra; som
              den föreslagna organisationen icke utgör något hinder för att
              framdeles gifva åt den högre undervisningen en större utsträckning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-TxpcFgFxz5LfG4aHLy8bkC" who="unknown">
            <seg xml:id="i-TAcB68WP9Yjvfze6apYt1q">
              Innan jag går att granska den föreslagna organisationen för
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-015.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FiYycvoWiJbnSyGrrgF2uu">
            N:o 22,
          </note>
          <note xml:id="i-6NtwSFEh1yCMihrVzcqPrZ" type="date">
            16 Önsdagen den 18 Mars, e. ii.
          </note>
          <u xml:id="i-5Yr1QMqkTpcYhhsXtWYA5T" who="unknown">
            <seg xml:id="i-AQ2zLSGcbftxNQerzza587">
              Angående Ultuna, ber jag dock först få göra den anmärkningen,
              att jag beomorgamsaklagar, att icke det förslag, som blifvit framstäldt,
              varit åtföljdt af
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7kSykod7osC1tmCVLE7jbc">
            tion a
          </note>
          <note xml:id="i-5L9XfqC3Hu4j5yopRk42mv">
            Ultunalandt-NågOn antydan om, att undervisningen vid Alnarp skall,
            så snart bruksinstitut. omorganisationen vid Ultuna blifvit genomförd,
            ordnas i öfverensstäm-
          </note>
          <note xml:id="i-8ocKe7WjHVSiBQRdpzQgEk">
            (Forts )
          </note>
          <u xml:id="i-YVwzBm6bBUZUWPu6Uv7kav" who="unknown">
            <seg xml:id="i-HdgjDSytrRqrmejzUGfr6j">
              melse med det sätt, bvarpå undervisningen vid Ultuna blitvit
              ordnad. Det är visserligen sant, att organisationen af läroverket,
              för så vidt man dermed menar läroverket och egendomen i samband
              med hvarandra, eller den organisation, som är beroende på lokala
              förhållanden, kan göras olika vid båda instituten. Men deremot
              är det absolut nödvändigt, att undervisningen är lika på båda
              ställena, så att det kunskapsmått, som bibringas vid det ena,
              icke är mindre än det som meddelas vid det andra, och att de fordringar,
              som fordras för inträde vid det ena, äfven göras gällande vid
              det andra, så att icke, som det hittills varit förbållandet, man
              vid Alnarp kan komma in utan inträdesexamen och gå igenom kursen
              på ett år, under det att andra årets kurs icke är något annat
              än en repetition af hvad man läst under första året. Det är icke
              på det sättet, som förhållandena blifva ordnade på tillfredsställande
              sätt. Dylika skiljaktigheter mellan de båda läroverken kunna icke
              medgifvas, om det skall medföra lika stor kompetens att hafva
              genomgått det ena läroverket som att hafva genomgått det andra.
              Men naturligtvis utgör detta vilkor icke något hinder för att
              man nu antager den föreslagna organisationen för Ultuna, endast
              wan sedermera genomför samma reform vid Alnarp, ehuru det visserligen
              varit önskvärdt, att man på förhand haft visshet om att så kommer
              att ske.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-5AuUse7hDmxsFxVfAGh3Nn" who="unknown">
            <seg xml:id="i-3Lz7g9k1PhYVJwVit1mqdQ">
              Hvad nu angår den föreslagna organisationen af Ultuna, så ber
              jag först att få fästa mig vid skiljandet mellan egendomens och
              läroverkets ekonomi. Att detta är en god sak, derom äro alla ense.
              Men huru det sedan skall förfaras med egendomen, är icke alldeles
              lika tydligt och klart. Man kan dervid gå till väga på olika sätt.
              Man kan låta utarrendera egendomen eller låta förvalta den af
              styrelsen för statens räkning. Derom får jag för min del säga,
              att, om man skall utarrendera egendomen, så vet jag icke hvad
              det skall vara för idé med att behålla läroverket vid Ultuna;
              man kan då efter min Ååsigt lika gerna flytta det till Stockholm.
              Ty får en arrendator hand om egendomen och sålunda sättes i tillfälle
              att disponera deröfver med den rättighet en arrendator eger, torde
              läroverket bra litet kunna komma att begagna egendomen såsom demonstrationsfält,
              hvilket ju dock vore meningen. Huru vida utarrendering kommer
              att ega rum eller icke, derom lemnar oss statsverkspropositionen
              i okunnighet. Man kan dock befara, att egendomen skall blifva
              utarrenderad, emedan herr statsrådet och chefen för civildepartementet
              i statsverkspropositionen säger, att han »icke obetingadt delar
              landtbruksstyrelsens åsigt, att Ultuna-jorden ovilkorligen bör
              bibehållas vid institutet och icke på arrende utlemnas». Det är
              således herr statsrådets uppfattning, att det låter sig göra att
              med bibehållandet af läroverket vid Ultuna utarrendera Ultuna-jorden;
              och om denna hans uppfattning skulle blifva genomförd, sedan Riksdagen
              antagit detta definitiva organisationsförslag, då mäste jag säga,
              att jag anser nu föreslagna organisation vara i en väsentlig punkt
              förfelad,
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-016.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-9uEhjf8GJaWTEPrH3Sfe9h" type="date">
            Onsdagen den 18 Mars, e. m. 17 N:o 22,
          </note>
          <u xml:id="i-9K9fordGrMkSXmgURkkpGN" who="unknown">
            <seg xml:id="i-MGVkDbtPXW2Lq9gGEqyExp">
              Men om man nu, hvilket jag för min del anser vara det enda Angående
              rigtiga, bibehåller egendomen vid läroverket, så måste man tillse,
              OrErgenge att utsigt förefinnes för, att den skall blifva skött
              på ett ekonomiskt ry,
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BrewzcaB6Xx3K93Yb6A9Ag" who="unknown">
            <seg xml:id="i-Pj8bPKEMgzfAXCBr7wuWUt">
              tillfredsställande sätt; och detta kan icke vinnas på annat sätt,
              änn ee att man skapar något intresse derför hos dem, som ha ledningen
              = (Forts.) af egendomen i sina händer, d. v. s. hos styrelsen.
              Det finnes ett
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-G3KE5TS6MU1dWX49Dp6dbq" who="unknown">
            <seg xml:id="i-3cPRnft7qQAKUYpR1QKzi6">
              medel, som kan väcka ett sådant intresse hos styrelsen, det nemligen:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HiUM8zVWEb95YuatghGTJ5" who="unknown">
            <seg xml:id="i-4PJ15nJggwXMDjcnxSzVd7">
              att man föreskrifver, att styrelsen skall hvarje år leverera
              ett visst,
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2nuoFXMWrB4norLDbmYzn1">
            faststäldt belopp till statsverket. Mot en sådan anordning kan
            styrelsen icke hysa några betänkligheter, alldenstund den sjelf
            föreslagit, att den skulle årligen till statsverket betala 10,000
            kronor, med rättighet att disponera det belopp, som kan blifva
            öfver. Att dessa 10,000 kronor icke äro mer än hvad styrelsen
            kan komma ut med att betala, följer deraf, att medelinkomsten
            under åren 1863-— 1873 utgjorde 14,200 kronor och på 1880-talet
            11,300 kronor. Domänintendenten har för landtbruksläroverkskomiténs
            räkning uppskattat värdet utaf arkastningen till 12,000 kronor
            årligen. Ett sådant vilkor, förknippadt med rätten för institutet
            att förvalta egendomen, hade enligt min mening bort af utskottet
            föreskrifvas, hvadan utskottet således ej bort utan vidare godkänna
            herr statsrådets framställning, att behållna afkastningar af den
            staten tillhöriga, till landtbruksinstitutet vid Ultuna anslagna
            fasta egendom, äfvensom elevernas afgilter och hyresbidrag varda
            till statsverket redovisade». Uppställer man för förvaltningen
            af egendomen intet annat vilkor än detta, vill det synas mig,
            som man skulle hafva föga garanti för, att egendomen skall komma
            att förvaltas på ett ekonomiskt fördelaktigt sätt.
          </note>
          <u xml:id="i-4hsNXFn6VSJQN9ZFC5n3Vo" who="unknown">
            <seg xml:id="i-DdZc4dg3vLqAfo3DTzSrQz">
              Den ekonomiska frågan är emellertid icke hufvudsaken, utan detta
              är sjeltva undervisningens anordnande. Med afseende derå skall
              jag icke uppehålla mig vid den mycket omordade frågan, om undervisning
              skall meddelas i praktik eller ej, emedan Jag anser denna fråga
              vara jemförelsevis underordnad. Hvad deremot sjelfva sättet för
              undervisningens ordnande beträffar, så har den saken blifvit med
              den största omsorg och grundlighet behandlad af landtbruksläroverkskomitén.
              Denna komité har med synnerlig noggranhet faststält de olika lärarnes
              undervispingsområden och omfånget af hvar och en lärares verksamhet.
              Då detta naturligtvis är just sjelfva kärnpunkten i fråga om undervisningens
              ordnande, anser Jag för min del, att om man nu uppsätter de här
              föreslagna lärarelönerna på ordinarie stat, så bör man också hafva
              trygghet för att undervisningen blir ordnad på ett ändamålsenligt
              sätt; ty man beviljar ju icke anslaget i annat syfte än såsom
              ett medel för att uppnå det afsedda ändamålet. Men att döma af
              statsverkspropositionen tror jag dock, att man saknar en sådan
              trygghet. Herr statsrådet säger nemligen der, att »det torde kunna
              ifrågasättas, om icke ämnenas fördelning å de särskilda lärarne
              lämpligast bör underkastas pröfning vid uppkommande ledigheter
              eller eljest då förhållandena dertill föranleda. Det blefve i
              så fall möjligt att rätta ämnesfördelningen efter lärarnes speciella
              egenskaper». För min
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Jz3ucRG1Mf5XpaDpdWiEA8">
            Andra Kammarens Prot. 1891. N:o 22, 2
          </note>
          <pb n="17" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-017.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CQXvbZZJQXYASK1NyKNzf8" type="date">
            N:o 22. 18 Onsdagen den 18 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-L5dYWtWrpHBBz4JAepiHgZ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-XYzGwuPdDn1CP36e5CyTPs">
              Angående del kan jag ej underlåta att uttala min förvåning öfver
              en sådan omfrane - uppfattning, ty jag tror, att man redan har
              förvärfvat en ledsam Ultuna landt-erfarenhet om, att ett sådant
              sätt att organisera undervisningen bruksinstitut är i högsta måtto
              otillfredsställande. Vid Ultuna har en och samma
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FLU2GviAm8GGgGo6Mg4tC3">
            (Forts) person föreläst i så vidt skilda ämnen som: jordbrukslära
            och bygg-
          </note>
          <u xml:id="i-PMg8Mmzvr4riVLbYsFhRzn" who="unknown">
            <seg xml:id="i-UxkQSr8jNa1JBnggPWKMWE">
              nadskonst; husdjursskötsel och växtodlingslära; skogshushållning,
              trädgårdsskötsel, ritning, fältmätning och afvägning; och vid
              Alnarp har samme lärare behandlat så olika och hvar för sig magtpåliggande
              ämnen som landthushållningslära och husdjursskötsel. Det är just
              detta sätt, hvarpå undervisningen förut varit ordnad, som i väsentlig
              mån utgjort orsaken till, att den ej varit tillfredsställande
              och att en komité blef tillsatt för att ordna den på ett bättre
              sätt. När man derför ser, att det förefinnes en viss benägenhet
              att för framtiden bibehålla en redan utdömd organisation, så saknar
              man naturligtvis nödig trygghet för, att den organisation, man
              eftersträfvar, och för hvilkens genomförande man nu skall bevilja
              medel, verkligen blir genomförd.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-XMrLE1iHXh2dzBSTq5UMJJ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-BdKm1f2uKuJnyLJBcVCdK3">
              Men icke mindre vigtigt, än att undervisningen blir väl ordnad,
              är för en ändamålsenlig organisation det vilkor, att lärarne blifva
              dugliga. För att erhålla behöflig trygghet härutinnan har landtbruksläroverkskomitén
              med största omsorg faststält de fordringar, som skola ställas
              på dem, hvilka vid landtbruksinstituten skola anställas såsom
              lärare. Med afseende härpå föreskrifver komitén såsom vilkor:
              inlemnandet af ansökan, åtföljd af meritförteckning och utgifna
              skrifter, två profföreläsningars hållande, sakkunniges hörande,
              rätt för sökande att anföra besvär hos Kongl. Maj:t. Men huru
              vida nu anförda vilkor för erhållandet af dugliga lärare — något
              som ju är af synnerlig vigt att veta just nu, då det här gäller
              att förflytta lärarne på ordinarie stat, hvarest de skola blifva
              stående ända till dess de afgå med pension — komma att tillämpas
              i den nya organisationen, derom vet man heller ingenting; åtminstone
              vinner man derom ingen upplysning i statsverkspropositionen. Man
              kan dock vara berättigad att hysa tvifvel om att så kommer att
              ske, då man i landtbruksakademiens förvaltningskomités utlåtande
              af den 20 februari 1886 angående undervisningens ordnande vid
              landtbruksinstituten finner en passus af följande lydelse: »att
              Kongl. Maj:t ville medgifva, att styrelsen i de fall, der det
              befinnes lämpligt, måtte få utfärda fullmagter åt institutets
              nuvarande lärare, utan att dessa åläggas de prof, som i komiténs
              förslag innehållas, eller dylika andra prof, som kunna blifva
              föreskrifna». Skulle mot förmodan Kongl. Maj:t komma att fästa
              något som helst afseende på denna hemställan, då måste jag säga,
              att när man allt jemt har framhållit, att den dåliga undervisningen
              på Ultuna är föranledd deraf, att man icke kan skaffa sig tillräckligt
              goda lärare, så länge Riksdagen icke beviljar derför erforderliga
              medel, då är det af yttersta vigt, att också Riksdagen, när den
              nu går att anslå nödiga medel, derför fastställer det vilkor,
              att något sådant som det landtbruksademien förvaltningskomité
              föreslagit icke må ske.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-EnxgJfDUiQkKUV61MFuoRr" who="unknown">
            <seg xml:id="i-63R6PDwUEsqHDPjeXs6wau">
              Hvad vidare beträffar sjelfva den af utskottet föreslagna staten,
              kan jag icke underlåta att rigta några anmärkningar mot det sätt,
            </seg>
          </u>
          <pb n="18" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-018.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-VVeszTxCRR4jE9ZfzfKHvn" type="date">
            Önsdagen den 18 Mars, e. ni. 19 N:o 22.
          </note>
          <note xml:id="i-FpvjtKyeWetgEqjb8Zgwst">
            hvarpå utskottet vid uppgörandet af denna sökt utöfva sparsamhet.
            Angående I stället för de af Kongl. Maj:t föreslagna fem lektorerna
            och tre ORT aga adjunkterna har utskottet i den nya staten uppfört
            endast fyra lek-Tjmma de torer, men deremot fyra adjunkter. Naturligtvis
            har derigenom enbruksinstitut. besparing uppstått. Men det förvånar
            mig, att icke utskottet, som (Forts.) så noga granskar alla anslagsfrågor,
            för detta ändamåls vinnande tagit i betraktande den första posten:
            en rektor med ett arfvode af 2,000 kronor. Meningen med detta
            arfvode är, att en af lektorerna tillika skall vara rektor och
            derför erhålla särskildt arfvode. Vid bestämmandet af dettas storlek
            måste man då först fråga sig: hvad har rektorn att göra? Enligt
            landtbruksläroverkskomiténs utlåtande har han skyldighet att vaka
            öfver undervisningen och stadgarnes efterlefnad, att rätta eller
            hos styrelsen anmäla öfverträdelser, att införa kungörelser för
            inträde och föra matrikel öfver lärjungarne, att vara ordförande
            i lärarerådet, att mottaga, diarisera och besvara skrifvelser,
            att vårda arkivet, att afgifva kassarapport och kassaförslag,
            att förvara säkerhetshandlingar, att attestera räkningar och verkställa
            inventering samt afgifva årsberättelser. Förteckningen öfver allt
            detta upptager i komitébetänkandet 2 sidor, men fullgörandet deraf
            tager dock i sjelfva verket icke synnerligen mycken tid i anspråk;
            och detta ringa arbete har man, detta oaktadt, nu föreslagit att
            aflöna med 2,000 kronor eller en hel adjunktslön. Detta förefaller
            så mycket mer anmärkningsvärdt, som det är precis samma belopp,
            som fans upptaget i 1889 års förslag, enligt hvilket dock läroverkets
            rektor tillika skulle vara förvaltare af egendomen. Således: den,
            som enligt 1889 års organisationsplan skulle vara föreståndare
            för det hela, så väl egendom som läroverk, skulle för detta arbete
            ej få större lön än den, som enligt nu föreliggande förslag skall
            vara blott rektor. För ytterligare belysning af detta arfvodes
            storlek må en jemförelse göras med hvad som beviljas rektorn vid
            andra likstälda läroverk. Föreståndaren för veterinärinstitutet
            åtnjuter i ersättning för sitt föreståndareskap fri bostad. Föreståndaren
            för bergsskolan erhåller 600 kronor, föreståndaren för gymnastiska
            centralinstitutet 400 kronor. Den ende, som uppbär ett arfvode,
            någorlunda jemförligt med nu föreslagna, är föreståndaren för
            tekniska högskolan, som har ett arfvode af 1,500 kronor; men detta
            läroverk har icke mindre än 26 lärare och 250 lärjungar, under
            det att Ultuna blott har 40 elever. Vid denna post hade sålunda
            uppenbart en besparing kunnat göras. Deremot hade man icke bort
            söka vinna besparing genom att förvandla en lektorsbefattning
            till en adjunktsplats. Utskottet meddelar ej upplysning om, hvilken
            lektor som skulle förvandlas till adjunkt, men vill man söka göra
            klart för sig, hvilken lektorsbefattning afses, så kan det icke
            gerna vara annat än lektoratet i botanik. Men oafsedt allt annat,
            som talar mot en sådan anordning, så visar sig olämpligheten deraf
            tillräckligt endast af det, som professor Wittrock här i kammaren
            år 1889 anförde, då han påvisade nödvändigheten af att nämnde
            lärare vore lektor.
          </note>
          <u xml:id="i-61dxYyQRbTk2PrZymTeyHz" who="unknown">
            <seg xml:id="i-7Kaaeoj5LZ1rzNeJuey3hB">
              I fråga om staten vill jag ytterligare påpeka ännu en omständighet,
              som gör att man måste betrakta den såsom mindre ända-
            </seg>
          </u>
          <pb n="19" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-019.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XnJLmWmt1PLLMGNTKzGBrM" type="date">
            N:o 22. = 20 Onsdagen den 18 Mars, é. m.
          </note>
          <u xml:id="i-VSDVE2udMz72MhkkZFLe3p" who="unknown">
            <seg xml:id="i-BRJ3iXEhb5x7scpJ3cfvqb">
              Angående målsenlig. Enligt föreliggande förslag till stat skola
              lektorerna hafva omfrgantse- 3 ålderstillägg, men adjunkterna
              deremot icke något. Det må nu Hon af . oa 3 2 a Ultuna lande-Så
              Vara, att detta står i öfverensstämmelse med de allmänna lärobruksinstitut.verkens
              lönevilkor; för mig är detta ändock icke något tillfreds- (Forts)
              ställande skäl. Bättre hade varit, om lektorerna fått 2 ålderstillägg
              och adjunkterna åtminstone ett. Derigenom hade lönevilkoren dem
              emellan blifvit bättre reglerade, ty utom den egentliga lektorslönen,
              3,000 kronor och 2 ålderstillägg å 500 kronor, således tillsammans
              4,000 kronor, åtnjuter lektor fri bostad, som torde kunna uppskattas
              till 1,000 kronor. Hela hans aflöning i högsta lönegraden skulle
              således uppgå till 5,000 kronor. Men denna lön lär väl icke stå
              i tillbörlig ötverensstämmelse med adjunktslönen, 2,000 kronor,
              om adjunkten under en längre period kommer att stanna på sin plats
              och saknar utsigt att erhålla någon tillökning.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-9CrhDqosnQ5HdEkbdt6rHC" who="unknown">
            <seg xml:id="i-JfRTdCtCPH8rCh8REXjUDC">
              Då det nu är fråga om att antaga en ordinarie stat — icke en
              summa »i klump», utan en i speciella poster fördelad stat — så
              inses lätt, med kännedom om de svårigheter, som äro förenade med
              att få till stånd en ändring i ordinarie stat, af huru betänklig
              art de af mig gjorda anmärkningarne mot staten i sjelfva verket
              äro. Då man skrider till afgörandet af denna fråga, må man derför
              väl betänka sig, ty det är såsom att underskrifva ett kontrakt
              på lifstid. De betänkligheter jag för min del haft mot det föreliggande
              förslaget, hvilket jag i hufvudsak gillar, äro följande:
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-A81eWBpDxhTyYoAMsP6Fic" who="unknown">
            <seg xml:id="i-31mt58kmpB7GjcDbs6kZvH">
              att intet finnes antydt om, huru en rent vetenskaplig undervisning
              i landtbruk skall med bibehållande af den föreslagna organisationen
              kunna vinnas;
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BWB6WhMkxtK6DxLnzJKR4A" who="unknown">
            <seg xml:id="i-JZxM92HWDuv8aHArFZ3D1H">
              att undervisningen, till den utsträckning man nu vill gifva den,
              icke blir densamma vid båda instituten, hvarigenom det kan hända,
              att den endast vid det ena blir tillfredsställande;
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-P9gdHG4o3VU7QSPftyaD76">
            att intet finnes i statsverkspropositionen antydt, som bestämdt
            lofvar, att undervisningens organisation skall blifva utförd i
            hufvudsaklig öfverensstämmelse med den af landtbruksläroverkskomitén
            utarbetade, och att all garanti för, att den skall blifva tillfredsställande,
            sålunda saknas;
          </note>
          <u xml:id="i-SqtZYYNFHH3chFeq32pk4J" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NUAKfocdnE2JPaiCpA5GDM">
              att de antydningar, som i statsverkspropositionen lemnas, deremot
              gifva anledning att förmoda ett ordnande på annat sätt, något
              som jag för min del skulle finna mycket beklagligt, och göra de
              med anslagets beviljande förenade uppoffringar ändamålslösa;
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-GmFdWUHFEki388CU9LbpMx" who="unknown">
            <seg xml:id="i-RVZuPHBzha53ntDybkEW6b">
              att slutligen utskottets förslag till stat är i många delar otillfredsställande
              och olämpligt.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-UV7yY3eeeNHoWhdmcUc9dX" who="unknown">
            <seg xml:id="i-GnDgFmQTteGaybhtBAFWCD">
              Under vanliga förbållanden skulle dessa betänkligheter för mig
              utgjordt tillräcklig anledning att motivera ett afslagsyrkande.
              Men i betraktande at det bedröfliga läge, i hvilket Ultuna landtbruksinstitut
              redan länge befunnit sig, kan jag omöjligen förmå mig att göra
              ett sådant yrkande, ehuruväl ett afslag nu, såsom jag hoppas,
              icke skulle hafva annan effekt, än att frågans afgörande uppskötes
              på ett år. Då sålunda min känsla förbjuder mig att göra, hvad
              mitt förstånd säger, att jag borde göra, så afstår jag för närvarande
              från något yrkande, i förhoppning, att de af mig nu uttalade betänkligheterna
              skola komma att under diskussionens lopp blifva häfda.
            </seg>
          </u>
          <pb n="20" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-020.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-TLqjkoC4HSj6ULpfzfnLn7" type="date">
            Onsdagen den 18 Mars, e. m. 21 N:o 22,
          </note>
          <u xml:id="i-4yoBamjLmJHbray3iwccYz" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2Twqz36YkHE2NZqpCBfa5X">
              Herr Persson i Mörarp: Jag hyser naturligtvis icke någon för-
              Angående
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Wn19cyMqqBPnNutxSdbFVK" who="unknown">
            <seg xml:id="i-8TPdk8Lxgs2rGCchqRuV8J">
              hoppning att kunna hätva de betänkligheter, som den siste talaren
              Omorgamsahade mot bifall till utskottets förslag. Jag ber emellertid
              att fåglar nämna, att om det nu vore fråga om att i vårt land
              börja frånbruksinstitut. början och upprätta en plan för landtbruksundervisningens
              ordnande, = (Forts.) så föreställer jag mig, att det icke skulle
              finnas många inom denna kammare, som skulle vara böjda för inrättande
              af två läroanstalter för den högre landtbruksundervisningen. Men
              nu är det icke så. Nu hafva vi redan dessa institut, Ultuna och
              Alnarp; i det närmaste förefinnas der tillräckliga byggnader,
              och herrarne känna allt för väl de slitningar, som gjort sig gällande
              med afseende på de olika orternas förmenta behof i detta hänseende,
              och som gjort, att frågan om omorganisation af de högre undervisningsanstalterna
              för vårt landtbruk många år varit på tal. Jag är öfvertygad om
              att, om man nu skulle börja från början, det icke skulle ifrågakomma
              att anordna mer än en högre undervisningsanstalt af detta slag
              i vårt land. Hvarthän den skulle förläggas, derom kan ju vara
              ötverflödigt att uttala sig. Jag för min del anser, att den borde
              förläggas invid eller i närheten af hufvudstaden, emedan förhållandena
              göra, att man då skulle kunna få undervisningen bättre. Under
              sådana förhållanden borde också enligt min uppfattning läroverket
              organiseras så som motsvarande institution i Danmark. Der har
              man till en undervisningsanstalt icke allenast koncentrerat den
              högre landtbruksundervisningen, utan man har äfven till samma
              anstalt förlagt veterinärinstitutet, skogsskolan och mejeriskolan.
              Det är klart, att det genom denna koncentrering i längden skulle
              blifva billigare. Men jag hemställer, huru vida någon tror, att
              det skulle blifva möjligt att förmå svenska Riksdagen att ingå
              på en sådan omorganisation, hvarigenom vi finge denna undervisning
              ordnad så som vårt naboland Danmark har den ordnad, och hvarigenom
              man finge dessa olika undervisningsanstalter, af hvilka en stor
              del tillkommit under de senare åren, sammanförda till ett enda
              stort institut. För min del tror jag icke, att Riksdagen komme
              att gå in derpå. Och under sådana förhållanden tror jag, att man
              rent af är nödsakad att ingå på det föreliggande förslaget, som
              enligt min uppfattning är ett betydligt steg framåt.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6DL7mAj93c5L1DmJGYxp9L">
            Det stäldes af den förste talaren, som yttrade sig i frågan,
            till dem, som 1889 voro emot det då af Kongl. Maj:t framlagda
            förslaget till ordnande af landtbruksundervisningen vid Ultuna,
            den frågan, huru vida den fördel, som nu hade vunnits derigenom,
            att man hade fått landtbrukets skötsel skild från chefskapet vid
            läroverket, vore at den betydelse, att man derför borde uppoffra
            de betänkligheter, som man då hyste mot att bifalla Kongl. Maj:ts
            förslag. Då jag var en af dem, som motsatte sig Kongl. Maj:ts
            förslag af 1889, så ber jag att till svar å hans fråga få säga,
            att man genom antagande af det föreliggande förslaget skulle vinna
            icke allenast det, som den talaren omnämnde, utan äfven enligt
            min uppfattning en annan fördel, för hvilken jag ensam stred inom
            landtbruksläroverkskomitén, nemligen att få den högre mejeriundervisningen
            förlagd till endast ett ställe.
          </note>
          <u xml:id="i-JMYJmGo8doTcevx9zcDCK3" who="unknown">
            <seg xml:id="i-CcjUjaXQTziHWP6zpeyq46">
              Det är emellertid så, att styrelsen för det södra institutet
              visat sig
            </seg>
          </u>
          <pb n="21" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-021.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-AcYqrXnxxYUr6LdKLth5hS">
            N:0 22,
          </note>
          <note xml:id="i-WEQ993BJSDyirQxBcGL3hH" type="date">
            22 Onsdagen den 18 Mars, e, m.
          </note>
          <u xml:id="i-3McmMT1NriLJ3TxJRqCzxe" who="unknown">
            <seg xml:id="i-JMQ62DW55PG3KmbCpnx8kS">
              Angående synnerligen stark i sitt motstånd mot att ingå på en
              organisation
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4EdLroJgdpwxA2iZ9ZHRLt" who="unknown">
            <seg xml:id="i-X5gHwVy7MMQtQUtyaxHKLD">
              omorganisafi
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PLcKXUddpU8M8W7Q2gKqwn">
            tion af
          </note>
          <note xml:id="i-acpAUhra1fPRaeRLE5aBr">
            ör Alnarp, sådan som landtbrukskomitén föreslagit, och såsom
            nu
          </note>
          <note xml:id="i-DwpVuGeeFeEmK9Mr8g7Haz">
            Ultuna landt-åtven Kongl. Maj:t föreslagit i afseende på Ultuna.
            Jag tror, att bruksinstitut.om man nu antager detta förslag om
            organisering af Ultuna landt-
          </note>
          <note xml:id="i-MwjF7DKeJ3oG2Rg1kqSPu7">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-55297sqdVB8zbcMm32XVyV" who="unknown">
            <seg xml:id="i-3CoiDcVZrciU2U3jQZSRMN">
              bruksinstitut, så skall man, sedan man vunnit någon tids erfarenhet,
              huru de gjorda ändringarne komma att verka, möjligen kunna komma
              derhän -— och jag hoppas, att man verkligen skall det — att denna
              organisation äfven genomföres för Alnarp och man sålunda får den
              likformighet mellan de båda instituten, som är så önskvärd. Jag
              instämmer till alla delar med herr Fredholm i hans uttalade betänkligheter
              med afseende på inträdesfordringarnes olikhet. Dessa böra vid
              de båda anstalterna ovilkorligen vara lika, och jag hoppas, att
              regeringen icke skall underlåta att draga försorg om, att likställighet
              i detta afseende åstadkommes. Det är dessa skäl, som gjort, att
              jag för min del, oaktadt jag var emot 1889 års förslag, nu har
              kunnat vara med om att tillstyrka Kongl. Maj:ts proposition.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-C6WHttbUVhseNbLtx9KvWi" who="unknown">
            <seg xml:id="i-DyUdindAfs3gMQvc1hJbDN">
              Jag vill icke inlåta mig på frågan, huru vida det är bättre att
              hafva 95 lektorer och 3 adjunkter eller 4 lektorer och 4 adjunkter.
              Jag lemnar den saken derhän, ty jag tror, att om det i detta afseende
              blir något misstag begånget, så är detta icke af svårare beskaffenhet,
              än att en rättelse kan mycket lätt ega rum. Och hvad angår herr
              Fredholms anmärkning, att det vore origtigt, att adjunktterna
              icke erhållit något ålderstillägg, då detta varit förhållandet
              med lektorerna, så ber jag endast att få nämna, utan att vilja
              göra något bestämdt uttalande, att dessa adjunkter äro afsedda
              att, så att säga, stiga upp till högre tjenstemannagrad, och då
              komma de ju i åtnjutande af större förmåner.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-R4pEpWSkthFt1kLZWkuN4K" who="unknown">
            <seg xml:id="i-QK2W2HwZxwYW3dbRmsVGxw">
              Jag skall emellertid icke längre -upptaga herrarnes tid, utan
              hoppas, att kammaren måtte bifalla utskottets förslag, till hvilket
              jag yrkar bifall.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8JMc48TrfdBkDoUnfwx92Z" type="speaker">
            Herr Kihlberg:
          </note>
          <u who="Q5908602" xml:id="i-Dd2LSg414WEaaVUtE3FaWm">
            <seg xml:id="i-8a6R8mfLAxoUWCHaXN5za6">
              Jag skall endast anhålla att få yttra några ord till genmäle
              mot den ärade talaren på skånebänken. Han yttrade, att lärjungarne
              borde hafva inhemtat praktisk kunskap i landtbruk, innan de inträdde
              vid landtbruksinstituten, och att detta praktiska vetande skulle
              kunna bibringas dem på hvilken plats som helst. Jag tror, att
              detta yttrande hvilar på ett missförstånd. Antagligen menar den
              ärade talaren med praktisk kunskap kännedomen om jordbruksarbetens
              utförande. Om han hade tillämpat sitt påstående på de elementära
              naturvetenskaperna, skulle jag hafva kunnat gifva honom rätt,
              men är det fråga om de praktiska jordbruksarbetena, så kan jag
              ej vara med derom, ty de hufvudsakligaste läroämnena vid landtbruksinstituten
              äro just tillämpningarne af naturvetenskaperna på landtbruket,
              jordbruksläran och alla öfriga ämnen, som röra Jordbruket direkt.
              Och dervid är det alldeles nödvändigt, att lärarne hafva åskådningsmateriel
              för att för eleverna klargöra sin uppfattning, när de beskrifva
              de företeelser, som man finner i landtbruket och ladugårdsskötseln,
              så att eleverna få i ladugården eller på fältet se och iakttaga
              just detta. Jag tror derför också fortfarande, att det är nödvändigt,
              att institutet står i förbindelse med praktiskt jordbruk.
            </seg>
          </u>
          <pb n="22" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-022.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-4rSmBtVZdzXqesgqHm7nEe" type="date">
            Onsdagen den 18 Mars, e. m. 23 N:o 22.
          </note>
          <note xml:id="i-V9NvUdYWUu7aN4whr6pUNB" type="speaker">
            Herr J. H. G. Fredholm:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-VcW9QV3dmSQ1y5JDygVd8P">
            <seg xml:id="i-Ren8yk9yFupJR1ECupvtZP">
              Då under diskussionen mina anmärk- Angående ningar blifvit besvarade
              eller mina betänkligheter häfda, så finner Hon of jag mig föranlåten
              att föreslå, att kammaren måtte besluta att visser- Ultunalandtligen
              bifalla utskottets hemställan, men uppföra den af utskottetbruksinstitut.
              begärda summan bland de extra anslagen. Jag tror, att ett sådant
              (Forts.) yrkande icke kan anses origtigt, då t. ex. anslaget till
              tekniska högskolan allt från dess stiftande 1827 ända till på
              1370-talet var uppfördt på extra stat. Genom en sådan åtgärd skulle
              det blifva möjligt att vid en följande riksdag företaga nödiga
              rättelser.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Qc6edBUJhQN15M1v5hC48z">
            Jag yrkar alltså, att det af utskottet föreslagna anslaget måtte
            uppföras på extra stat.
          </note>
          <note xml:id="i-MrughS6gB36A4LaJu5Ysaw" type="speaker">
            Herr Lyttkens:
          </note>
          <u who="Q5969081" xml:id="i-DjpfCJdisyxSAtWc1ncMKT" next="i-S2rYPrDCCc95BEkgZHBha9">
            <seg xml:id="i-KVnoSkfZMBwxH2nHzb2Q7g">
              Min åsigt är den, att Sverige icke behöfver mer än ett institut
              för den högre landtbruksundervisningen. Men såsom herr Sven Nilsson
              påpekat, anse de olika orterna, der instituten äro belägna, att
              dessa för dem äro nödvändiga, eller åtminstone, att det för dem
              är af stort intresse att få behålla instituten, och derför torde
              det vara omöjligt att genomdrifva den saken.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-S2rYPrDCCc95BEkgZHBha9" prev="i-DjpfCJdisyxSAtWc1ncMKT" who="Q5969081" next="i-THJFuncVemX7dV2LguE2p3">
            <seg xml:id="i-6kiKDAspYV3AdBHcqbbqhn">
              I det ou föreliggande förslaget är det åtskilliga saker, som
              förefalla mig betänkliga. Jag vill icke fästa mig vid eller till
              kritik upptaga det sätt, hvarpå undervisningen förut blifvit meddelad
              eller egendomen skött vid Ultuna, ty derom kan man med ett ord
              säga, att det varit under all kritik; när man hör, huru det blifvit
              skött, huru byggnaderna hafva fått stå och ruttna ner i brist
              på underhåll och uraktlåtenhet att täcka taken, när man hör, hvilka
              oordningar och hvilken osnygghet der varit rådande, så kan man
              icke undra öfver, att en och annan känner sig tveksam, då det
              är fråga om beviljande af nya anslag. Man har skyllt på bristande
              anslag. Men, mine herrar, det är icke brist på anslag, som åstadkommit
              oordningarne och osnyggheten.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-THJFuncVemX7dV2LguE2p3" prev="i-S2rYPrDCCc95BEkgZHBha9" who="Q5969081" next="i-VdddfFwLHhczHRbQDPgCo3">
            <seg xml:id="i-7P1AX9G6edtZMFFdAV5Asz">
              Jag vill emellertid icke ingå i några detaljer. Men jag vill
              instämma med dem, som sagt, att i detta förslag icke ligger, hvad
              Riksdagen har rätt att fordra, när omorganisation skall ega rum.
              Då emellertid ett yrkande om afslag icke torde bafva att påräkna
              någon framgång, skall jag i stället yrka bifall till det af herr
              Fredholm framstälda yrkandet, att af detta anslag det, som är
              nytt, måtte uppföras på extra stat, så att de ändringar, som äro
              behöfliga, framdeles måtte kunna vidtagas, såsom t. ex. att jemkningar
              göras I bestämmelserna om ålderstilläggen, att rektors lön minskas,
              hvilket är billigt, då han icke har praktiskt jordbruk att sköta,
              utan att den invändning då göres, att det är ett ordinarie anslag,
              hvarom ej får gemensamt voteras. Deremot kan jag icke vara med
              om den delen at berr Fredholms yttrande, att styrelsen borde hafva
              att lemna en viss summa om året för landtbruket, ty då blefve
              de arrendatorer och jäfvige i att ordna undervisningen så, att
              den bletve tillfyllestgörande. Styrelsen bör stå oberoende och
              icke hafva något annat intresse för saken än den, att undervisningen
              blir väl ordnad. Helst skulle jag se, att hela egendomen, med
              undantag af 10 eller 12 tunnland, sattes på arrende.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-VdddfFwLHhczHRbQDPgCo3" prev="i-THJFuncVemX7dV2LguE2p3" who="Q5969081" next="i-BTSyoaRPjDspRfAyJxSF3h">
            <seg xml:id="i-UnygJM7Dufd1STdkRhQfxx">
              Jag skall icke längre upptaga kammarens tid, utan slutar med
            </seg>
          </u>
          <pb n="23" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-023.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ESkiV7jcLziQdNF1vmGPWc" type="date">
            N:o 22. 24 Onsdagen den 18 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-4mag5w9pjj8BsmdRsWeuPK">
            Angående att yrka bifall till berr Fredholms yrkande, att detta
            nya anslag
          </note>
          <u xml:id="i-BTSyoaRPjDspRfAyJxSF3h" prev="i-VdddfFwLHhczHRbQDPgCo3" who="Q5969081" next="i-BgngiFFZH3Vb9EcqZ8HLvi">
            <seg xml:id="i-Ezo9zUFE778FMnny9F73ej">
              ”rion af måtte sättas på extra stat, så att lönerna måtte kunna
              regleras efter
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-BgngiFFZH3Vb9EcqZ8HLvi" prev="i-BTSyoaRPjDspRfAyJxSF3h" who="Q5969081" next="i-Be2yjehiztunsfEtNhGCDS">
            <seg xml:id="i-JookVejwKYBAWEwLw3fiQW">
              Ultuna landt-BYad behofvet påkallar.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Be2yjehiztunsfEtNhGCDS" prev="i-BgngiFFZH3Vb9EcqZ8HLvi" who="Q5969081">
            <seg xml:id="i-GFBdvqTk1NSHBS9KSectgG">
              bruksinstitut.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-B9s13qUsrruUdf9y2BLhT2" type="speaker">
            (Forts.) Chefen för civildepartementet herr statsrådet Groll:
          </note>
          <note xml:id="i-KTa2coJ1TRY9rhJbFCapph">
            Af den dis-
          </note>
          <u xml:id="i-FQccqi7SpK179rK84ciWcL" next="i-MUpdpiA3jtztm939M9QhMS" who="Q5772563">
            <seg xml:id="i-rD3ozsPFU3k1fHniTA3S2">
              kussion, som förekommit, framgår, att den föreslagna organisationen
              i hufvudsak vunnit kammarens bifall, eburu det varit någon tvekan
              i afseende på t. ex. rektors arfvode och adjunkternas löner.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MUpdpiA3jtztm939M9QhMS" prev="i-FQccqi7SpK179rK84ciWcL" who="Q5772563" next="i-L3uUKgzcnQJR8njZ65wBQ2">
            <seg xml:id="i-SRS73wTmQhMmGArhZ42gi9">
              Hvad angår de senares löner, så torde dessa icke böra sättas
              högre, än hvad nu är föreslaget. Ifrågavarande befattningar torde
              nemligen böra betraktas såsom öfvergångsplatser, hvilkas innehafvare
              sedermera skola kunna erhålla mera förmånliga befattningar. Hvad
              rektors aflöning beträffar, tror jag mig kunna säga, att då lektorernas
              löner icke hafva satts högre, det nästan är nödvändigt att sätta
              rektors aflöning så högt, som det är i Kongl. Maj:ts proposition
              föreslaget, ty eljes torde det blifva svårt att få några personer
              anstälda vid Ultuna, som, på samma gång de kunna utöfva ordentlig
              lärareverksamhet, äfven besitta nödig administrativ duglighet
              för att kunna sköta rektorsbefattningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-L3uUKgzcnQJR8njZ65wBQ2" prev="i-MUpdpiA3jtztm939M9QhMS" who="Q5772563" next="i-C6jmACikWhXBiwks8QeA1M">
            <seg xml:id="i-7bzXvHwYZbJ3RpqoDDhqU9">
              Det har föreslagits att sätta anslaget till institutet på extra
              stat. Om så skedde, tror jag det skulle blifva till men för hela
              den organisation, som nu är i fråga. Lönerna äro nemligen icke
              så höga, att man, enligt hvad jag föreställer mig, skulle kunna
              få några verkligt framstående förmågor att egna sig åt institutet
              under sådana förhållanden. Jag vill derjemte erinra kammaren,
              att för närvarande utgör anslaget, såsom jag vill minnas, 20,000
              kronor på ordinarie stat. Det kan väl nu icke vara kammarens mening,
              att äfven detta ordinarie anslag skulle öfverflyttas till extra
              stat, ty derigenom blefve förhållandena vid Ultuna till den grad
              lösa, att det blefve nästan omöjligt eller åtminstone förenadt
              med stora svårigheter att få organisationen genomförd på det sätt,
              man nu tänkt sig.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-C6jmACikWhXBiwks8QeA1M" prev="i-L3uUKgzcnQJR8njZ65wBQ2" who="Q5772563" next="i-Da5n2gcmUbBtpC1g8D6xwK">
            <seg xml:id="i-XN4jhTms8kjMWyhtQLeA77">
              Jag hemställer derför till kammaren, huru vida icke kammaren
              känner sig manad att nu biträda den föreslagna organisationen,
              som enligt mitt förmenande är af den beskaffenhet, att, äfven
              om man framdeles skulle vilja låta den undergå någon förändring,
              sådan utan svårighet bör kunna genomföras. Såsom herrarne erinra
              sig, har komitén indelat landtbruksläroverkens alumner i 4 klasser.
              Den första omfattar dem, som skola åtnjuta undervisning i lägre
              landtbruksskolor, den andra klassen dem, som skola få sådan i
              landtmannaskolor, samt den tredje och den fjerde klassen de lärjungar,
              som skulle undervisas vid landtbruksinstituten. Sedermera har
              den åsigt sökt göra sig gällande i afseende på undervisningen
              vid instituten, att man skulle egentligen lägga an på en synnerligt
              hög teoretisk undervisning. Om detta genomfördes till sina yttersta
              konseqvenser, skulle det hufvudsakligen blifva den fjerde klassens
              lärjungar, som skulle komma i åtnjutande deraf. Följden deraf
              skulle åter blifva, att det egentligen icke komme att finnas något
              läroverk för tredje kiassens alumner. Denna tredje klass är dock
              ytterst vigtig, såsom jag förmodar alla erkänna. Derför har den
              nu föreslagna organisationen gjorts så, att den hufvudsakligen
              skulle befrämja tredje klassens
            </seg>
          </u>
          <pb n="24" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-024.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-ATmyfAt2Zb1ExzVGYukLdQ" type="date">
            Önsdagen den 18 Mars, e. m. 25 N:o 22,
          </note>
          <u xml:id="i-Da5n2gcmUbBtpC1g8D6xwK" prev="i-C6jmACikWhXBiwks8QeA1M" who="Q5772563">
            <seg xml:id="i-P2EkfvySNCGWWU4pjUmMZs">
              intressen, men derjemte hafva vidtagits några anordningar af
              sådan Angående beskaffenhet, att man skulle kunna, i den mån några
              alumner aLorRrar fjerde klassen anmälde sig, tillgodose äfven
              deras intressen. Det är Ultyna landtgifvet, att fjerde klassen
              skulle, åtminstone under de första åren,bruksinstitut. icke komma
              att räkna något större antal lärjungar, och derför har (Forts.)
              man tänkt sig, att man skulle kunna vid samma institut förena
              en kurs för dem med kursen för tredje klassen. Men om man i en
              iramtid finner, att fjerde klassens alumner tilltaga i någon större
              grad, skulle man möjligen kunna komma till den anordning, som
              herr O. Jonsson i Hof ifrågasatt, nemligen att sätta undervisningskurserna
              vid de begge landtbruksinstituten i förbindelse med hvarandra.
              Man kunde anordna undervisning för tredje och fjerde klasserna
              vid begge instituten eller också, om man så hellre ville, förlägga
              tredje klassen till det ena institutet och den fjerde klassen
              till det andra. Detta beror naturligtvis på, huru förhållandena
              i framtiden komma att utveckla sig, men för närvarande äro de
              icke sådana, att man, så vidt Jag förstår, bör lägga allt för
              skarpt an på utveckling af fjerde klassen, med förbiseende af
              tredje klassens intressen. Hela denna organisation är derför också
              hållen inom måttliga gränser, men så, att den i framtiden skall
              kunna utveckla sig så, att den kan tillfredsställa möjligen uppkommande
              behof. Jag tror derför icke kammaren bör hysa någon egentlig tvekan
              för att nu fastslå denna organisation. Den är, såsom sagdt, mägtig
              af utveckling och kan i en framtid mycket väl lämpa sig etter
              dåvarande förhållanden. Den nu föreslagna lärarepersonalen kommer,
              enligt mitt förmenande, att behötvas i alla tider, ehuru det möjligen
              i framtiden kan böra ordnas högre undervisningskurser och undervisningen
              på detta sätt vidare utveckla sig. Jag ber derför kammaren taga
              i noggrant öfvervägande, huru vida det verkligen kan vara lämpligt
              att sätta detta undervisningsverk på extra stat.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NRpYRraHFJ2GqSfsYieDMH" type="speaker">
            Herr Lyttkens:
          </note>
          <u who="Q5969081" xml:id="i-K56nBtE9z8qaW44xnKn4kq" next="i-6MEDmKoMxwEwcZVUHDHrBT">
            <seg xml:id="i-Ftsrr9r7n4RBqc2vm9ZBdc">
              Då herr statsrådet och chefen för civildepartementet synes uppfattat
              det framstälda yrkandet om anslagets bevil- Jande på extra stat
              så, att dermed afsåges, att äfven det hittills varande ordinarie
              anslaget af 20,000 kronor skulle sättas på extra stat, vill jag
              nämna, att det sannolikt icke var herr Fredholms och ännu mindre
              min mening att förändra naturen af det anslag, som redan är på
              ordinarie stat uppfördt. Man skulle till och med kunna ifrågasätta,
              huru vida man har laglig rätt dertill. Men det finnes naturligtvis
              icke något hinder för att bevilja det tillskott, som regeringen
              nu begärt, på extra stat, tills man får se, huru institutet ordnats.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-6MEDmKoMxwEwcZVUHDHrBT" prev="i-K56nBtE9z8qaW44xnKn4kq" who="Q5969081" next="i-3hcnzaV6zr69PZ1ZKvN6HH">
            <seg xml:id="i-NAjazfBTe7fftvyxjVB9Ua">
              För att ou tydligare formulera detta förslag, vill jag hemställa
              om proposition på följande: att utskottets.hemställan bifalles
              med den ändring, att af det föreslagna anslaget, 49,000 kronor,
              ett belopp af 29,000 kronor beviljas allenast på extra stat. På
              detta sätt blifva de förut beviljade 20,000 kronorna bibehållna
              på ordinarie stat och institutets ställning sålunda, enligt herr
              statsrådets mening, mera tryggad, och derigenom afviker man icke
              heller från den hittills gällande äsigten, att Riksdagen, utan
              att någon motion derom blifvit väckt,
            </seg>
          </u>
          <pb n="25" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-025.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-A3Hs7h6uGEEXAjvp2WVspQ">
            N:o 22,
          </note>
          <note xml:id="i-Bg45eiB4ubSNk6YWvJWzr8" type="date">
            26 Ongdagen den 18 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-7K51QPBpF6zWbwekBuFsHg">
            Angående icke eger rätt att ändra ett ordinarie anslag till extra.
            Om dessa
          </note>
          <u xml:id="i-3hcnzaV6zr69PZ1ZKvN6HH" prev="i-6MEDmKoMxwEwcZVUHDHrBT" who="Q5969081" next="i-WzXPDYc4H7wLQbYZNKBoyj">
            <seg xml:id="i-9skqfFZdNap66nYZSdfgg2">
              omorganisa-
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SY8yDeReE2DfNnxJpqgH87">
            tion af
          </note>
          <u xml:id="i-WzXPDYc4H7wLQbYZNKBoyj" prev="i-3hcnzaV6zr69PZ1ZKvN6HH" who="Q5969081" next="i-4PW7amkktf9BuAoLzEGxL1">
            <seg xml:id="i-HL1f5MpnKaVj98HVKSdhaC">
              29,000: kronor nu beviljas på extra stat, kunna de sedermera
              mycket
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-4PW7amkktf9BuAoLzEGxL1" prev="i-WzXPDYc4H7wLQbYZNKBoyj" who="Q5969081">
            <seg xml:id="i-S3rQxsnwM4HCxUddVf6oQu">
              Ultuna lande VÄL komma på ordinarie stat, då man funnit, att
              deras användande bruksinstitut. lemnar bättre resultat än alla
              förut lemnade anslag till Ultuna.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SxT2G4rL9LAeCZg4F2jQQT">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-ANByZZxTgngJT5JytcwHQQ" type="speaker">
            Herr J. H. G. Fredholm:
          </note>
          <note xml:id="i-XMWx47a2gTcV81VFApQzQg">
            Om formuleringen af mitt förra yrkande möjligen skulle kunna
            gifva anledning till den uppfattning, att jag ville hafva hela
            anslaget å 49,000 kronor på extra stat, så anhåller jag att få
            återtaga detsamma och precisera mitt yrkande i fullkomlig öfverensstämmelse
            med det af herr Lyttkens nyss framstälda.
          </note>
          <u xml:id="i-HtGU6tAhkzskLA3wcS4NrA" who="unknown">
            <seg xml:id="i-6hUvs8N6MdCzLVzJ74riXS">
              Jag vill endast tillägga ett par ord med anledning af de betänkligheter,
              som herr civilministern hyste mot att flytta någon del af anslaget
              på extra stat. Herr statsrådet sade, att detta komme att utgöra
              ett hinder för förvärfvande af skicklige och kunnige lärare. Detta
              kan väl emellertid icke gälla om de lärare, som för närvarande
              finnas vid läroverket, ty de torde nog icke hysa några betänkligheter
              mot att gå in på en ny lönestat, der lönerna äro mycket högre
              än de nuvarande, ehuru de äro på extra stat. Deras ställning skulle
              derigenom i allt fall blifva förmånligare än den nu är, ty nu
              innehafva de sina anställningar med skyldighet att lemna desse
              efter 6 månaders uppsägning.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7hG5bvzWDMgta1fG7e3rYs" type="speaker">
            Herr Jonsson i Hof:
          </note>
          <u who="Q5891896" xml:id="i-Rtp51CCiAcndU8PKqMd3hK" next="i-3hPxSCoPuc3n1cW4DKWd8V">
            <seg xml:id="i-C4zvaKFsnk7k1rdKqPC3L6">
              Ehuru jag nvaturligtvis icke anser mig kunna afstå från mitt
              förut framstälda yrkande, får jag likväl säga, att herr Lyttkens
              förslag synes mig befogadt, om icke mitt vinner framgång. Jag
              vill fästa uppmärksamheten på, att af denna summa, 49,000 kronor,
              är ungefär hälften afsedd för undervisningsmateriel och en mängd
              extra saker, hvartill anslag nu begäres för första gången. Denna
              utgift är sålunda fixerad, utan att man har den minsta erfarenhet
              om, huru vida ett sådant årsanslag för framtiden är behöfligt
              eller icke, och då är det väl oegentligt att fastslå det såsom
              ordinarie anslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-3hPxSCoPuc3n1cW4DKWd8V" prev="i-Rtp51CCiAcndU8PKqMd3hK" who="Q5891896">
            <seg xml:id="i-FS3KmtckEadMBVHD6xGd9n">
              Till hvad jag förut yttrat till förmån för mitt förslag vill
              jag nu tillägga, 'att en skiljaktighet nu åter framträdt i förhållande
              till det läge, som denna fråga hade år 1889, i det att man nu
              anser, att den högre mejeriundervisningen borde förläggas till
              Alnarp, i stället för att den för närvarande, likasom i 1889 års
              förslag, är afsedd att meddelas vid begge instituten, Detta synes
              mig utgöra ett ökadt skäl för att söka komma derhän, att den högre
              undervisningskursen blir koncentrerad på ett ställe, och detta
              mål anser jag lättare vinnas genom ett bifall till herr Lyttkens
              yrkande, ty om man vill göra Ultuna till en mellanskola för utbildande
              af inspektorer och landtbrukare, och om man framdeles finner,
              att der äro för många lärarekrafter, är det mycket lättare att
              flytta de öfverflödiga lärarne från Ultuna till Alnarp, om de
              äro på extra stat, än om de nu slås fast på ordinarie stat.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-NE14HUpfEXBHnpyCcQWkXv" type="speaker">
            Herr vice talmannen Danielson:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-7Hj5ZNYwoDgHD8pfuY8e1A">
            <seg xml:id="i-5FxGpqNW62Er9oKEUgE6wc">
              Jag begärde ordet, emedan ett yrkande framkommit, att detta anslag
              skulle sättas på extra stat.
            </seg>
          </u>
          <pb n="26" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-026.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-DiELmAjQvK4DNHR2scSXco" type="date">
            Onsdagen den 18 Mars, e. m. 27 N:o 22.
          </note>
          <u xml:id="i-MZ94nkAaR4zV2Wd8ngaVF9" who="unknown">
            <seg xml:id="i-NUGrFcCCZdW4DV5wyvCijt">
              Mig förefaller ett sådant yrkande rätt svårt att efterkomma,
              helst som Angående i det yrkandet icke ligger någon bestämmelse
              om, huru Konungen nen i; 2 ro ka ce 18 | är s ion af skulle låta
              lönerna utgå till dessa lärare. Om det är meningen, att inynalandtde
              skulle få en del af sina lönebelopp på ordinarie stat och en delbruksinstitut.
              på extra stat, så ligger den meningen icke uttryckt i yrkandet,
              och (Forts.) det är då icke tydligt, huru Kongl. Maj:t skall gå
              till väga. Ty om det är fråga om att bereda dessa lärare en löneförbättring,
              så skulle det väl ske på samma sätt, som det skett i fråga om
              elementarlärarne, nemligen att Riksdagen säger, huru stort belopp
              hvar och en skall ha. Eljest kunna de, enligt mitt förmenande,
              icke komma i åtnjutande af bättre lönevilkor än de nu hafva, och
              det är derför jag tror, att ett sådant yrkande som det nu framstälda
              är svårt för kammaren att bifalla. För öfrigt tror jag, att vi
              gjort mycket litet för vår landtbruksundervisning. Om vi besinna,
              att deuna undervisning rör en mycket stor näring och en näring,
              som är grundläggande för hela landets tillvaro, tror jag icke,
              att vi böra hesitera atttaga steget fullt ut och nu lösa denna
              fråga. Jag tror icke, att några väsentliga förändringar i organisationen
              framdeles komma att ske, och om någon anmärkning i vissa afseenden
              skulle framställas, kan rättelse lätt vinnas genom reglementariska
              föreskrifter för detta institut. Jag vill icke afgöra, huru vida
              det förslag, som pu föreligger, är det allra bästa, men jag tror
              att med någon omtanka och god vilja hos vederbörande att göra
              sitt bästa, de anmärkningar, som mot detsamma kunna förefinnas,
              komma att undanrödjas. Mig förefaller det således, som om vi icke
              böra förhindra en bättre organisation af Ultuna landtbruksinstitut,
              och då vi alla önska att göra något, tror jag, att vi icke böra
              dröja dermed längre än som behöfves. Att en bättre organisation
              är af behofvet påkallad och länge varit önskad, tror jag att vi
              alla erkänna, äfvensom att ganska litet blifvit gjordt för landtbruksundervisningen
              i jemförelse med undervisningen på andra områden, dit så många
              unge män strömma, hvilka icke med sina kunskaper komma att gagna
              en så vigtig näring som jordbruket.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-B5V9NGDJjPGkN3HtbDm1ku" who="unknown">
            <seg xml:id="i-9goLb36jV6bwjozVFq6iwb">
              Jag ber att få yrka bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2H5Ljvtahyvmx6aNg4MNBm">
            Häruti instämde herr Petersson 1 Boestad.
          </note>
          <note xml:id="i-Un8YcCPQYVAaTMPcJsMgMQ" type="speaker">
            Ferr von Friesen:
          </note>
          <u who="Q5744409" xml:id="i-7255MKmY31qQudyiGUv1c3" next="i-V4NEwoZz5djgAxAdxnVTot">
            <seg xml:id="i-La35cFEneNFDGP4bpjjPH4">
              I motsats mot herr vice talmannen har jag den uppfattning, att
              om nu det nya anslaget, såsom herr Lyttkens yrkade, sättes på
              extra stat, det blir bättre utsigt för att landtbruksundervisningen
              i sin helhet snart skall blifva på ett godt och ändamålsenligt
              sätt ordnad, än om det hela sättes på ordinarie stat. Det torde
              nemligen vara allmänt bekant, att hvad som gjort, att en så stark
              fordran på organisation af undervisningen vid Ultuna landtbruksinstitut
              framträder, är det ekonomiska trångmål, i hvilket detta institut
              befinner sig. Ett sådant ekonomiskt trångmäl finnes icke vid Alnarps
              institut, och man har derför knappast anledning vänta, att från
              Alnarp en dylik påtryckning för en ny organisation af undervisningen
              skall inställa sig. Blir nu Ultunainstitutet definitivt ordvadt,
              lär man väl få vänta på den likaledes väl behöfliga organisationen
              af Alnarps institut. Deremot tror jag, att om detta anslag nu
            </seg>
          </u>
          <pb n="27" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-027.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3A15Rup3RxRQpmWjBA8tRk">
            :0 22.
          </note>
          <note xml:id="i-Ge2Rs5ck2PLF3U3MrBWzJV">
            Angående
          </note>
          <note xml:id="i-NS4hdkv9YqFJr5mtuRwQ9t">
            anslag till
          </note>
          <note xml:id="i-AykVhQmfCrciKjY9AfTsKD">
            byggnader m. m. vid Ultuna.
          </note>
          <note xml:id="i-Rg5bxsT8q633GNrErrgNUb" type="date">
            28 Onsdagen den 18 Mars, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-V4NEwoZz5djgAxAdxnVTot" prev="i-7255MKmY31qQudyiGUv1c3" who="Q5744409" next="i-4Ye2NxjsLLmdbs55sPFPgg">
            <seg xml:id="i-B1UGJeogCXY3LbqsZFnCud">
              sättes på extra stat, regeringen skall just deruti finna anledning
              att ofördröjligen och samtidigt företaga frågan om organisation
              af båda instituten. Jag tror således, att om detta anslag sättes
              på ordinarie stat, organisationen af ifrågavarande undervisning
              i dess helhet skall fördröjas, men deremot att, om det sättes
              på extra stat, ordnandet af undervisningen i dess helhet skall
              påskyndas. Det är således just i denna undervisnings intresse,
              som jag ber att få instämma med herr Lyttkens.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-7uvcDSdX8ADiD7RUwKU4d3">
            Härmed förklarades öfverläggningen slutad. Derunder hade yrkats:
            1:0o bifall till utskottets hemställan oförändrad; 2:0o bifall
            till densamma med den af herr Lyttkens föreslagna förändring,
            och 3:o afslag å nämnda hemställan och bifall i stället till det
            yrkande, som innefattades i herrar Jonssons i Hof och Anderssons
            i Högkil vid punkten fogade reservation. Herr talmannen upptog
            hvart och ett af dessa yrkanden till proposition i nu nämnd ordning
            och förklarade sig anse svaren hafva utfallit med öfvervägande
            ja för bifall till utskottets hemställan oförändrad. Votering
            blef likväl begärd och företogs, sedan till kontraproposition
            antagits bifall till berr Lyttkens ändringsförslag, enligt följande
            nu uppsatta och af kammaren godkända voteringsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-2bZYL2a3HvjDqHyCQSw1hG">
            Den, som bifaller i oförändradt skick statsutskottets hemställan
            i 7:de punkten af utlåtandet n:o 7, röstar
          </note>
          <note xml:id="i-7qBgsTZU2djH1iVse2aM2v">
            Ja; Den det ej vill, röstar Nej;
          </note>
          <note xml:id="i-7mkbw5F9ymGTf3pXPfNn5e">
            Vinner Nej, har kammaren bifallit utskottets nämnda hemställan
            med den ändring, att af det föreslagna anslaget 49,000 kronor
            ett belopp af 29,000 kronor beviljas allenast på extra stat.
          </note>
          <note xml:id="i-MrLH1dR8aK5sSS8Jw4KzxR">
            Omröstningen visade 80 ja men 110 nej; och hade alltså utskottets
            hemställan af kammaren bifallits med den ändring att af det föreslagna
            anslaget 49,000 krounor ett belopp af 29,000 kronor beviljats
            allenast på extra stat.
          </note>
          <note xml:id="i-GJKsRoFD4UV3BtGFh3xPF4">
            Punkten 8.
          </note>
          <note xml:id="i-PPPnXLVG9CCHEx3toaVxk2">
            Kongl. Maj:t hade föreslagit, att Riksdagen måtte till bestridande
            af kostnader för nya byggnader vid Ultuna landtbruksinstitut och
            jordegendom, inköp af en äldre byggnad, reparation och förändring
            af så väl denna som andra äldre byggnader, äfvensom kreatursstammens
            tillökning och förbättrande, allt i hufvudsaklig öfverensstämmelse
            med de i statsrådsprotokollet öfver civilärenden den 12 januari
            1891 angifna grunder, bevilja ett sammanlagdt belopp af 81,000
            kro-
          </note>
          <pb n="28" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-028.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-CjGSKFEQkvSQrKyQXtZhj6" type="date">
            Önsdagen den 18 Mars, e. in. 29 N:o 22.
          </note>
          <note xml:id="i-PwGjV1mUStj2t3gCpWeGm3">
            nor samt deraf på extra stat för år 1892 anvisa till Kongl. Maj:ts
            Angående förfogande 30,000 kronor. Sf) till yggnader
          </note>
          <note xml:id="i-VFg9aGvd8nCZjGiM9Fe8Fo">
            Med anledning häraf hemstälde nu utskottet: att Kongl. Maj:ts
            sid Ultuka.
          </note>
          <note xml:id="i-GxB46mS1KybhK12uQrTU86">
            förevarande framställning måtte på det sätt af Riksdagen bifallas,
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Tca698vjfXk4QiG6Z2J41C">
            att Riksdagen, till bestridande ar kostnader för nya byggnader
            vid
          </note>
          <note xml:id="i-VkYSzBF2uAE1xUyAmaAa4G">
            Ultuna landtbruksinstitut och jordegendom, inköp af en äldre
            bygg-
          </note>
          <note xml:id="i-UUhsxfsnzgxAJDPwDzbCfP">
            nad, reparation och förändring af såväl denna som andra äldre
            bygg-
          </note>
          <note xml:id="i-6easnozS2kyx1evuT8qTV2">
            nader, äfvensom kreatursstammens tillökning och förbättrande,
            allt i
          </note>
          <note xml:id="i-GRGfzVT5eK1u493NGeV1SR">
            hufvudsaklig öfverensstämmelse med de i statsrådsprotokollet
            öfver
          </note>
          <note xml:id="i-Nw5hUm4avfGFg4rr4sMGnQ">
            civilärenden den 12 januari 1891 angifna grunder med deri här
            ofvan
          </note>
          <note xml:id="i-AaXNaEFhE8qsycvaBgupHy">
            ifrågasatta förändringar, bevilja ett sammanlagdt belopp af 76,000
          </note>
          <note xml:id="i-WqpEiqhXUo24uAaK1h8pHf">
            kronor samt deraf på extra stat för år 1892 anvisa till Kongl.
            Maj:ts
          </note>
          <u xml:id="i-4Ye2NxjsLLmdbs55sPFPgg" prev="i-V4NEwoZz5djgAxAdxnVTot" who="Q5744409">
            <seg xml:id="i-MUihmU2B1xqKiC8mes9Uys">
              förfogande 30,000 kronor.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Hngm7X7DXut758KcEXmhXW">
            I en vid punkten fogad reservation hade deremot af herrar Sven
            Nilsson, Lasse Jönsson, A. Persson i Mörarp, N. Petersson i Runtorp
            och A. G. Anderson i MHimmelsby hemstälts: »att Kongl. Maj:ts
            förevarande framställning må på det sätt af Riksdagen bifallas,
            att Riksdagen, till bestridande af kostnader för nya byggnader
            vid Ultuna landtbruksinstitut och jordegendom, inköp af en äldre
            byggnad, reparation och förändring af såväl denna som andra äldre
            byggnader äfvensom kreatursstammens tillökning och förbättrande,
            allt i hufvudsaklig öfverensstämmelse med de i statsrådsprotokollet
            öfver civilärenden den 12 januari 1891 angifna grunder med deri
            här ofvan ifrågasatta förändringar, bevilja ett sammanlagdt belopp
            af 68,000 kronor samt deraf på extra stat för år 1892 anvisa till
            Kongl. Maj:ts förfogande 30,000 kronor».
          </note>
          <note xml:id="i-XhKLZnF61jgZJ3n6hTnMun">
            Efter föredragning af punkten anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-WkY4vBj1wWLfqz3gXNeL2B" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson:
          </note>
          <u who="Q6011953" xml:id="i-AS8Gtfzbaboy3qYn6mZEWJ" next="i-R5aCEM2Fhra1rHnmWNo5YH">
            <seg xml:id="i-VTgBh9g9im3LxJPEC27STc">
              Vid denna punkt har jag reserverat mig mot utskottets förslag.
              Skilnaden mellan detta förslag och min reservation består deri,
              att jag i likhet med hvad Kongl. Maj:t föreslagit, ansett, att
              ett äldre hus vid Ultuna kunde repareras för omkring 5,000 kronor,
              under det utskottet föreslagit uppförande af en ny byggnad. Genom
              det beslut Riksdagen fattat att förändra tjenstemännens antal
              framgår, att en af de byggnader, som Kongl. Maj:t föreslagit,
              kunde blifva obehöflig. Emellertid har utskottet föreslagit, att
              de återstående erforderliga byggnaderna skulle byggas nya. Jag
              har deremot ansett, att en af dessa byggnader icke skulle behöfva
              uppföras, utan att man borde bevilja omkring 5,000 kronor till
              reparation af laboratoriebyggnaden i stället för 12,600 till en
              ny byggnad. Skilnaden på det hela skulle då utgöra omkring 8,000
              kronor. Då landtbruksstyrelsen föranstaltat om undersökning af
              byggnaderna genom en sakkunnig person och denna ansett, att det
              nyssnämnda gamla huset kan repareras, föreställer jag mig, att
              ett sådant förslag bör kunna godkännas. Jag föreställer mig äfven,
              att chefen för civildepartementet, som framlagt samma förslag,
              skall godkänna hvad jag
            </seg>
          </u>
          <pb n="29" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-029.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XLhj8ELLWB4e45rsJ8DXLw">
            N:o 23,
          </note>
          <note xml:id="i-JRPd2dHT37XUbcPbaY6s2U">
            Angående anslag till byggnader
          </note>
          <note xml:id="i-LKsxJ4Gx6RwGp3MJzJnQFQ">
            m. m. vid Ultuna. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-UhWEek4QLMaHTgcUU2M7sw" type="date">
            30 Önsdagen den 18 Mars, e. ti.
          </note>
          <u xml:id="i-R5aCEM2Fhra1rHnmWNo5YH" prev="i-AS8Gtfzbaboy3qYn6mZEWJ" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-MjsTuumGXiMAdiAoGyvxoq">
              i min reservation föreslagit. Det är derför jag hemställer om
              afslag å utskottets förslag och om bifall till min reservation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-SiPRCfYdqGFckoeExabEM" type="speaker">
            Chefen för civildepartementet herr statsrådet Groll:
          </note>
          <u who="Q5772563" xml:id="i-UnP7FBybjEo7wxyRemrRhK">
            <seg xml:id="i-2UaNx5iNCiDTBW9qDEvPep">
              Jag för min del skulle visserligen icke hafva någonting emot,
              om kammaren bifölle reservationen i denna punkt, derest icke en
              omständighet, hvarom jag först i dag fått kännedom, förekomme,
              som gör mig något betänksam i det fallet. Det är nemligen förhållandet,
              att det erfordras bostad både för lektorerna och adjunkterna.
              Den af Kongl. Maj:t föreslagna staten upptog 5 lektorer och 3
              adjunkter. För dessa scnare kunde det beredas bostäder i de gamla
              byggnaderna. Enligt den af kammaren nu antagna staten blir det
              4 lektorer och 4 adjunkter. Utskottet har då tänkt sig, att en
              lektors bostad skulle indragas, och det ligger ju nära till hands
              att antaga detta. Men nu är, enligt hvad chefen för landtbruksstyrelsen
              i dag för mig uppgifvit, förhållandet, att det i sådant fall svårligen
              lärer kunna beredas bostad vid institutet åt den fjerde adjunkten.
              Då så är, måste ju ytterligare en byggnad uppföras, ty eljest
              synes, som sagdt, den fjerde adjunkten blifva utan bostad vid
              institutet. Det är visserligen sant, att gamla laboratoriebyggnaden
              har tvenne våningar, och det vore meningen, att i den öfre skulle
              inrymmas bostad för en lektor. Man skulle då möjligen kunna tänka
              sig, att den nedre våningen skulle kunna användas till bostad
              åt en adjunkt. Men denna nedre våning är af så dålig beskaffenhet,
              att det är ytterst tvifvelaktigt, huru vida det går för sig att
              bebo densamma.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BySyuf5sjaVZ333T1GTq4r">
            Af nu angifna skäl har jag trott, att det skulle vara till fördel,
            om utskottets betänkande i denna del bifölles, hvaraf blefve en
            följd att bostad åt fjerde adjunkten kunde beredas i öfre våningen
            af gamla laboratoriebyggnaden.
          </note>
          <note xml:id="i-D4SHBtwxq8yGwMjNri9DCB" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson:
          </note>
          <u who="Q6011953" xml:id="i-5MaUezTtf83qQyt8F8y8DM" next="i-MN4C4vRrrYidGAGLG8DP5x">
            <seg xml:id="i-4BP27pvprYi1TMkFRGVPBA">
              Jag förstår verkligen icke de af herr statsrådet och chefen för
              civildepartementet nyss anförda skälen, ty vare sig att utskottets
              förslag eller reservationen bifalles, blir ju antalet byggnader
              detsamma. Utskottet har föreslagit, att en ny byggnad uppföres
              i stället för den gamla, hvilken då skulle tagas bort, eftersom
              något anslag till reparation af densamma icke lemnas. Reservanterna
              åter hafva föreslagit, att den gamla byggnaden repareras och inredes
              till bostadslägenhet. MHvilketdera af dessa förslag, som än godkännes,
              blir utrymmet till bostäder åt tjenstemännen alldeles detsamma.
              Detta synes åtminstone mig fullkomligt klart.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-MN4C4vRrrYidGAGLG8DP5x" prev="i-5MaUezTtf83qQyt8F8y8DM" who="Q6011953" next="i-MHrrTBu59rGSYSWTNV7qAi">
            <seg xml:id="i-Ryf6Z2RD2SBJjurRZD6Bkp">
              Jag hade för öfrigt icke väntat att från regeringsbänken få höra
              uttalas något tvifvel om, huru vida den gamla laboratoriebygnaden
              skulle kunna sättas i fullkomligt godt skick eller icke, då man
              i den kongl. propositionen icke funnit några betänkligheter uttalade
              härutinnan. Der säges nemligen alldeles tydligt, att af sakkunnige
              personer verkstäld utredning visar, att denna byggnad kan genom
              reparation försättas i användbart skick. Då sålunda landtbruksstyrelsen,
              som nyligen kommit till sin funktion och som ju måste anses vara
              fullt hemmastadd på detta område, sökt så mycket som möjligt nedbringa
              ifrågavarande kostnader, vore det ganska besynner-
            </seg>
          </u>
          <pb n="30" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-030.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HbSXehzRkD1oSBGZXhnfXj" type="date">
            Önsdagen den 18 Mars, e. m: 31
          </note>
          <u xml:id="i-MHrrTBu59rGSYSWTNV7qAi" prev="i-MN4C4vRrrYidGAGLG8DP5x" who="Q6011953" next="i-HmVBgvJHdaP8SmRx7Sk8rh">
            <seg xml:id="i-4eCgj1uRFMRBzi7eo4bvJa">
              ligt, om Riksdagen skulle fatta ett beslut i motsatt rigtning.
              Jag tror derför, att det vore rigtigast, om kammaren bifölle reservationen,
              hvilken är i fullkomlig öfverensstämmelse så väl med landtbruksstyrelsens
              utlåtande som med Regeringens framställning till Riksdagen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HmVBgvJHdaP8SmRx7Sk8rh" prev="i-MHrrTBu59rGSYSWTNV7qAi" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-C4G8Bb8Y4cHcAVkoH4ddpS">
              Jag fortfar derför att yrka bifall till min reservation.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FUaWiBeKcZjqjyD7GV2cPh">
            Härmed var öfverläggningen slutad. Med afslag å utskottets hemställan
            biföll kammaren det yrkande som innefattades i herr Sven Nilssons
            m. fl:s vid punkten fogade reservation.
          </note>
          <note xml:id="i-3fGijL3J2TF48x1DdegRqg">
            Punkterna 9—29. Biföllos.
          </note>
          <note xml:id="i-6vSRjtL8fArX7ZZaKT1jtR">
            Punkten 30. Lades till handlingarne.
          </note>
          <note xml:id="i-6WHobqN8FiRzb4XWn4aoU3">
            Punkten 31. Bifölls.
          </note>
          <note xml:id="i-8HrMDRdUirCQsbi6NvEjUG">
            Efter föredragning vidare af punkten 32, deri utskottet hemstält
            att Riksdagen måtte, till betäckande af åtskilliga af utskottet
            omförmälda, af statskontoret förskottsvis bestridda utgifter,
            anvisa ett extra anslag af 32,034: kronor, begärdes ordet af
          </note>
          <note xml:id="i-E23fssNW7puKWWCyjAzxUh" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson, som yttrade:
          </note>
          <u who="Q6011953" xml:id="i-HGGkoawp1KLtrRToSo4PZx">
            <seg xml:id="i-DbrbQNz5ZUT4k9KFC5PkPa">
              Jag skall icke göra något annat yrkande än på bifall till statsutskottets
              förslag, men jag vill i afseende å ett par utgifter, som här förekomma,
              yttra några ord. Det har nemligen utbetalts bidrag till Umeå och
              Sundsvall vid brandtillfällen. I det ena fallet har statsverket
              sedermera återfått sitt bidrag, men i det andra fallet icke. Jag
              anser, att, om staten skulle lemna bidrag på det sättet, bör man
              vara förvissad om, att stadsfullmägtige i en sådan stad, som får
              bidrag, lemna förbindelse att bidraget skall återbetalas. Ty vid
              det förhållande att städerna i allmänhet hafva stora inkomster,
              som man rätt gerna kan säga äro statsmedel, och då stadsfullmägtige
              hafva tillräckliga tillgångar att betäcka dessa kostnader, anser
              jag för min del, att staten icke bör träda emellan utan säkerhet
              för återbetalning. Det är en stadens angelägenhet, icke statens,
              och det bidrag, som vid ett sådant tillfälle lemnas, bör följaktligen
              vara från staden och icke från staten. Jag har, som sagdt, intet
              yrkande att göra, men jag har velat påpeka, hvad jag sagt, på
              det att, om vid ett annat tillfälle en stad får understöd af statsmedel,
              Kongl. Maj:t må tillse att det ställes garanti för, att dessa
              medel blifva återbetalade.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PMBPjjBE9ToMQ7Fu78FrWD">
            Vidare yttrades ej. Kammaren biföll utskottets hemställan.
          </note>
          <note xml:id="i-peh7ciSY9vEg7uDYP9FaZ">
            N:o 22,
          </note>
          <pb n="31" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-031.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-WaXqwZ7KrsaNi2Wi8CezJm">
            N:o 22,
          </note>
          <note xml:id="i-JsMz5sTtaYzMqBP9XUbfrL" type="date">
            32 Onsdagen den 18 Mars, e. m. Punkten 33.
          </note>
          <note xml:id="i-YFhMGvaSwRfKD1buUBboV5">
            Mom. a) och b). Biföllos.
          </note>
          <note xml:id="i-Q7NfXHNt22uxjtnk4cQgKG">
            I mom. c) hemstälde utskottet, att en inom Andra Kammaren af
            herr C. E. Thermenius väckt motion, n:o 150, angående anslag för
            uppförande af en ny restaurationslokal i Gnesta och till utvidgande
            af en äldre sådan byggnad i Hallsberg, måtte af Riksdagen lemnås
            utan afseende.
          </note>
          <note xml:id="i-FekoTvJuTLeyZPVuUFVegk">
            I fråga härom anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-Wp4hwJEG3brQBpNdynHKbA" type="speaker">
            Herr Thermsenius:
          </note>
          <u who="Q6207468" xml:id="i-R9JXAWosjuW6tmseN2UCgU" next="i-S7t9NdLt159ZkFnQyE88L4">
            <seg xml:id="i-8uotyNd6BFtpJ6AGtyhE91">
              Jag skall be att kammaren ett ögonblick ville tillåta mig att
              säga några ord till försvar för min motion.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-S7t9NdLt159ZkFnQyE88L4" who="Q6207468" prev="i-R9JXAWosjuW6tmseN2UCgU" next="i-HyNb175416Grc8M9dS7ebZ">
            <seg xml:id="i-EGqHpdvqEQN2p1HK13igKu">
              Herr civilministern har'icke förordat det anslag, som det nu
              är fråga om, och som jernvägsstyrelsen begärt till uppförande
              af nytt restaurationshus vid Gnesta och till tillbyggnad af matsalarne
              i restaurationslokalen vid Hallsberg. Med den personliga kännedom
              jag har om behöfligheten af detta anslag, kan jag våga påstå,
              att jernvägsstyrelsen haft lika goda skäl för detta anslag, som
              de skäl äro, hvilka ligga till grund för öfriga anslag. Jag kan
              derför icke förstå, hvarpå det kan bero, att detta anslag icke
              erhållit civilministerns förord, då jernvägsstyrelsen så tydligt
              framhållit lokalernas trånga utrymme.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-HyNb175416Grc8M9dS7ebZ" who="Q6207468" prev="i-S7t9NdLt159ZkFnQyE88L4" next="i-K9UPs6KSu21d5YhP5RQwW5">
            <seg xml:id="i-B6t85s9nMz7KmBrVJ2Yv7v">
              Till de skäl jag anfört i motionen vill jag äfven lägga ett annat,
              det nemligen, att så vida jernvägsstyrelsen tillmötesgår det intresse,
              som allt mera gör sig gällande, icke blott i utlandet, utan äfven
              i Sverige, att få ett zontariffsystem till stånd, så skulle, på
              grund af den erfarenhet man har, detta utan tvifvel medföra för
              stambanan en vida större trafik än hittills. Under sådana förhållanden
              vore det godt, om dessa lokaler voro redo att mottaga den ökning
              i trafik, som stambanan då utan tvifvel kommer att få, på det
              att obehaget icke måtte blifva mycket större än det redan nu är.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-K9UPs6KSu21d5YhP5RQwW5" who="Q6207468" prev="i-HyNb175416Grc8M9dS7ebZ">
            <seg xml:id="i-7u5tP6FkXuUXNfVvSPW3hJ">
              Jag föreställer mig, att jernvägsstyrelsen icke har något emot,
              att Riksdagen beviljar detta anslag, ehuru det icke blifvit tillstyrkt
              af herr statsrådet och regeringen. Jag är likaledes för min del
              alldeles öfvertygad om att, derest tillstyrkande skett vid den
              kongl. propositionens afgifvande, så skulle detta anslag gått
              igenom lika väl som de nyss beviljade.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-UiUo3zWrect5HtQkFQhoej">
            Jag tillåter mig derför föreslå, att kammaren, med afslag å utskottets
            hemställan, ville bifalla den af mig väckta motionen.
          </note>
          <note xml:id="i-Nb7YHYjZCKUDbBM8gSaMxa" type="speaker">
            Herr Sven Nilsson:
          </note>
          <u who="Q6011953" xml:id="i-HMRtE1SjqixKt5juTLQc2x" next="i-M2TQ3SQZfaz8xcyXdfVHGh">
            <seg xml:id="i-AH3EP5J1kJYEQ8nBqJtjCb">
              Jag tror att Kongl. Maj:t haft synnerligen goda skäl för det
              förslag, som framlagts för Riksdagen, icke minst för uppskjutandet
              af byggnadsföretaget. Den fråga, som herr Thermanius väckt motion
              om, tror jag således bäst bör anstå, för att andra behof, som
              äro mera nödvändiga och behöfliga, må blifva först tillgodo-
            </seg>
          </u>
          <pb n="32" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-032.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-UwdjXhM9UcQQNVYQrJsLZk" type="date">
            Önsdagen den 18 Mars, e. m. 33
          </note>
          <u xml:id="i-M2TQ3SQZfaz8xcyXdfVHGh" prev="i-HMRtE1SjqixKt5juTLQc2x" who="Q6011953">
            <seg xml:id="i-SHNN5Fb2jVEkQveZ54Cx63">
              sedda. På skäl som utskottet anfört, får jag derför anhålla om
              bifall till statsutskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PuvcJJ8hdS7TCAQqfGaJKL" type="speaker">
            Herr Thermanius:
          </note>
          <u who="Q6207468" xml:id="i-KoikAA6pstgv27cCq97EB7">
            <seg xml:id="i-UUjbfr52HCH5gE6dNFAbP4">
              Med anledning af den siste talarens yttrande ber jag få fästa
              uppmärksamheten derpå, att hvarken herr civilministern eller statsutskottet
              gifvit ett enda skäl för sitt afslag. Det står endast i den kongl.
              propositionen, att med denna fråga »torde kunna anstå». Om något
              annat skäl har herr statsrådet icke talat; för mig är detta icke
              något skäl alls, och jag förmodar, att ingen af kammarens ledamöter
              heller kan finna detta vara ett tillräckligt skäl för afslag,
              helst jernvägsstyrelsen sjelf upprepade gånger framhållit bebofvet
              af utvidgadt utrymme både vid Gnesta och Hallsberg. Jag fortfar
              att yrka bifall till min motion.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JayCG8e257FU14QWmFkprs" type="speaker">
            Herr Petersson i Runtorp:
          </note>
          <u who="Q6045499" xml:id="i-JHnkGSuW9SRipTCJdPvsHh" next="i-QZCtuf24WhUCMdVvRxpykW">
            <seg xml:id="i-RVuNFpx1QJPVZWWNPQAHP7">
              Förutom de skäl utskottet anfört och som jag tycker vara tillräckliga,
              ber jag få fästa uppmärksamheten äfven på det förhållande, att
              statens inkomster af dessa restaurationslokaler äro så små, att
              det kan vara nog med de utgifter staten redan har för sådana ändamål.
              Jag har varit i dessa lokaler och vet att det är godt rum då man
              vill rätta sig litet efter hvarandra. Jag tror, som sagdt, att
              staten har så dåliga inkomster af restaurationerna vid jernvägen,
              att den icke har ränta på redan nedlagda utgifter. Jag yrkar bifall
              till statsutskottets förslag och afslag på motionen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-C6Z7BBo12xKvEfSKGtJeHe">
            Sedan öfverläggningen härmed förklarats slutad, samt herr talmannen
            gifvit propositioner enligt de gjorda yrkandena, biföll kammaren
            utskottets hemställan. |
          </note>
          <note xml:id="i-8wJJ7oYBtwfAQApMiPAQ8o">
            Punkterna 34 och 35.
          </note>
          <note xml:id="i-7LLy7kCe9628DGyDmt36xc">
            Biföllos.
          </note>
          <note xml:id="i-A3hS5KziqAGoZzGAnkNJsi">
            g 2.
          </note>
          <note xml:id="i-2nF8pGUNwHjNTPdYMjTyMc">
            Till afgörande förekom vidare konstitutionsutskottets utlåtande
            n:o 3, i anledning af väckta motioner om ändring af 8 52 regeringsformen
            och $$ 33 och 51 riksdagsordningen.
          </note>
          <note xml:id="i-KcgFk4ebwu456PsmkNSSaT">
            Berörda motioner voro väckta, den ena inom Första Kammaren af
            herr M. Hallenborg (n:o 46), och den andra inom Andra Kammaren
            af herr O. B. Olsson (n:o 171).
          </note>
          <note xml:id="i-GhKyd4MkT96Mawc8vzQbsx">
            Utskottet hemstälde i föreliggande utlåtande, att Riksdagen,
            med afslag af herr Hallenborgs motion, ville, med bifall till
            herr Olssons motion, antaga att hvila till vidare grundlagsenlig
            behandling följande förändrade lydelse af nedannämnda grundlagsstadganden:
          </note>
          <note xml:id="i-ChRGUbRiQ4F5FJXNWQhumf">
            Andra Kammarens Prot. 1891. N:o 22. 3
          </note>
          <note xml:id="i-Sm5xQ8TibeTWxei58Hab1P">
            Angående ändring i $ 52 regeringsformen och $$ 33 och 51 riksdagsordningen.
          </note>
          <pb n="33" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-033.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-X2vxQCAMfWita496g81L7o">
            N:o 23,
          </note>
          <note xml:id="i-Vskbt8QUw5mdhConmL6CJg">
            Angående ändring i $ 52 regeringsformen och $$ 33
          </note>
          <note xml:id="i-A5tt9QTF5rZvxysFB7wvsS">
            och 51 riksdagsordningen.
          </note>
          <note xml:id="i-4uuwGSNJA9RfmcaULeF6Sm">
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-WuZken41kDtysWVY92jJ1i">
            34
          </note>
          <note xml:id="i-P8SENi3GGBgzoHj5A8zbq4" type="date">
            Önsdagen den 18 Mars, e. tu.
          </note>
          <u xml:id="i-QZCtuf24WhUCMdVvRxpykW" prev="i-JHnkGSuW9SRipTCJdPvsHh" who="Q6045499" next="i-TXBpBTnaUxJou3JeX7uB14">
            <seg xml:id="i-J2gKsGyoHoVCSwvvtT88EM">
              Regeringsformen.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-FPtyanwVN4F8dszqPK5MuQ">
            (Nuvarande lydelse :)
          </note>
          <note xml:id="i-Dji8GSFQdkvDhkRQPyGAUw">
            (Föreslagen lydelse :)
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-625Ag9q8thhHNEZJF8sy4g">
            § 52.
          </note>
          <note xml:id="i-CouUEqekS4EJE5mm1XX9ug">
            Kamrarnes talmän och vice talmän utnämne Konungen.
          </note>
          <note xml:id="i-RGMCX29t15n6jrMEoLWtiy">
            Riksdagens kamrar utse hvar
          </note>
          <note xml:id="i-RqcFpLhMKazv2mb2qdWXra">
            för sig bland sine ledamöter talman och två vice talmän.
          </note>
          <u xml:id="i-TXBpBTnaUxJou3JeX7uB14" prev="i-QZCtuf24WhUCMdVvRxpykW" who="Q6045499" next="i-LNHUtf2bCn9nG86ojnyi3b">
            <seg xml:id="i-7BUgJMkVG4PMn7so5a5TUa">
              Riksdagsordningen.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-LNHUtf2bCn9nG86ojnyi3b" prev="i-TXBpBTnaUxJou3JeX7uB14" who="Q6045499">
            <seg xml:id="i-6ehPhbsbp6A8RPmztoDjqG">
              8:33:
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9xfSLhnYWnKFRcCZS1zUJX">
            Så snart fullmagterna undergått den i mom. 1 af nästföregående
            paragrafföreskrifna granskning samt berättelse om förloppet dervid
            blifvit af chefen för justitiedepartementet, eller den i hans
            ställe förordnad är, meddelad kamrarna, hvar i hvad dess ledamöter
            angår, begäre hvardera kammaren ofördröjligen hos Konungen, medelst
            deputation. talman och vice talman, dem Konungen då för hvardera
            kammaren, bland dess ledamöter, utnämner.
          </note>
          <note xml:id="i-KWD5dV7hnUCBA3U7Z8hN6C">
            Då i något af de fall, som i 91, 93 och 94 $$ regeringsformen
            omförmålas, Riksdagen på de i samma grundlags 95 $ nämnde vederbörandes
            kallelse sammanträder, eger hvardera kammaren att, inom sig, välja
            talman och vice talman.
          </note>
          <note xml:id="i-QWdffasr4WeHPqmJPZormy">
            Innan talmän äro förordnade eller valde, efter thy ofvan sägs,
            föres i hvardera kammaren ordet af den derstädes närvarande ledamot,
            som de festa riksdagar bevistat, och, der två eller flere ledamöter
            i lika många riksdagar deltagit, den af dem, som är till lefnadsåren
            äldst.
          </note>
          <note xml:id="i-GSqoFJiRPSbFJ5VUu75Kb5">
            Så snart fullmagterna undergått den i mom. 1 af nästföregående
            paragraf föreskrifna granskning samt berättelse om förloppet dervid
            blifvit af chefen för justitiedepartementet, eller den i hans
            ställe förordnad är, meddelad kamrarna, hvar i hvad dess ledamöter
            angår, välje hvardera kammaren bland sine ledamöter talman och
            två vice talmän.
          </note>
          <note xml:id="i-RssUx8tD9FneA7ZbBxzVpf">
            Innan talmän blifvit valce, föres i hvardera kammaren ordet af
            den derstädes närvarande ledamot, som de flesta riksdagar bevistat,
            och, der två eller flere ledamöter i lika många riksdagar deltagit,
            den af dem, som är till lefnadsåren äldst.
          </note>
          <note xml:id="i-DZC4WiDf6Wnkh5SNCZUMBm">
            I afgifven reservation hade deremot herrar Bergius, Alin, Behm,
            Gilljam, Lindahl, Carlborg, von Strokirch, von Post, Gustaf Berg
          </note>
          <pb n="34" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-034.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HdHjRJEYWxBhdESfeWHjVS" type="date">
            Onsdagen den 18 Mars, e. m, 35
          </note>
          <note xml:id="i-8Rizd9ND7E9ZxqULbpCXmn">
            och Kajerdt hemstält, att Riksdagen, med afslag å herr Ola Bosson
            Olssons motion, måtte, i öfverensstämmelse med herr Hallenborgs
            motion, såsom hvilande för vidare grundlagsenlig behandling antaga
            följande förslag till ändrad lydelse ar 8$ 33 och 51 riksdagsordningen:
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-EZSMYw5cnHcn2NKDjUU8ih">
            § 33.
          </note>
          <note xml:id="i-PHxAs4eUKwWLR7c3st1tpy">
            Så snart fullmagterna — — -— — begäre hvardera kammaren ofördröjligen
            hos Konungen medelst deputation talman och vice talmän. Konungen
            utnämner då för hvardera kammaren, bland dess ledamöter, talman
            och två vice talmän.
          </note>
          <note xml:id="i-3sWSDdunuqC1J1GGjojADJ">
            Då i något af de fall — — — — eger hvardera kammaren att inom
            sig välja talman och vice talmän. Innan — — — — som är till lefnadsåren
            äldst. $ 51. Talmännen — — — — något dess sammanträde afsluta.
          </note>
          <note xml:id="i-PAp6QBoGBPK3nngQVurfbX">
            I händelse af förfall för talman träder en af kammarens vice
            talmän i hans ställe, efter den ordning, hvari de blifvit utnämnde.
          </note>
          <note xml:id="i-DpARHRopHLKxXB5AdtdggX">
            Efter föredragning af ärendet anförde:
          </note>
          <note xml:id="i-WEcWaCAHKCGAepZ2BMKRVe" type="speaker">
            Herr E. G. Boström:
          </note>
          <note xml:id="i-CaY4anms5bejLjz4jFMZGS">
            De tvenne motioner, som här föreligga till behandling, äro till
            en del lika, deri nemligen, att de hemställa om att för kamrarne
            måtte utses ytterligare en vice talman, men de skilja sig deri,
            att i den motion, som vunnit utskottets gillande, föreslås, att
            talmännen måtte utses af kamrarne sjelfva, under det att den andra
            motionen, som af reservanterna från Första Kammaren omfattats,
            vill åt Konungen bibehålla den rätt ban för närvarande eger att
            utse talmän. Jag vill icke nu ingå på någon undersökning om hvilkendera
            åsigten som må vara den principielt rigtiga, men ett faktum är,
            att under hela vårt nuvarande statsskick den rättigheten legat
            i Konungens hand, och jag tror, att ingen kan säga, att den utöfvats
            på ett sätt, som gifvit anledning till annat än belåtenhet. Vid
            sådant förhållande förefinnes, tyckes det mig, ingen anledning
            att vidtaga förändring i hvad nu gäller. Det synes mig nu vara
            så mycket mindre skäl dertill, som, om kammaren fattade ett beslut
            i motionens syfte, ett sådant beslut dock skulle, då Första Kammaren
            afslagit utskottets hemställan, icke föranleda till någon åtgärd.
            Men deremot har det visat sig af hvad som vid denna riksdag förekommit,
            att det behöfves två vice talmän. Jag behöfver icke erinra herrarne,
            hurusom ordinarie talmannen i ena kammaren varit förhindrad af
            sjukdom och att vice talmannen ansett sig vid ett särskildt tillfälle
            jäfvig sitta såsom ordförande. Vid sådant förhållande, och då
            det gäller att fylla ett verkligt behof, vågar jag hemställa,
            att kammaren måtte afslå utskottets hemställan och bifalla reservationen,
            eller med andra ord herr Hallenborgs motion.
          </note>
          <note xml:id="i-4MJM6qFbDNyMrEskLEJPip">
            N:o 22.
          </note>
          <note xml:id="i-5ERroU4kHmi5RD81RcCZQL">
            Angående ändring i $ 52 regeringsformen och $$ 33 och 51 riksdagsordningen.
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="35" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-035.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-3B7rf6FzV2h5Duaj57Mwti">
            N:o 22.
          </note>
          <note xml:id="i-VB73kU7oEuDPSvxpzBV54u">
            Angående ändring i $ 52 regeringsformen och $$ 33 och ä1 riksdagsordningen.
            (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-Nf7HTs58SKMjdf8sFwtdcH" type="date">
            36 Onsdagen den 18 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-VAyt5kmvzNEUigpM8jTx1F" type="speaker">
            Herr Ljungman:
          </note>
          <u who="Q5961317" xml:id="i-MgDd7yAb5bWvQNbrA5Rb5W">
            <seg xml:id="i-MJpaZXE1uuN4DbiabyeiXk">
              Med hänsyn till föregående talares yrkande skall jag vid öfverläggningen
              om detta konstitutionsutskottets betänkande fästa uppmärksamheten
              på att det kan gå an att nu bifalla begge två de mot hvarandra
              stridande förslagen. Här är nemligen icke fråga om att slutgiltigt
              antaga eller förkasta, utan möjlighet föreligger att såsom hvilande
              till vidare grundlagsenlig behandling förklara två alternativa
              förslag. Skälet, hvarför utskottet bestämt sig för att blott framlägga
              herr O. B. Olssons förslag, är det rent principiella, att $ 52
              i regeringsformen med sin nuvarande lydelse står i strid mot de
              bestämmelser uti samma grundlag, hvilka ställa Riksdagen såsom
              en med Kongl. Maj:t fullt jembördig myndighet i afseende på lagstiftningen,
              vare sig det gäller grundlag eller allmän civil-, kriminaleller
              kyrkolag. Under sådana förhållanden ansåg utskottet lämpligt,
              att samtidigt med att man ändrade antalet vice talmän till två,
              ändra bestämmelserna i öfrigt derhän, att Riksdagens kamrar sjelfva
              skulle utse sina ordförande på samma sätt. Jag skall derför yrka
              bifall till utskottets hemställan och gent emot herr Boström framhålla,
              att något dröjsmål icke kan blifva en följd af hvilket beslut
              kammaren nu än må fatta, ty ett förslag till grundlagsändring
              kan ju icke definitivt antagas förrän vid 1894 års riksdag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-PtpSnvbpXhXKBAEeynymBJ">
            Med Herr Ljungman förenade sig Herrar Hedin, Lilienberg, Romberg
            och Svensson från Karlskrona.
          </note>
          <note xml:id="i-AqGCc7pQLdyp41bxBn1ph4" type="speaker">
            Herr Dahn yttrade:
          </note>
          <note xml:id="i-B7C2aWLqTYjSqy5Xnovywx">
            Utaf utskottets utlåtande finna herrarne, att Sverige är det
            enda konstitutionella land, kan man säga, der icke den folkvalda
            kammaren eger att utse sin talman. I Norge, Danmark, Frankrike,
            Tyskland, Belgien och Schweiz utse kamrarne sina talmän, såväl
            i första som i andra kammaren. I Italien, Spanien, Österrike-Ungern
            utser äfven andra kammaren sina presidenter; 1 England likaledes
            underhuset. Holland är det enda land, der det icke eger rum, men
            der uppsätter andra kammaren förslag på tre personer, utaf hvilka
            konungen utser en till talman, och de båda andra blifva vice talmän.
            Der är således en magtdelning mellan regenten och representationen.
            Under den s. k. frihetstiden utsågo hos oss de olika stånden sina
            talmän, och fastän de senare egde att vägra proposition, erfor
            man ingen olägenhet deraf, men efter 1772 års statshvälfning betogos
            ständerna rätten att utse sina respektive ordförande, och under
            denna tid till 1509 finner man ofta kungligt tryck göra sig gällande
            på talmännen med ty åtföljande propositionsvägran och trakasseri.
            I 1809 års regeringsform bibehölls visserligen konungens rätt
            att utnämna talmän, men konstitutionsutskottet fick 1810 rätt
            att slita tvister emellan kamrarne och deras talmän, om dessa
            vägra proposition, hvadan sidoinflytande ej derefter så lätt kunnat
            göra sig gällande. Mig synes emellertid tiden nu vara inne att
            vi, som näst England längst haft en konstitutionell styrelseform
            och som, såsom nämndt är, redan förut egt att utse ordförande
            i riksstånden, måtte återbekomma denna rätt och blifva qvitt förmynderskapet.
            En motionär i Första Kammaren (se motion n:o 44) yttrar redan
            år 1873 om bestämmelsen, att hvardera kammaren skall
          </note>
          <pb n="36" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-036.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-BZQDxRFzdG6kgSSwGzQRko" type="date">
            Onsdagen den 18 Mars, e. m. 37
          </note>
          <u xml:id="i-7fqFt4538S8PcGfaye67Cg" next="i-84RZjo6kYr5XFiUB6K554t" who="Q5615889">
            <seg xml:id="i-KA8sUtXr3aNbrRrGECyXhw">
              hos Konungen medelst deputation begära talman och vice talman:
              »Mig synes denna bestämmelse alldeles föråldrad samt tillhörande
              deras antal, som gerna kunna förändras, utan att konungamagtens
              höga prerogativ deraf lider den allra ringaste förminskning. Bestämmelsen
              är i det allra närmaste jemförlig med den gamla bestämmelsen,
              hvarigenom bondeståndet under ståndsrepresentationens tid förvägrades
              utse sin sekreterare. Det ligger ett oberättigadt misstroende
              uti den förutsättningen, att kamrarne eller någondera af dem skulle
              hafva så liten aktning för sin egen värdighet, att till talman
              genom val skulle kunna utses någon, som ej lyckats tillvinna sig
              allmän aktning inom och utom riksdagen. Det sätt, på hvilket kamrarne
              utöfvat sin rätt att insätta ledamöter i talmanskonferensen, häntyder
              jemväl derpå, att kamrarne skola med urskilning och samvetsgrannhet
              begagna rättigheten att välja talmän.»&gt; — Den, som yttrade detta
              år 1873, var ingalunda någon rabulist. Det var A. O. Wallenberg,
              och nog hade han den historiska och praktiserade rätten för sig.
              Jag vet att det är af graunlagenhetsskäl, som man möjligtvis skulle
              hindras att fatta beslut i den rigtning jag anser vara den rätta,
              men min öfvertygelse är, att om kammaren fattar ett sådant beslut,
              skulle den man, som nu sitter på talmansstolen, äfven komma att
              sitta der, om kammaren sjelf skulle komma att välja sin talman.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-84RZjo6kYr5XFiUB6K554t" prev="i-7fqFt4538S8PcGfaye67Cg" who="Q5615889">
            <seg xml:id="i-NsPD4es9AHPfUN31zQPdgM">
              Jag hade i utskottet ett särskildt förslag, nemligen att kamrarne
              skulle kunna visa hvarandra så pass tillmötesgående, att om kamrarne
              finge rätt att sjelfva utse sina talmän och vice talmän, skulle
              det dock vara hvardera kammaren obetaget att, om den så fann för
              godt, vända sig till Konungen i detta ärende, likasom nu eger
              rum, och således, om Första Kammaren icke tilltrodde sig sjelf
              att utse sin ordförande och vice ordförande, så skulle det lemnas
              den fritt att anlita Kongl. Maj:t i detta fall; men att den Andra
              Kammaren deremot skulle ega rätt att försöka och fresta vågspelet
              att utse sin ordförande och vice ordförande, en rätt, som ju för
              öfrigt hvarje bolagsstämma och hvarje församling eger. Och jag
              tycker att det skulle vara mer än besynnerligt, om icke denna
              kammare skulle hylla denna uppfattning, som dess förtroendemän
              inom utskottet varit ense om. Jag anhåller sålunda att kammaren
              måtte bifalla utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JgTPAuMyWvdfe3oZs93YBX" type="speaker">
            Herr Petersson i Boestad:
          </note>
          <note xml:id="i-ExDPWVzkEb3QD9AvFqZdZr">
            Herr talman! Jag yrkar afslag på utskottets hemställan i denna
            fråga af det skäl, att, enligt mitt förmenande, icke någon anledning
            förekommit, hvarför man skulle förändra grundlagens föreskrift
            angående utnämningen af talmän, och jag tror, att det af motionären
            och utskottet föreslagna sättet icke vore lämpligare; ty det blefve
            väl kamrarnes förtroendemän, som uppgjorde förslag äfven härtill,
            och desse äro ej flere än regeringens ledamöter. Jag anser att
            Kongl. Maj:t står öfver partierna, och lämpligast, som hittills
            har skett, utnämner talmännen. Jag yrkar bifall till reservanternas
            förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-CEAKpWgY3Uy2pDc1zQe4qi" type="speaker">
            Herr Höjer:
          </note>
          <u who="Q5821117" xml:id="i-7oiTsdbmj2rPcfK7zi9YzY" next="i-WuPF2jYxR6DLZ6JxFnUfML">
            <seg xml:id="i-5k9Vjz4Vdn7SQuirQ1n7fu">
              Herr talman! Jag skall be att i största korthet få yrka bifall
              till utskottets hemställan, på samma gång som jag ber
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6zjrRexVS4f1wKK81okKZZ">
            N:o 22.
          </note>
          <note xml:id="i-JH4dA7LLxUgDNtNbqWHHoc">
            Angående ändring i $ 52 regeringsformen och $$ 33 och 51 riksdagsordningen.
          </note>
          <note xml:id="i-F63Nr3FBBfdyYcBfBNDMDT">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="37" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-037.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-NR4HBopGbfRYLBU2RLfphm">
            N:o 22.
          </note>
          <note xml:id="i-YCD9rDZyrf64KxPQsRehtc">
            Angående ändring i
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-XYU2kNHEfC21uv7dYj8nSU">
            § 52 regeringsformen
          </note>
          <note xml:id="i-FbxoijFEr3N4w4WkM2SUa7" type="date">
            38 Onsdagen den 18 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-FUZDa2LXgvpSc18QDtUVbW">
            att få ansluta mig till hvad herr Ljungman från sin bänk anförde.
            Åtskilliga reservanter, naturligtvis herrar från Första Kammaren,
            hafva för sitt afstyrkande egentligen endast anfört $ 38 i riksdags-
          </note>
          <note xml:id="i-FRoPU2xLtJ159eU1y57Kq2">
            och $$ 33 ordningen, och med stöd af denna ansett den föreslagna
            förändringen
          </note>
          <note xml:id="i-G7shsyoaESciu6Yb4iSdE1">
            och öl riksdagsordningen.
          </note>
          <note xml:id="i-SL8c1G3nmrGr3wqujWbPrG">
            (Forts.)
          </note>
          <u xml:id="i-WuPF2jYxR6DLZ6JxFnUfML" prev="i-7oiTsdbmj2rPcfK7zi9YzY" who="Q5821117" next="i-P62hEN9RejjG3pYPTuU6EF">
            <seg xml:id="i-KTQDVNtZ8WX8e7aoHPyvBS">
              hvarken »högst nödig» eller »högst nyttig». Jag råkar dervid
              vara at alldeles olika uppfattning. Jag anser nemligen den ifrågasatta
              grundlagsändringen vara högst nödig och högst nyttig. Jag anser
              det vara både nödigt och nyttigt, att den svenska Riksdagen så
              fort som möjligt afskuddar sig det osjelfständighetseller omyndighetsmärke,
              som vidlåder densamma såsom andra statsmagten, då den skall behöfva
              gå till den första att anhålla att få talmän för sina båda kamrar.
              Jag gör detta så mycket hellre, som denna reform, såsom herrarne
              se, icke innebär det allra ringaste steg i revolutionär rigtning,
              emedan den här ifrågasatta rättigheten icke är någon annan än
              den, som de flesta europeiska konstitutionella staters representantförsamlingar
              ega. I den konservativa pressen har visserligen gjorts det inkast
              mot detta förslag, att man skulle kunna tänka sig, att i våldsamt
              upprörda partitider det skulle kunna inträffa, att det herskande
              partiet skulle tillsätta sina förtroendemän till dessa berattningar,
              och man skulle då kunna frukta, att en partiböfding, som sålunda
              sattes till talman, skulle mer eller mindre visa veld vid utöfningen
              af sitt embete. Jag får förklara, att jag för min del icke hyser
              den ringaste fruktan för någonting sådant, och jag åberopar mig
              dervid på de skäl, utskottet anfört, nemligen att det enligt grund-
              Jagen tillkommer hvar och en riksdagsman rätt att till protokollet
              fritt tala och utlåta sig i öfverensstämmelse med sin öfvertygelse,
              hvarjemte och framför allt i händelse af propositionsvägran ä
              talmannens sida möjlighet alltid finnes att vädja till konstitutionsutskottet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-P62hEN9RejjG3pYPTuU6EF" prev="i-WuPF2jYxR6DLZ6JxFnUfML" who="Q5821117" next="i-Sxu7Tx55htJT8uWkNC4jwo">
            <seg xml:id="i-JU6H4tw2QMsKdSgFiZVsqw">
              Hvad slutligen angår det skäl, som anfördes af talaren på roslagsbänken,
              nemligen att, då Första Kammaren redan vägrat ingå på förslaget,
              Andra Kammaren derför borde göra sammaledes, sä står jag på en
              fullkomligt motsatt ståndpunkt, i det jag anser, att just derför
              att Första Kammaren sagt nej, bör Andra Kammaren säga ja. Situationen
              blir derigenom både mera pikant och intressant och för den ena
              parten mer — genant.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-Sxu7Tx55htJT8uWkNC4jwo" prev="i-P62hEN9RejjG3pYPTuU6EF" who="Q5821117">
            <seg xml:id="i-QPE77jNVBE892ciJgSYSaC">
              Jag yrkar alltså bifall till utskottets förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8cUSqAs2WrNDVyv68ELrHr" type="speaker">
            Herr Thestrup:
          </note>
          <u who="Q6207546" xml:id="i-BEuiaVNacWWV2g5iYxqf7h" next="i-KZWRAmTNUiLrXseLma6JUq">
            <seg xml:id="i-WxRAocPmGmdG97EAc8zifs">
              Den näst föregående talaren antydde, att den föreslagna ändringen
              vore »högst nödig och nyttig». — Som vi veta, innehåller gällande
              grundlag den bestämmelse, att om någon ändring i grondlagshänseende
              skall få ifrågakomma, den måste vara högst nödig och nyttig —
              men min uppfattning står i fullkomlig strid med hans i detta afseende.
              Under den tid, den nuvarande ordningen egt rum, har det sätt,
              hvarpå Konungen utötvat sin rätt att tillsätta talmän och vice
              talmän för Riksdagens kamrar, så vidt jag vet, aldrig gifvit anledning
              till den ringaste anmärkning, utan tvärt om tror jag, att om kamrarne
              sjelfve skulle valt sina talmän och vice talmän, skulle de gjort
              det i öfverensstämmelse med hvad Konungen gjort. Men det är icke
              sagdt, att förbållandena alltid skola gestalta sig så lugnt
            </seg>
          </u>
          <pb n="38" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-038.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-HrnVTQ4NCScBvxQUVWn2kr" type="date">
            Onsdagen den 18 Mars, e. 10. 39
          </note>
          <u xml:id="i-KZWRAmTNUiLrXseLma6JUq" prev="i-BEuiaVNacWWV2g5iYxqf7h" who="Q6207546">
            <seg xml:id="i-UVyBGL6HZRrdCHyKXJbVkX">
              som hittills. Tider kunna komma, då strömningarna och förhållandena
              kunna ställa sig helt annorlunda; och då skulle det kunna hända,
              om kamrarne hade en sådan rätt som här är i fråga, att en för
              tillfället rådande, icke synnerligen stor majoritet begagnade
              sig af tillfället att på talmansoch vice talmansplatserna insätta
              endast sina egna koryféer. Jag tror det är bättre, att regeringen
              under sådana förhållanden får hafva den afgörande magten, och
              skall derför taga mig friheten att i öfverensstämmelse med reservanternas
              förslag yrka afslag å herr Ö. B. Olssons motion i denna del.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5zCCSWLfZxtPTvKKLSxScy">
            Häruti instämde herr Elis Nilson.
          </note>
          <note xml:id="i-WGfr1EMdsrCT4sq7MFQ1JA" type="speaker">
            Herr O. B. Olsson:
          </note>
          <u who="Q1528357" xml:id="i-QBE8v7G4qb2dKJBQ5Bx2Q9">
            <seg xml:id="i-LQ8qHCEj1SzcDhB2GkkhD4">
              Det tyckes icke vara för snart, om denna kammare åtminstone skulle
              vilja yrka någon förändring i detta hänseende. Om vi återgå eller
              se tillbaka på den gångna tiden, så är det åtskilliga ofog, enligt
              min åsigt af samma beskaffenhet som det nu ifrågavarande, hvilka
              blifvit afskaffade. Jag mins ifrån min första riksdagstid, huru
              som det var vanligt, att talmännen vid riksdagens öppnande skulle
              kyssa både konungen och drottningen på hand. Jag mins äfven, huruledes
              under senare tid afskaffats det enligt min uppfattning olämpliga
              bruket att talmännen skulle aflägga ed. Ett hithörande exempel
              är äfven det förhållande, att det gamla bondeståndet icke ansågs
              värdigt att sjelf utse sin sekreterare, utan det skulle Kongl.
              Maj:t göra. Allt detta har nu blifvit afskaffadt genom tidens
              fordringar, och i samma rigtning går min motion, om rätt för kamrarne
              att sjelfva utse sina talmän och vice talmän. Jag vill icke dermed
              hafva sagt att de talmän, som Kongl. Maj:t, under den tid af nägra
              decennier som det nya representationsskicket varit rådande, utnämnt,
              icke uppfylt kamrarnes önskningar, utan, tvärt om, jag är alldeles
              viss om, att, om kamrarne fått välja talmän, samma personer skulle
              blifvit utsedde. Nu ha reservanterna antydt, att denna grundlagsförändring
              är hvarken högst nödig eller nyttig, och sålunda ansett den icke
              vara behöflig. Jag är emellertid af fullkomligt motsatt öfvertygelse.
              Vi ha just under denna riksdag gjort en erfarenhet i detta afseende.
              Talmannen i Första Kammaren har varit sjuk och vice talmannen
              i denna kammare likaså. Följden blef i Första Kammaren, att decharge
              icke kunde lemnas bankofullmägtige, just emedan vice talmannen,
              som måste föra ordet, var jätvig. Hade nu det förhållandet vidare
              fortfarit, hvad skulle då blifvit följden? Om sedermera, då talmannen
              begärt entledigande från sitt uppdrag, Hans Maj:t Konungen icke
              kommit tillbaka från Norge, der Hans Maj:t vistades, så skulle
              en deputatition måst afgå till Norge för att begära ny talman.
              Men ännu svårare förhållanden kunna tänkas inträffa. Om båda talmännen
              i ena kammaren samtidigt insjukna, och Konungen på samma gång
              är sjuk eller vistas utrikes, hur skall man då kunna reda sig
              med grundlagen sådan den nu är? Det vet jag sannerligen icke.
              För att förekomma dylika olägenheter, som möjligen skulle kunna
              uppstå, är det som jag tagit mig friheten väcka ifrågavarande
              motion, och jag yrkar bifall till utskottets tillstyrkande förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-2gQ3FnvHjU1nLYGDWQunwT">
            N:o 22.
          </note>
          <note xml:id="i-7YrHhSfXh6LQkM76vX8iDQ">
            Angående ändring i $ 52 regeringsformen och $$ 33
          </note>
          <note xml:id="i-MtqtMjHHbHsuZSPKy5N6rp">
            och 51 riksdagsordningen.
          </note>
          <note xml:id="i-TnqXAG54CECjW1gmYvJtBW">
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="39" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-039.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-Sw6Yrd4YsjNHzH2pG34qf5">
            N:o 22,
          </note>
          <note xml:id="i-GavH5GJoPpqXNhdEPKibkX">
            Angående ändring i
          </note>
        </div>
        <div type="debateSection">
          <note xml:id="i-9ye34PHcFS4n3JSW6cRTER">
            § 52 regeringsformen
          </note>
          <note xml:id="i-8LCnosJPPLH6ZHbN8i8dea">
            och $$ 33 och 51 riksdagsordningen. (Forts.)
          </note>
          <note xml:id="i-VBAc4GwD3ihV91N8K2f6Hn" type="date">
            40 Önsdagen den 18 Mars, e. to.
          </note>
          <note xml:id="i-TTeY6N6t1zJMC6HvGUgybJ" type="speaker">
            Herr Jonson i Fröstorp:
          </note>
          <u who="Q5891272" xml:id="i-NfThHDgp3gkM21iAa6abXn">
            <seg xml:id="i-7z9w5bkd7WixbxWtZLu3vX">
              Jag skall icke söka ingå i någon vederläggning af den siste talarens
              uppgifter, utan endast uttala min åsigt i frågan. Hvad då först
              angår den af herr Hallenborg väckta motionen, så kan det icke
              nekas, att den har ganska stora skäl för sig, och att den af honom
              föreslagna förändring kan vara af behofvet påkallad. Men deremot
              kan jag icke instämma med motionären Ola Bosson Olsson uti förslaget
              att kamrarne sjelfva skulle välja sina talmän och vice talmän,
              ty med en sådan ordning skulle det kunna hända, att ett herskande
              parti inom ena kammaren eller hela Riksdagen utsåge en talman,
              som man i allmänhet icke önskade. Konstitutionsutskottet åligger
              enligt 38 8 riksdagsordningen att hos Riksdagen framställa förslag
              till de grundlagsändringar, som utskottet anser högst nödiga och
              nyttiga. I förevarande fall kan jag emellertid icke förstå, hur
              utskottet kunnat komma till en sådan slutsats som att den föreslagna
              förändringen är högst nödig och nyttig. För min ringa del fär
              jag förklara, att jag icke vill vara med om en sådan grundlagsändring.
              Ty, som jag nämnde, det kan vara vådligt, att ett parti, som beherskar
              sitnationen, får i sina händer magten att tillsätta talman. Konungen
              deremot, som står öfver partierna, är den, som säkrast bör kunna
              döma dem emellan. Vi ha ju också den erfarenhet, att under de
              många är, längt före det nuvarande representationsskickets början,
              som Konungen haft denna magt att utnämna talmän, man aldrig haft
              skäl att klaga öfver de utnämnde, och jag för min del får säga,
              att jag har det förtroende till Konungen, att jag anser hans magt
              i detta afseende fortfarande skola blifva den allra säkraste borgen
              för att få en oveldig och skicklig talman.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-5LjRrzGpw5Vraa89oFRy8N">
            Jag yrkar för min del alltså afslag å utskottets hemställan och
            bifall till den af herrar Bergius med flere afgifna reservationen.
          </note>
          <note xml:id="i-83Sv6s1n4UYqbzut9wDX7X" type="speaker">
            Herr Swartling:
          </note>
          <u who="Q6199757" xml:id="i-LTQ23Y5TD3eJAs7EQbNquA">
            <seg xml:id="i-VzywdBzF4CyFYDnZeZztGo">
              Jag har förgäfves sökt att i detta utlåtande finna några skäl,
              som kunna kraftigt tala för den hemställan, utskottet i klämmen
              gjort. Det är visserligen sant, såsom utskottet anför och äfven
              här blifvit nämndt, att flertalet af utlandets representantförsamlingar
              sjelfva utse sina ordförande. Men icke kan jag finna detta vara
              något kraftigt skäl för oss att handla på samma sätt. Jag ber
              få nämna, att jag tvärt om hört uttalanden från ledamöter af utländska
              representantförsamlingar, hvilka haft kännedom om vår riksdagsordning,
              och de hafva skattat oss lyckliga, som åtminstone från partistridernas
              område hafva uteslutit talmännens tillsättning, utan att dessa
              i stället nämnas af Konungen. För att en sådan förändring, som
              den af herr Ola Bosson Olsson föreslagna, skulle kunna verkställas
              och anses vara behöflig, borde man kunna påvisa, att några olägenheter
              gjort sig gällande under det nu rådande förfaringssättet. Men
              det bar man icke gjort, och svårligen lärer man väl heller kunna
              göra det. Utskottet säger, att stadgandet om, hvem det må tillkomma
              att utse kamrarnes talmän, kan, enligt utskottets åsigt, »ej betraktas
              annorlunda än som en blott formbestämmelse» Då kan man väl också
              med skäl fråga: är det väl nödigt och nyttigt att under sådana
              omständigheter vidtaga denna ändring. För min del kan jag icke
              finna det. Vid sådant förhållande ber jag för min del att få yrka
            </seg>
          </u>
          <pb n="40" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-040.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-RtCrjuWE7dArCRrMsVPpwt" type="date">
            Onsdagen den 18 Mars, e. m. 41
          </note>
          <note xml:id="i-3CWjcxCy5i7wBBLeJEP7Hy">
            afslag å utskottets hemställan och bifall till det af reservanterna
            från Första Kammaren framlagda förslaget.
          </note>
          <note xml:id="i-SG7Y2QRaGkce7Lb7uGYYYU" type="speaker">
            Herr Dieden:
          </note>
          <u who="Q5621707" xml:id="i-6EVWcUfkohNHfrDuQHKgyt">
            <seg xml:id="i-7ys6vkuhZk8yd6UeSCX5BV">
              Jag är helt och hållet förekommen af herr Swartling. — Jag hade
              ämnat säga, att utskottet visserligen anfört, huru man har det
              stäldt i åtskilliga länder beträffande denna fråga, men i utlåtandet
              saknas hvarje ord om, huru man i dessa länder är belåten med der
              gällande bestämmelser i detta fall. Afven jag har talat med flere
              riksdagsmän från andra länder, och de hafva samtlige sagt: »hvad
              I ären lyckliga i edert land, som slippen dessa ofta återkommande
              strider vid val af talmän»!
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-76tMc185jpZPTWkD4DcLaj">
            Jag yrkar afslag å utskottets betänkande och bifall till reservanternas
            förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-7X2BQ1WnpRQnbSZR4izvhN" type="speaker">
            Herr Andersson i Högkil:
          </note>
          <u who="Q5555843" xml:id="i-3A5PAaE7w56RLhRmDTxW1y" next="i-4CKzVjE2hQoQPxWEJhm9Do">
            <seg xml:id="i-SLsrDKtsQp3AHcqMWcEFyL">
              Jag kan för min del icke förstå, hvarför vår svenska Riksdag,
              såsom undantag från andra parlamentariska församlingar, fortfarande
              skall stå under Konungens förmynderskap. Det är länge sedan den
              kom till myndighetsåldern, och det är derför nu tid på, att myndighetsförklaringen
              varder utfärdad. Man brukar ofta 1 andra frågor anföra Tyskland
              såsom ett exempel för oss att följa. Hvarför vill man icke i detta
              fall äfven taga Tyskland till föredöme ?
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-VfuRvNWnV1T2mdF5ECsWpz">
            Beträffande det af herr Hallenborg i Första Kammaren afgitfna
            förslaget, så afser det visserligen att förekomma olägenheter,
            som skulle kunna blifva en följd af nu gällande bestämmelser i
            frågan, men förslaget kan endast delvis förebygga dessa olägenheter.
            Deremot vinnes ett fullständigt förebyggande häraf genom konstitutionsutskottets
            nu framlagda förslag.
          </note>
          <u xml:id="i-4CKzVjE2hQoQPxWEJhm9Do" prev="i-3A5PAaE7w56RLhRmDTxW1y" who="Q5555843">
            <seg xml:id="i-AGyHJJVwUv6uzHUZMyr7HZ">
              Nu säger man, att reformen icke är högst nödig och nyttig. Ja,
              då frågan om öppen omröstning inom kamrarne var föremål för Riksdagens
              pröfning, anförde man såsom skäl mot denna reforms genomförande
              just, att talmännen utsågos af Konungen, och att de skulle hafva
              en afgörande röst. Detta skäl mot en tidsenlig samt för ett sundt
              och sant politiskt lif nödig reform skulle sålunda bortfalla,
              i fall Riksdagen nu godkände konstitutionsutskottets förslag,
              hvartill jag för min del, herr talman, hemställer om bifall.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-BzYiFiA9dYGVSkJj6zzpQ2">
            I detta yttrande instämde herrar von Friesen, Hammarbhund, Berg
            från Stockholm, Wavrinsky, Fjällbäck, Olsson från Stockholm, Jakob
            Erikson och Gustaf Ericsson från Stockholm, Nilsson från Lidköping
            och Nilsson i Vrängebol.
          </note>
          <note xml:id="i-CWuP9ioS4FBscmSaLQnroT" type="speaker">
            Herr Björkman:
          </note>
          <u who="Q5577789" xml:id="i-BFQtJ9v9AXNGUbJzRL8XBp" next="i-AnctmVCDWxtxuTLzGMJrsY">
            <seg xml:id="i-6V5o1M6PZqtNozXjNkg212">
              Några nya eller andra skäl än utskottets har jag icke att åberopa
              för min hemställan om bifall till dess förslag.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-AnctmVCDWxtxuTLzGMJrsY" prev="i-BFQtJ9v9AXNGUbJzRL8XBp" who="Q5577789" next="i-CtwX5JKo5ayYN2fWQM6mf">
            <seg xml:id="i-7cttL8Aw8ckwAf4gsur8Cc">
              Jag skall endast be att få svara herr J. Jonson i Fröstorp, då
              han yttrade, att partiförhållanden kunna komma att göra det svårt,
              i fall detta förslag blefve godkändt, att jag icke vet af, att
              vi haft några olägenheter deraf, att ordförande vid andra tillfällen
              inom det politiska lifvet blifvit af församlingen utsedd. Vi kunna
              t. ex. tänka
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6vC3WXP8gCUmgHLNRioqmT">
            Andra Kammarens Prot. 1891. N:o 22. 4
          </note>
          <note xml:id="i-PkEJk8SdAxetj7fcbBrhn8">
            N:o 22.
          </note>
          <note xml:id="i-4KgWadboNh8cU6spAznqz4">
            Angående ändring i $ 52 regeringsformen och $$ 33 och 51 riksdagsordningen.
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="41" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-041.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-W4ystJozhKm2KCT2s3pRej" type="date">
            N:o 22. 49 Önsdagen den 18 Mars, e. tia.
          </note>
          <u xml:id="i-CtwX5JKo5ayYN2fWQM6mf" prev="i-AnctmVCDWxtxuTLzGMJrsY" who="Q5577789">
            <seg xml:id="i-CmtNPWpQKZMSZvhKMFpFci">
              Angående oss ett utskott, sammansatt af ledamöter från båda kamrarne.
              Inori ändring + detta kunna ju meningarna vara olika i mångt och
              mycket mellan 5 92 7696 ledamöterna från Första och från Andra
              Kammaren, men alla bruka ringsformen "v=” 2 FINE SV e . NN ST
              och $$ 33 dock enas om att till ordförande välja den skickligaste
              och dugligaste och 51 personen, och de äro derför alla väl belåtna
              med sitt val. Jag tror, riksdags" att äfven samma förhållande
              skulle inträffa här inom kammaren, i ordningen. fall utskottets
              förslag bifölles. Ty hvilka riksdagsmän som än komme (Forts.)
              att sitta här, har jag så stort förtroende till dem i detta fall,
              att jag är öfvertygad derom, att de skulle så grannlaga som möjligt
              utse sin talman. För öfrigt tycker jag det är den naturligaste
              sak i verlden, att, då man ser och läser alla de många statsrådsprotokoll,
              som föras bos Konungen, och deraf finner hvilken mängd göromål,
              som der förekomma, man deruti kan hafva ett skäl till att lindra
              Konungen från hans många göromål. På grund häraf skall jag be
              att få yrka
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-JUrTuomymjjJzphcrXvqmW">
            bifall till utskottets förslag.
          </note>
          <note xml:id="i-EpaUdML45hPGdfPYgFvFWr" type="speaker">
            Herr Ljung man:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-77mXQaRv58U5dx6jzWbj9j">
            <seg xml:id="i-S5ySTDX5E32huWfWRzR1yQ">
              Med anledning af herr Swartlings yttrande derom, att utländska
              föredömen icke böra vara bestämmande vid våra beslut inom den
              svenska Riksdagen, så delar jag i detta fall fullständigt hans
              uppfattning. Det har heller icke varit utländska föredömen, som
              varit bestämmande för konstitutionsutskottet vid afgifvandet af
              dess nu föreliggande förslag, utan öfvertygelsen derom, att detsamma
              är bäst öfverensstämmande med våra svenska förhållanden och med
              svenska folkets uppfattning af frågan.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-KQPHtqcGq68kiYGcyjpgdQ" who="unknown">
            <seg xml:id="i-2Zr7AG5GL7S3hdCa2bZsfc">
              Jag skall äfven be att få fästa uppmärksamheten derpå, att de
              förhållanden, som hittills rådt under vårt nuvarande statsskick,
              varit sådana, att svårare brytningar af den antydda arten icke
              förekommit. Men om de framdeles skulle förekomma, så är det min
              oryggliga öfvertygelse, att det vore af ofantligt stor fördel,
              om Riksdagens kamrar sjelfva finge utse sina talmän, ty det skulle
              eljest lätt öka brytningarna, om Konungen utsåge en talman, hvilken
              på ett mindre klokt sätt blandade sig in i och sökte inverka på
              det ena eller andra ärendets afgörande. En sådan möjlighet föreligger
              ju alltid, äfven om den lyckligt nog hittills icke visat sig såsom
              verklighet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-J77faGkgPzgpr4VUW67VYi" who="unknown">
            <seg xml:id="i-JJjjn6Vg6qwXC3ZNPTdJsH">
              Jag skall äfven be att få fästa uppmärksamheten derpå, att jag
              inom utskottet hade ett mycket moderat yrkande, nemligen att man
              skulle tillstyrka Riksdagen att förklara båda motionerna hvilande,
              men Första Kammarens utskottsledamöter ville helt och hållet undertrycka
              herr Ola Bosson Olssons motion. Under sådana förhållanden fans
              ju icke något annat att göra än att bestämma sig för det förslag,
              som mest öfverensstämde med grundlagens bestämmelser rörande Riksdagens
              ställning i öfrigt. Det kan nemligen icke vara ringaste tvekan
              derom, att den magt, som 52 8 regeringsformen lägger i Konungens
              hand, står i strid med den befogenhet i öfrigt, som grundlagarne
              lagt i Riksdagens hand. Då nu förslag väckts om ändring i antalet
              vice talmän inom kamrarne, så vore ju tillfället med detsamma
              gifvet att vid ändringen af denna paragraf och 33 8 riksdagsordningen
              äfven bringa dessa paragrafers innehåll i öfverensstämmelse med
              grundlagarnes bud om Riksdagens sjelfständighet, eftersom det
              bör vara en sjelfklar sak, att, när helst man ändrar en grundlag,
              man alltid
            </seg>
          </u>
          <pb n="42" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-042.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-S9P3vuBCC3Yq3v8SsdRTng" type="date">
            Önsdagen den 18 Mars, e, m., 43
          </note>
          <note xml:id="i-GzyDcY4TkXj1pC5ANuqTBL">
            bör tillse, att de särskilda paragraferna stå i fullaste harmoni
            med hvarandra. Jag skall emellertid, på samma gång jag hemställer
            om bifall till utskottets förslag, göra det yrkande, att proposition
            måtte framställas särskildt på herr Ola Bosson Olssons motion,
            sådan den blifvit af utskottet formulerad, och särskildt på herr
            Hallenborgs motion.
          </note>
          <note xml:id="i-AWR87qgtrEbqujWgNnSYhS" type="speaker">
            Herr Beckman:
          </note>
          <u who="Q5568434" xml:id="i-Uae2CFyvwoXweeFAvK1qUb" next="i-P8XEuAPkcw6TPziYgHR54u">
            <seg xml:id="i-91ftm1NMz8pDNBV7mHeAxc">
              Jag har endast begärt ordet för att erinra om att dock ett nytt
              skäl för denna grundlagsändring verkligen i närvarande stund förefinnes.
              Det har här sagts upprepade gånger, att det icke skulle finnas
              vare sig något praktiskt skäl eller något nytt skäl för förändringen.
              Men det praktiska skälet finnes redan antydt i utskottets utlåtande,
              der det heter: »att det är af stor vigt för Riksdagens värdighet,
              att denna förändring blifver genomförd». Och det nya skälet är,
              att om, såsom jag hoppas, den tid stundar då vii hvardera kammaren
              erhålla tre talmän — en talman och två vice talmän — det då skulle
              blifva icke mindre än sex personer i riksdagen, hvilka erhålla
              en sådan särskild utmärkelse från Konungens hand, då det deremot
              enligt mitt förmenande är Riksdagen mera värdigt, att de erhålla
              den af Riksdagen sjelf. Ty, ehuru väl jag är lifligt öfvertygad
              derom, att man i de flesta fall icke bör, icke får tänka sig möjligheten
              deraf, att ett sådant nådevedermäle ofvanifrån skulle på något
              sätt inverka på deras ställning till Riksdagen, böra vi dock här
              undvika ända till skenet af att icke i alla afseenden med ömtålighet
              gärda om Riksdagens värdighet.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-P8XEuAPkcw6TPziYgHR54u" prev="i-Uae2CFyvwoXweeFAvK1qUb" who="Q5568434">
            <seg xml:id="i-Fxb4rJpWimDRvbfZx4ZPnb">
              Jag skall också på dessa skäl be att få yrka bifall till utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Aqvdb9WfGWRsgMvP3FGUMR">
            Herrar Eriksson i Elgered, Anderson i Hasselbol och Olsson i
            Kyrkebol förenade sig med herr Beckman.
          </note>
          <note xml:id="i-iySvcxTi7rQXcFhPPBKdm" type="speaker">
            Herr Gumeelius:
          </note>
          <u who="Q5776520" xml:id="i-PQFKBNBvNypqWngoaPzTMC" next="i-SP2rTTHupxNm1AYfjpVpMq">
            <seg xml:id="i-CrpMTjxzwdGfYw5fT2tyk4">
              Utom det att jag instämmer med den föregående talaren, skall
              jag be att få tillägga några ord.
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-SP2rTTHupxNm1AYfjpVpMq" who="Q5776520" prev="i-PQFKBNBvNypqWngoaPzTMC" next="i-Y88jh3FphcLQj1Vb5UfBmL">
            <seg xml:id="i-TZbL4GznVLeVEcV7QVnAkt">
              Vi hafva här icke haft någon egentlig anledning att vara missbelåtna
              med det sätt, hvarpå talmännen blifvit utsedde. Det kan ju hända,
              att valet någon gång utfallit på annat sätt, än om kamrarne sjelfva
              skulle hafva valt sina talmän, men i allmänhet har så icke varit
              fallet. — Vi hafva sålunda icke någon synnerligen stor anledning
              att klaga öfver de hittills skedda valen, och det är heller icke
              min mening att klandra något af hvad som skett i den vägen. Men
              då jag tänker på senaste talmansvalet i Första Kammaren, kan jag
              icke annat än anse, att detta val varit oegentligt, då för närvarande
              ?/, der äro protektionister och !/, frihandlare. De talmän, som
              der utsågos vid riksdagens början, voro frihandlare båda två.
              När sedermera en al dem afgick från talmansskapet på grund af
              sjukdom, utsågs på nytt en fribandlare till talman, hvarigenom
              alltså fribhandelsminoriteten blef tre röster mindre. Då man nu
              icke kan antaga såsom tänkbart, att icke någon af dessa 2/, fans,
              som skulle hafva varit duglig för talmanseller vice talmansplatsen
              derstädes, är det all anledning att antaga, att kammaren, om den
              fått
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-8YkcYHf9j68NsG1muCvbHu">
            N:o 23,
          </note>
          <note xml:id="i-GgCiTfr6exysX5PQv2Qw8x">
            Angående ändring i 52 regeringsformen och $$ 33 och 51 riksdagsordningen.
            (Forts.)
          </note>
          <pb n="43" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-043.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-FLXV33wrfXgYQf4VPz82iE">
            N:o 22.
          </note>
          <note xml:id="i-VdGozRauWhFpTmdLVeAcbZ">
            Angående ändring i $ 52 -rege-
          </note>
          <note xml:id="i-DLPCRH2qj1WyGrYgmrh5wn">
            ringsformen
          </note>
          <note xml:id="i-DEoMPZ79wVgrWKmuJexev" type="date">
            44 Onsdagen den 18 Marsg, e. m.
          </note>
          <u xml:id="i-Y88jh3FphcLQj1Vb5UfBmL" who="Q5776520" prev="i-SP2rTTHupxNm1AYfjpVpMq" next="i-V9SyrqZLyTd6Ys4CdtaNyt">
            <seg xml:id="i-2waWYkRke4VdDbS3CxJqG4">
              välja sjelf, valt annorlunda, än som nu skedde. Då dessutom för
              närvarande hvarje röst i den fråga, som egentligen skiljer partierna
              från hvarandra, är synnerligen dyrbar, anser jag det vara mindre
            </seg>
          </u>
          <u xml:id="i-V9SyrqZLyTd6Ys4CdtaNyt" who="Q5776520" prev="i-Y88jh3FphcLQj1Vb5UfBmL" next="i-QfGg9P9Hw1LQ3TRgYjgSny">
            <seg xml:id="i-KNR1yJrhC7qHSML8dFkY8q">
              och $$ 33 behagligt, att två röster från det parti, som nu ligger
              under med
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-6C6PBf9eYQQbVCmJ31i5SU">
            och ot riksdags-: ordningen.
          </note>
          <u xml:id="i-QfGg9P9Hw1LQ3TRgYjgSny" who="Q5776520" prev="i-V9SyrqZLyTd6Ys4CdtaNyt" next="i-5vzVoZe1RzRGa8nnx7igZB">
            <seg xml:id="i-GFAFvycewPPDbUcsoLFQsH">
              (Foörts.)
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-G1szigToMvsoBwPcNks9m9">
            » några få röster, blifva neutraliserade af en tullvänlig regering.
            Det
          </note>
          <u xml:id="i-5vzVoZe1RzRGa8nnx7igZB" who="Q5776520" prev="i-QfGg9P9Hw1LQ3TRgYjgSny">
            <seg xml:id="i-Edwgs7HsqESvyzwd1woaM">
              är visserligen mycket hugnande för oss, att båda talmansplatserna
              varit och fortfarande äro besatta med personer af det till röstantalet
              underordnade partiet inom riksdagen, men detta förhållande flyttar
              dock om fyra röster, och det kan blifva en sådan situation, då
              detta icke är rätt lämpligt. — Det är temligen otroligt, att,
              om kamrarne sjelfva finge välja sina talmän, det herskande partiet
              skulle minska sitt inflytande på voteringarna genom att välja
              talmän ur egna led: I sådant fall hade det åtminstone sjelf valt
              och finge derför sjelf bära ansvaret. Men att en högre magt skall
              reglera omflyttningen af röstsiffrorna genom att utse talmännen,
              det finner jag icke vara lämpligt, icke önskvärdt, icke nyttigt
              och icke nödigt. Herr talman! Jag hemställer 'om bifall till utskottets
              förslag.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-Po8UacNCXJPdHh42Lrd29h" type="speaker">
            Herr Ljungman:
          </note>
          <u who="Q5961317" xml:id="i-Wqj5CttJVCFq1hFjDhDVJo" next="i-Q7c679Zi6gbLC6wYPohaQ1">
            <seg xml:id="i-V9WUqbN7ZTuoUNQTuMC3pE">
              Då ingen instämt i mitt yrkande om särskild proposition på hvardera
              motionen för sig, så tager jag för gifvet, att ingen af kammarens
              ledamöter önskar till hvilande antaga båda. Jag afstår derför
              från mitt förra yrkande.
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-9S5BBZrZNaoum7jVYVNQv">
            Härmed förklarades öfverläggningen slutad. I enlighet med de
            gjorda yrkandena gaf herr talmannen propositioner dels på bifall
            till utskottets hemställan : och dels på afslag å densamma och
            birall i stället till det yrkande, som innefattades i den vid
            utlåtandet fogade reservatiopen; och fann herr talmannen den förra
            propositionen hafva blifvit "besvarad med ötvervägande ja. Som
            votering emellertid begärdes, blef nu uppsatt och justerad en
            så lydande omröstningsproposition:
          </note>
          <note xml:id="i-HM2oYwoUcoYCAbE4afhCAN">
            Den, som bifaller konstitutionsutskottets hemställan i utlåtandet
            n:o 3, röstar Ja; Den, det ej vill, röstar Nej; Vinner Nej, har
            kammaren afslagit utskottets nämnda hemställan
          </note>
          <note xml:id="i-Kkc9V6YX2iBefQoDPYx821">
            och godkänt den af herr Bergius m. fl. afgifna, vid utlåtandet
            fogade reservationen.
          </note>
          <note xml:id="i-TFWUZA4rN9aPZxsLaYtV1X">
            Omröstningen utföll med 94 ja och 86 nej; hvadan utskottets hemställan
            af kammaren bifallits.
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-MU79RyCS9L4yd6EoV92hMR">
            § 3.
          </note>
          <note xml:id="i-8WH5oGwxZJNCAhFg4L4Pfj">
            Justerades protokollsutdrag angående kammarens i dagens sammanträde
            fattade beslut.
          </note>
          <pb n="44" facs="https://betalab.kb.se/prot-1891--ak--22/prot_1891__ak__22-044.jp2/_view"/>
          <note xml:id="i-XPQ1NovRgW4jyr3ghhKB38" type="date">
            Onsdagen den 18 Mars, e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-KuoB9Dgqks8cZCRqKZwtFT">
            gar fr. »
          </note>
          <note xml:id="i-4oGm4f9EwFTzmQP5pn1nmX">
            &gt;» »
          </note>
          <note xml:id="i-MNMzC4r1iiRb2SUwqu1RbH">
            v vv vUNM YT
          </note>
          <note xml:id="i-GZQZrYQ1ZR6JNjC4LMqUPy">
            vv vvs
          </note>
        </div>
        <div type="commentSection">
          <note xml:id="i-4QmxUpPqtXUA7PvBXDQsX5">
            § 4. Ledighet från riksdagsgöromålen beviljades: herr J. Eliasson
            under 10 da &gt; OK. A. Kihlberg &gt; 10 &gt; J. H. Andrén &gt;» 14 &gt; M. G.
            Bruzelius &gt; 12 &gt; E. G. Fredholm » 14 &gt; SS. Arnoldsson » 12 &gt; Halvar
            Eriksson &gt;» 14 &gt; 4. G. Olsson i Frösvi &gt; 14 &gt; L. A. Eklund &gt; 14
            &gt; OC. T. Lind » 13 &gt; C. Johansson i Esset s 12 &gt; J. F. Schöning
            &gt;» 9 &gt; OC. E. Thermenius &gt;» 14 &gt; J. Bromée &gt;» 13 &gt; ÅA. Swartling
            &gt; 14 &gt; P. Truedsson &gt;» 14 &gt; J. Jonson i Fröstorp &gt; 12 &gt; C. J.
            Jakobson &gt; 10 &gt; P. A. H. Stjernspetz &gt;» 14 &gt; J. Eklund yo 14 &gt;»
            OO. Larsson i Mörtlösa &gt; 14 &gt;» CC. W. Collander &gt; 12 &gt; N. Jönsson
            i Gammalstorp &gt;» 14 &gt; A.G.AndersoniHimmelsby » 14 &gt; I. Månsson
            . » 12 &gt; N. Olsson i Attersta &gt;» 12 &gt; J. A. Sjö &gt;» 10 &gt; AA. Liljeholm
            &gt; 10 &gt; S. J. Kardell &gt; 9 &gt; Frih. W. G. von Schwerin &gt; 11 &gt; C.
            A. Andersson från Malmö &gt; 13 &gt;» C. Persson i Stallerhult » 12
            &gt; J.A. JohanssoniBastholmen » 14 &gt; J. Bengtsson i Gullåkra » 14
            och » P. Waldenström &gt; 10
          </note>
          <note xml:id="i-RXaSk4jSWT5xAzJUUSodzE">
            vv vrvyvBseYeYv aa
          </note>
          <u xml:id="i-Q7c679Zi6gbLC6wYPohaQ1" prev="i-Wqj5CttJVCFq1hFjDhDVJo" who="Q5961317">
            <seg xml:id="i-Wcwt3kwQZmrC7mqKK24Ne4">
              v vy vs vev vv Y
            </seg>
          </u>
          <note xml:id="i-K4ocbHJYoJH1eNmR1FSVjK">
            v ss vv uvvv
          </note>
          <note xml:id="i-Do5p4YN3TQs64cBaL19yvm">
            vv rv vvowouvrVYv VV
          </note>
          <note xml:id="i-C4Dpdfa7LqZAwQWqrCmWx6">
            ..m. den 20 dennes,
          </note>
          <note xml:id="i-ENLMFJSyaZUZSVSYSKLU18">
            20 20 21 20 20 20 20 20 21 20 25 20 21 20 20 20 23 19 19 20 21
            20 20 21 20 24 21 25 23 21 21 19 21 20
          </note>
          <note xml:id="i-2Jmsq9qS2729cFweS1BCWT">
            Härefter åtskildes kammarens ledamöter kl. 10,45 e. m.
          </note>
          <note xml:id="i-Mv4PTdXd7r5eiMFe2xVwNH">
            Andra Kammarens Prot. 1891. N:o 22.
          </note>
          <note xml:id="i-VnkC19ZLs9PKXeQfvR6BHo">
            In fidem ÅA. E. J. Johansson.
          </note>
          <note xml:id="i-Rv7JQaXFBFJgaWkvR2jbCs">
            »
          </note>
          <note xml:id="i-FmvTBKBqhEBaU77z2RfiKv">
            vv yvrvvrvuyusvdvseVyvrvgysvYsvysyssVvgVvVvsYYvvYygyVNsUrvVvVsVvUVvYYM
            F
          </note>
          <note xml:id="i-EB7EqooAHk1hpGBpGLJYuK">
            45
          </note>
          <note xml:id="i-WcAS8BoWzw3RCiVrZtsBwF">
            N:o 22.
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
