<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksdagens protocols 1963</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>0.3.0</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksdagens protocols 1963</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <TEI>
    <teiHeader>
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Protokoll</title>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <authority>Westac Project, 2020-2021</authority>
          <availability>
            <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Licence: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0)</licence>
          </availability>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl>
            <title>Protokoll</title>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
        <editorialDecl>
          <correction>
            <p>Some programmatic corrections have been made to counter errors stemming from the OCR process.</p>
          </correction>
        </editorialDecl>
      </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <front>
        <div type="preface">
          <head>prot-1963-höst-ak--29</head>
          <docDate when="1963-10-18">1963-10-18</docDate>
          <docDate when="1963-10-21">1963-10-21</docDate>
          <docDate when="1963-10-22">1963-10-22</docDate>
          <docDate when="1963-10-23">1963-10-23</docDate>
        </div>
      </front>
      <body>
        <div>
          <pb n="0" facs="https://betalab.kb.se/prot-1963-höst-ak--29/prot_1963_höst_ak__29-000.jp2/_view"/>
          <note n="c3df73ad">
            FT PROTOKOLL
          </note>
          <note n="24a84187">
            RIKSDAGENS I
          </note>
          <note n="8fa5de71">
            Nr 29 ANDRA KAMMAREN 1963
          </note>
          <note n="6d29c647">
            18-—23 oktober
          </note>
          <note n="cff0b453">
            Debatter m. m.
          </note>
          <note type="date" n="6d12f593">
            Fredagen den 18 oktober
          </note>
          <note n="e4098eb4">
            Sid. Interpellation av herr Lundberg i anledning av spioneriaffären
            Wenner- SLTÖI s4v st «vems fe SR ee RR RR dl RE Re Ts SR KN AIR
            AS a fe GA BR 6 (6 BR sä re 4 Tisdagen den 22 oktober Meddelande
            ang. sammanträdestider. .s «ss ses se se se ss ve seen 6 Interpellationer
            av: fru Sjövall ang. de svenska biståndsinsatserna till u-länderna
            .... 6 herr Hamrin i Jönköping ang. åtgärder mot kriminaliteten.
            ...... 10 herr Spångberg ang. inplantering av kaninpest ................-
            11 herr Hermansson ang. anslagen till de svenska biståndsinsatserna
            Till U-JÄNCSL TNA: än öd är ä 6 816 kok lord bc öd TKU TR 16 RAR
            rt BR TE TE GR GV ert AN SSB KÄR SR 12
          </note>
          <note n="c56a20ff">
            Onsdagen den 23 oktober Interpellationer av: fru Nettelbrandt
            ang. tryggande av den enskildes rättsställning vid handläggningen
            av vissa domstolsärenden ..........s.seeserercst 14 herr Andersson
            i Storfors ang. bristen på hälsovårdsinspektörer... 15 herr Gustafsson
            i Borås ang. efterlevandes kostnader i samband
          </note>
          <note n="b6a3e81d">
            med dödsfall s.ssosserreerrrrrrrerr rr rr rr rr rr tre rr Fr
            rr KR rea 16 herr Dickson ang. de långsiktiga följdverkningarna
            av ogräsbekämpning med kemiska medel. ; » : i sosse se se sis
            sie ee sek sissi sea 16
          </note>
          <note n="03ec17c7">
            1— Andra kammarens protokoll 1963. Nr 29
          </note>
          <pb n="2" facs="https://betalab.kb.se/prot-1963-höst-ak--29/prot_1963_höst_ak__29-002.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="b4eddbd6">
            Fredagen den 18 oktober 1963
          </note>
          <note n="b979e37a">
            Nr 29 3
          </note>
          <note type="date" n="17e65402">
            Fredagen den 18 oktober KI. 14.00
          </note>
          <note n="2332ea6a">
            $1
          </note>
          <note n="f6d0e969">
            Föredrogs var för sig följande Kungl. Maj:ts å bordet vilande
            propositioner; och hänvisades därvid
          </note>
          <note n="95a0ea90">
            till behandling av lagutskott propositionen nr 173, angående
            ytterligare tillägg å de livräntor som utgår enligt förordningen
            den 11 juni 1943 (nr 347) om vissa ersättningar vid införandet
            av statsmonopol å importen av tobaksvaror;
          </note>
          <note n="999f322a">
            till bevillningsutskottet propositionen nr 177, med förslag till
            förordning om skattefrihet för viss ersättning till Karlskronavarvet
            aktiebolag och Svenska reproduktionsaktiebolaget;
          </note>
          <note n="b47b3f07">
            till utrikesutskottet propositionen nr 178, om godkännande av
            avtal mellan Sverige och Danmark angående samhandeln med jordbruksprodukter
            inom den europeiska frihandelssammanslutningen m. m.;
          </note>
          <note n="6c3ddc12">
            till jordbruksutskottet propositionen nr 179, angående försäljning
            av viss kronan tillhörig mark, m. m.; samt
          </note>
          <note n="2b9a898c">
            till statsutskottet propositionen nr 181, angående försäljning
            av vissa allmänna arvsfonden tillfallna fastigheter, m. m.
          </note>
          <note n="447e7fb1">
            $ 2
          </note>
          <note n="a334db49">
            Föredrogs var efter annan och hänvisades till behandling av lagutskott
            de å bordet vilande motionerna nr 949—954.
          </note>
          <note n="a9af82a0">
            8 3
          </note>
          <note n="2f8e1825">
            Föredrogs var för sig nedan redovisade, vid kammarens nästföregående
            sammanträde gjorda men då bordlagda
          </note>
          <note n="a5b34235">
            interpellationsframställningar, nämligen av:
          </note>
          <note n="76a1b678">
            herr Enskog, till herr statsrådet och chefen för socialdepartementet
            angående eftersläpningen i utbetalningen av folkpensionsförmåner,
          </note>
          <note n="a00c9ebd">
            herr Enskog, till herr statsrådet och chefen för försvarsdepartementet
            angående utbildning av vissa värnpliktiga som beviljats uppskov
            med krigstjänstgöring i vanlig ordning,
          </note>
          <note n="c5218815">
            fröken Elmén, till herr statsrådet och chefen för civildepartementet
            angående villkoren för anställande av partiellt arbetsföra inom
            statlig och statsunderstödd verksamhet,
          </note>
          <note n="f43fef9f">
            herr Broberg, till herr statsrådet och chefen för försvarsdepartementet
            angående beaktande av enskilda företags kapacitet vid prövningen
            av frågor om utbyggnad av statliga anläggningar på försvarets
            område,
          </note>
          <note n="eb466172">
            herr Eriksson i Bäckmora, till herr statsrådet och chefen för
            kommunikationsdepartementet angående taxesystemet för detaljdistribution
            av elektrisk kraft på landsbygden,
          </note>
          <note n="1c1358e7">
            fröken Karlsson, till herr statsrådet och chefen för ecklesiastikdepartementet
            angående lärarbristen,
          </note>
          <note n="95223ee7">
            herr Holmberg, till herr statsrådet och chefen för socialdepartementet
            angående en utbyggnad av hemvården för gamla, samt
          </note>
          <note n="bd2c4373">
            herr Wennerfors, till herr statsrådet och chefen för finansdepartementet
            angående övergången från alkoholstarka till alkoholsvagare drycker.
          </note>
          <note n="31e12fc5">
            Kammaren biföll dessa framställ-
          </note>
          <note n="34371e58">
            ningar.
          </note>
          <note n="8cd170f0">
            «1 — Andra kammarens protokoll 1963. Nr 29
          </note>
          <pb n="3" facs="https://betalab.kb.se/prot-1963-höst-ak--29/prot_1963_höst_ak__29-003.jp2/_view"/>
          <note n="a3a3e7c6">
            4 Nr 29 8 4
          </note>
          <note n="2a9cc80a">
            Interpellation i anledning av spioneriaffären Wennerström
          </note>
          <note n="9701c8dc">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="eb9f5770" type="speaker">
            Herr LUNDBERG (s), som yttrade:
          </note>
          <note n="b61b2c83">
            Herr talman! Den politiska debatt som följt med avslöjandet av
            en storspion i vårt land med dennes avskyvärda ledmotiv, skada
            för land och folk, har tyvärr föranlett oppositionen att dra slutsatser
            som är både orimliga och beklagliga. Det är än mer beklagligt
            att oppositionen synes glömma att vi lever i ett rättssamhälle
            och inte i ett s. k. polissamhälle. De beslutande församlingarna
            får aldrig även vid mycket allvarliga brott åsidosätta skyddet
            och respekten för de mänskliga rättigheterna, den personliga integriteten
            för individ och hem, som en demokrati måste iakttaga.
          </note>
          <note n="c6bdf4df">
            Det är naivt att tro att något land kan undgå att bli utsatt
            för spioneri eller främmande makts underrättelsetjänst. Allt försvar
            i hela världen förutsätter en mer eller mindre utbyggd underrättelsetjänst,
            som staterna tillmäter och alltid tillmätt stor betydelse. Alla
            försvarsplaner måste därför enligt min mening bygga på denna realitet;
            om så inte skulle vara fallet skulle dess ansvariga utformare
            vara besjälade av en ljusblå orealistisk kunskap om krigshistoria
            och strategi, som jag förutsätter är orimlig. Jag utgår därför
            från att både försvarsmakt, regering och lekmannaexperter inte
            lever i tron att vårt land är en vit fläck på spionkartan utan
            är medvetna om att det beräknas att av tio spioner är det endast
            en som »åker fast». Vi kan fördöma, beklaga och tappa huvudet
            inför detta faktum, men det är trots allt en realitet, och vi
            måste räkna med att vi har en mängd spioner i vårt land på samma
            sätt som andra länder räknar med att de har spioner inom sina
            gränser. Spionavslöjandena har visat att spioner finns både i
            diktaturer och i demokratier.
          </note>
          <note n="4c58f22e">
            Upphovsmännen bakom -varje försvarsplan måste därför ha räknat
            med
          </note>
          <note type="date" n="b4eddbd6">
            Fredagen den 18 oktober 1963
          </note>
          <note n="5feaf81f">
            att det finns ett utbrett spionsystem i varje land. Med utgångspunkt
            från detta faktum finns det ingen anledning att dra förhastade
            slutsater och vidta kostsamma åtgärder endast för att vi avslöjat
            en av kanske ett stort antal spioner i vårt land. Att tala om
            att hela vårt försvar skulle vara utlämnat och tillspillogivet
            är överdrifter. Om en i fred inträffad händelse skulle få de orimliga
            konsekvenser, som ansvariga politiker velat göra gällande i samband
            med spionaffären, får skadeverkningarna inte hänföras till spionavslöjandet
            utan till att hela vår försvarsorganisation är felkonstruerad
            och helt försvarslös.
          </note>
          <note n="bc718b34">
            Man skall också komma ihåg, att de som under krig och erfarenhetsmässigt
            även i fred står i brännpunkten för spionernas intresse, kallt
            räknar med att spionverksamhet förekommer och inte kan förebyggas.
            Genom den tekniska utvecklingen har spionens upplysningar korttidsvärde
            och kan inte vara aktuella mer än 2—5 år. Spionens farlighet ligger
            främst i att han kan verka under ett krigstillstånd eller vid
            krigsfara. Om dessa risker inte är aktuella, kan ett spionavslöjande
            endast innebära att en av de många negativa delarna man måste
            ha räknat med i ett försvar eliminerats; hur stor denna del är
            kan ingen i dag avgöra. Det är utredningarna som skall söka ge
            svar på denna fråga.
          </note>
          <note n="2add6eb9">
            Tanken att ett spionavslöjande skulle motivera höjda militäranslag
            eller att vi skulle glömma eller frångå för individen livsviktiga
            beaktanden, måste vara både obefogade och förhastade.
          </note>
          <note n="d22a2d6e">
            Däremot visar spionaffären att vårt psykologiska försvar, i varje
            fall hos partiledare inom =:oppositionen, är bristfälligt för
            att inte säga obefintligt. Detta måste i ett parlamentariskt styrt
            land inge stora betänkligheter. Partiledarna inom oppositionen
            synes ha glömt att en regering i ett demokratiskt styrt land måste
            följa lag och rätt samt ha fullödig respekt för att vissa mänskliga
            rättigheter, den personliga integriteten för individ och hem etc.
            inte för en tillfälligt uppblomstrande stats-
          </note>
          <pb n="4" facs="https://betalab.kb.se/prot-1963-höst-ak--29/prot_1963_höst_ak__29-004.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="b4eddbd6">
            Fredagen den 18 oktober 1963
          </note>
          <note n="9829180a">
            Nr 29 5
          </note>
          <note n="2a9cc80a">
            Interpellation i anledning av spioneriaffären Wennerström
          </note>
          <note n="c9f8c290">
            nyttoromantik i samband med en spionhistoria får åsidosättas
            eller glömmas bort. I en demokrati skall staten garantera att
            den vill och kan värna de mänskliga rättigheterna, och jag har
            uppfattat vår konstitution så att den förbjuder angrepp mot de
            mänskliga rättigheter, som är ett fundament i vår demokrati.
          </note>
          <note n="0711cd36">
            Det är betänkligt att oppositionen krävt mera vittgående åtgärder
            av regeringen, trots att man inom oppositionen inte kan vara okunnig
            om att detta skulle ha gjort det nödvändigt för regeringen att
            använda förfaringssätt liknande dem som tillgrips i diktaturstater
            eller stater, där erfarenheter från diktatursystemet ligger till
            grund för den s. k. säkerhetspolisens verksamhet. Det kan inte
            heller vara rimligt att spionens verksamhet och skadan därav skulle
            göras än större genom vissa politikers önskan att utnyttja en
            mycket beklaglig men icke okänd verksamhet för att kräva fullständig
            insyn i våra försvarsförberedelser. För egen del anser jag att
            om gränsstenar skall sättas upp i fråga om integritet, så tangerar
            städhjälpens roll i det aktuella fallet gränsen för vad som kan
            vara tillåtet; men denna åtgärd tillgreps först då skuldfrågan
            med till visshet gränsande sannolikhet var känd och bevisbördan
            endast återstod.
          </note>
          <note n="ce87f6d5">
            Att det i alla tider i fråga om de mänskliga rättigheterna funnits
            olika uppfattningar i vad det gällt hänsyn till den s.k. statsnyttan
            och respekten för individen och dess integritet är riktigt. Sieyés
            uttrycker problemet så: »Det är icke med stöd av en lag, som medborgarna
            tänka, tala, skriva och publicera sina tankar; det är med stöd
            av deras naturliga rättigheter, rättigheter, som människorna medfört
            i samhället och för vilkas upprätthållande de instiftat lagen
            och alla de andra offentliga medel som värna dem. Den lag som
            behövs är en lag, som medför de inskränkningar i människans naturliga
            handlingsfrihet, som äro nödvändiga för utstakande av de gränser,
            som skola
          </note>
          <note n="85044a4b">
            hindra henne från att göra intrång på medmänniskornas rätt och
            frihet.»
          </note>
          <note n="caa571b0">
            Jag beklagar och fördömer till fullo all landsförrädisk verksamhet.
            Men om denna verksamhet skulle föra till att samhället — för att
            ensidigt söka skydda sig mot sådan verksamhet — skulle vidtaga
            åtgärder, innebärande vittgående inskränkningar i de mänskliga
            rättigheterna, kränkning av individens och hemmets integritet,
            godtyckligt handlande på basis av misstankar och vittgående ingripanden
            i individens fria sektor, alltså en efterapning av metoder som
            finns i s. k. polisstater, ja, då skulle spionolyckan bli en riksolycka,
            inte för försvaret men för vår demokrati. Då tonen och andemeningen
            i oppositionens politiska utnyttjande av den beklagliga affären
            endast kan syfta till att skövla de mänskliga rättigheter en demokrati
            bygger på, eftersom regeringen vidtagit och vidtager åtgärder
            som fyller alla rimliga anspråk för att så långt som möjligt redovisa
            spionfrågan, anser jag det vara av vikt att även i detta sammanhang
            påpeka risken för att värden som vi aldrig borde få spoliera,
            kommer i farozonen i en nyansfri och farlig debatt, där politisk
            taktik gjorts till en centralfråga.
          </note>
          <note n="9ffc3711">
            Med hänvisning till det anförda hemställer jag om andra kammarens
            tillstånd att till herr statsministern få framställa följande
            fråga:
          </note>
          <note n="6821d9dd">
            Är herr statsministern och regeringen, trots anstormningen av
            oppositionen, som krävt åtgärder som måste innebära väsentliga
            ingrepp i de mänskliga rättigheterna och den personliga integriteten,
            villig att avlämna en försäkran att regeringen och socialdemokratien
            inte kommer att göra avkall på eller frångå de mänskliga rättigheterna
            och integriteten för individ och familj, som varit grundläggande
            principer för vår demokrati och för den svenska arbetarrörelsen
            ?
          </note>
          <note n="bbc17814">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <pb n="5" facs="https://betalab.kb.se/prot-1963-höst-ak--29/prot_1963_höst_ak__29-005.jp2/_view"/>
          <note n="1ceb1c99">
            6 Nr 29 $ 5 Justerades protokollsutdrag.
          </note>
          <note n="fffee791">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 14.04.
          </note>
          <note type="date" n="a2ac6d32">
            Tisdagen den 22 oktober 1963
          </note>
          <note n="4da4630f">
            In fidem Sune K. Johansson
          </note>
          <note type="date" n="a249c505">
            Tisdagen den 22 oktober
          </note>
          <note n="204c5745">
            Kl. 16.00
          </note>
          <note n="e4fbbcc6">
            Förhandlingarna vid detta sammanträde leddes av herr förste vice
            talmannen.
          </note>
          <note n="47c57708">
            $ 1
          </note>
          <note n="b6146d40">
            Justerades protokollet för den 16 innevarande oktober.
          </note>
          <note n="447e7fb1">
            $ 2
          </note>
          <note n="43a104b3">
            Upplästes följande till kammaren inkomna ansökan:
          </note>
          <note n="33f84524">
            Till Riksdagens andra kammare
          </note>
          <note n="431d449a">
            På grund av deltagande i parlamentarikermöte i Bonn anhåller
            jag härmed om ledighet från riksdagsarbetet under tiden den 23—30
            oktober 1963.
          </note>
          <note n="34ed5c18">
            Stockholm den 21 oktober 1963
          </note>
          <note n="2922d5d8">
            Alf Wennerfors
          </note>
          <note n="7c64a184">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <note n="e4e52770">
            8 3 Meddelande ang. sammanträdestider
          </note>
          <note type="speaker" n="5e8c23b4">
            Herr FÖRSTE VICE TALMANNEN yttrade:
          </note>
          <note n="9e566740">
            Till kammarens ledamöter har utdelats av talsmanskonferensen
            godkända planer för dels kamrarnas sammanträden under återstoden
            av höstsessionen, dels behandlingen i kamrarna av utskottsutlåtanden
            under höstsessionen. Självfallet kan det sedermera befinnas erforderligt
            att anordna ytterligare plena eller att i vissa fall ändra tidpunkten
            för sammanträdes början. Likaså
          </note>
          <u who="oscar_malmborg_1_vice_talman" xml:id="i-d2e445cf569ab826-1" n="67d5fe98" next="i-d2e445cf569ab826-2">
            <seg n="f9b01a2e">
              torde tidsförskjutningar komma att inträda beträffande en del
              av de i planen upptagna ärendena.
            </seg>
          </u>
          <note n="ff59fadc">
            8 4 Föredrogs den av herr Lundberg vid kammarens nästföregående
            samman-
          </note>
          <note n="166e4e9b">
            träde gjorda, men då bordlagda anhållan att få framställa interpellation
            till hans excellens herr statsministern i anledning av spioneriaffären
            Wennerström.
          </note>
          <note n="7c64a184">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <note n="936a83e2">
            85
          </note>
          <u who="oscar_malmborg_1_vice_talman" xml:id="i-d2e445cf569ab826-2" n="67d5fe98" prev="i-d2e445cf569ab826-1">
            <seg n="362cc6c4">
              Interpellation ang. de svenska biståndsinsatserna till u-länderna
            </seg>
          </u>
          <note n="9701c8dc">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="a733f5ee" type="speaker">
            Fru SJÖVALL (s), som yttrade:
          </note>
          <u who="elisabeth_sjovall_511299" xml:id="i-d2e445cf569ab826-3" n="3c692414" next="i-d2e445cf569ab826-10">
            <seg n="a694f169">
              Herr talman! Administrationsutredningen för biståndet till utvecklingsländerna,
              vars första betänkande låg till grund för statsmakternas beslut
              om inrättande av NIB, kom att ingående syssla främst med frågor
              rörande expertrekrytering och stipendiatutbildning. Den kunde
              på grund av den tidsnöd den arbetade under endast i förbigående
              ange rader av problem som u-hjälpen skulle komma att ställas inför.
              Den anför själv i sitt slutbetänkande: »Som framgår av delbetänkandets
              inledningskapitel är flertalet av de frågor som vi här behandlar
              av den naturen att de kräver mer eller mindre kontinuerliga utred-
            </seg>
          </u>
          <pb n="6" facs="https://betalab.kb.se/prot-1963-höst-ak--29/prot_1963_höst_ak__29-006.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a2ac6d32">
            Tisdagen den 22 oktober 1963
          </note>
          <note n="43527f9f">
            Nr 29 ät
          </note>
          <u who="elisabeth_sjovall_511299" xml:id="i-d2e445cf569ab826-4" n="3c692414" prev="i-d2e445cf569ab826-3">
            <seg n="362cc6c4">
              Interpellation ang. de svenska biståndsinsatserna till u-länderna
            </seg>
            <seg n="3f092f42">
              ningar. Det ankommer närmast på den i vårt första delbetänkande
              föreslagna organisationen (nämligen NIB) att ombesörja dessa.»
            </seg>
            <seg n="900afb0c">
              U-hjälpen har varit av sådan omfattning att NIB icke kunnat medhinna
              dylika utredningar; många problem är dessutom av så komplex natur
              att det är tvivelaktigt om verket ensamt ägt möjligheter att utreda
              och lösa dem.
            </seg>
            <seg n="9df2ed5a">
              U-hjälp, i den form och med det innehåll vi nu känner den, har
              tidigare varit okända arbetsuppgifter för det svenska samhället
              och den svenska förvaltningen. Den innebär praktisk hjälp i ständigt
              samarbete med statsmakterna i ett främmande land. Den måste därför
              äga högre grad av flexibilitet och snabb anpassning till ett annat
              lands förhållanden än vad som krävs för inhemska arbetsuppgifter.
              Upprepade förhandlingar, även på det diplomatiska planet, kan
              exempelvis krävas både under planeringsskedet och under det fortsatta
              fortlöpande genomförandet av ett projekt.
            </seg>
            <seg n="51678a64">
              NIB avser att detta år driva 17 projekt i tio länder samt att
              nästa budgetår öka detta till 23 fältprojekt i fjorton länder.
              Gränsdragningen mellan det planeringsarbete som enligt direktiven
              skall åvila NIB och de politiska överväganden som ligger bakom
              valet av ett bestämt mottagarland, där beslutet torde böra fattas
              av statsmakterna, hör uppenbarligen också till denna typ problem
              av hittills främmande karaktär för svensk förvaltning.
            </seg>
            <seg n="1d2f0fbb">
              Denna splittring står i strid mot riksdagens principbeslut om
              att den bilaterala u-hjälpen bör koncentreras till ett fåtal länder.
              En så uttalad splittring innebär också bestämda risker att samtliga
              projekt kanske ej kan genomföras, utan några eller många måste
              nedläggas efter några år. En sådan utveckling skulle innebära
              inte bara ett allvarligt bakslag för u-hjälpen utan den rymmer
              också politiska risker för Sverige, med eventuell betydande förlust
              av goodwill
            </seg>
            <seg n="4e7382cf">
              i berörda länder. Redan valet av ett nytt mottagarland kan innebära
              ett ömtåligt politiskt ställningstagande. Även avvägningen av
              vilken prioritering ett uland skall ha före övriga mottagarländer
              kan likaledes vara svår. Ett åtagande kan bli så omfattande att
              möjligheterna att bygga upp annan hjälpverksamhet, även av artskild
              karaktär, kan försvåras av ekonomiska och personella skäl.
            </seg>
            <seg n="d5a46b63">
              NIB är ett centralt svenskt ämbetsverk med en chef i generaldirektörs
              ställning och med egen styrelse. Samtidigt handlägger den alltså
              ärenden, som till sin karaktär är sådana genom att de spänner
              över vårt förhållande till främmande makter — att de icke bör
              handläggas av verket ensamt. Problemet är då hur de skall handläggas.
              I den debatt som förekommit kring NIB har statsrådet Lindström
              både i tal och i tidningsartiklar fällt uttalanden av sådan art
              att de ger anledning till förmodande att statsrådet försökt lösa
              denna problematik genom direkta ingripanden i NIB:s verksamhet.
              Det är vidare praktiskt taget omöjligt att med ledning av pressdebatten
              avgöra om vissa politiska beslut fattats av styrelsen för NIB
              eller om de handlagts i konselj. Icke ens beslut av utrikesministern
              i sådana ärenden skulle stå i överensstämmelse med den självständiga
              ställning NIB som ämbetsverk skall äga.
            </seg>
            <seg n="49cb1bdf">
              Formellt hör NIB till UD. Problemet om hur arbetsoch ansvarsfördelningen
              skall ske mellan NIB och UD, resp. mellan NIB och regeringen har
              icke varit föremål för tillräcklig principdebatt, vilket f. ö.
              påpekades redan i remissvaren och i riksdagsdebatten före NIB:s
              tillkomst. Problemen förenklas ju ej genom att sedvanliga löpande
              ärenden inom NIB:s förvaltningsområde plötsligt akut kan förändras
              till utrikespolitiska eller allmänpolitiska ärenden. Några riktlinjer
              för NIB:s kompetensområde för dessa gränsproblem är icke uppdragna
              av statsmakterna, och denna oklarhet i NIB:s status synes bl.a.
              från denna
            </seg>
          </u>
          <pb n="7" facs="https://betalab.kb.se/prot-1963-höst-ak--29/prot_1963_höst_ak__29-007.jp2/_view"/>
          <note n="e8f4aa33">
            8 Nr 29
          </note>
          <note type="date" n="a2ac6d32">
            Tisdagen den 22 oktober 1963
          </note>
          <u who="elisabeth_sjovall_511299" xml:id="i-d2e445cf569ab826-5" n="3c692414" prev="i-d2e445cf569ab826-3">
            <seg n="362cc6c4">
              Interpellation ang. de svenska biståndsinsatserna till u-länderna
            </seg>
            <seg n="815e7a74">
              synpunkt ha varit till avsevärd olägenhet.
            </seg>
            <seg n="35a91586">
              Styrelsen för NIB har uppenbarligen delegerat beslutanderätten
              i en rad frågor till generalsekreteraren, som enligt egen uppgift
              i pressen är frånvarande från verket fyra och en halv månad årligen
              på grund av utrikes tjänsteresor och semester. En så omfattande
              delegering kombinerad med så lång frånvaro av verkets chef måste
              inrymma risker för ineffektivitet. Mot bakgrunden av vad som sagts
              ovan om att löpande ärenden plötsligt kan ändra karaktär synes
              det också vara en olycklig lösning om verkets chef ensam fattar
              beslut i ärenden som senare visar sig ha varit av politisk natur.
              Delegeringsinstitutets omfattning borde därför bli föremål för
              utredning.
            </seg>
            <seg n="0b958455">
              Statsministern har aviserat tillsättandet av en utredning om
              NIB. Det vore olyckligt om denna endast finge till uppgift att
              utreda reella eller endast påstådda missförhållanden inom NIB.
              Den bör utvidgas till att omfatta allt det administrationsutredningen
              endast kunde skissera i sina betänkanden samt också de realbrister
              som under dessa års verksamhet visat sig föreligga i vår u-hjälp.
            </seg>
            <seg n="f17bda02">
              Det första förberedande planeringsarbetet ute i de olika mottagarländerna
              har tydligen i stor utsträckning skötts av generalsekreteraren.
              Det är omöjligt för en ensam man att behärska all den problematik
              detta rymmer, att ena dagen planlägga ett jordbruksprojekt, nästa
              ett medicinskt eller byggtekniskt d:o. Verkets personal saknar
              likaledes i stor utsträckning sådant kunnande; de är övervägande
              humanister. Dock tror jag det vore väsentligt om de sändes ut
              på planeringsuppdrag, eftersom dessa i sak utgör den enda kvalificerade
              praktiska utbildning u-hjälpens tjänstemän kan erhålla.
            </seg>
            <seg n="1ce4ace3">
              Vid planering av olika projekt måste verket kunna repliera på
              inhemsk expertis, antingen inom de fackbetonade verk vi äger —
              exempelvis väg och
            </seg>
            <seg n="a9acd979">
              vatten, medicinalstyrelsen, universitetsinstitutioner — eller
              söka hjälp inom de delar av näringslivet eller olika organisationer
              som arbetar i u-länderna. Administrationsutredningen angav även
              möjligheten att anlita utländsk expertis, där sådan var den enda
              tillgängliga. Det till NIB knutna rådet kan ej lösa arbetsuppgifter
              av denna art. Dels är rådet ej uppbyggt härför, dels saknas medel
              för en verksamhet av denna art inom rådet. NIB skall i realiteten
              kunna spänna Över all den verksamhet som normalt finns inom ett
              samhälle, när projekt för u-länderna skall planläggas. Redan här
              finns klart antytt att många typer av experter måste få tidsbegränsade
              arbetsuppgifter. De kan alltså ej fast knytas till NIB.
            </seg>
            <seg n="9e4afde3">
              För en effektiv planläggning måste NIB vidare kontinuerligt kunna
              följa vad som sker inom FN:s olika organ; ett vidgat samarbete
              måste finnas mellan FN och Sverige. Lika viktigt är att detta
              arbete även får karaktären av dokumentation, för att ur det så
              inhämtade kunskapsmaterialet erhålla uppslag och idé- er, exempelvis
              var FN:s insatser lämpligen skulle kunna kompletteras med bilaterala
              svenska insatser. Även erfarenheter från olika länder med stor
              erfarenhet om u-hjälp bör inhämtas, exempelvis från Frankrike,
              Israel och Kina.
            </seg>
            <seg n="32142ee0">
              Planeringsproblem av denna karaktär och dokumentationsfrågor
              upptas icke i NIB:s petita för nästa år. Över huvud tycks arbete
              inom dessa sektorer icke ha påbörjats inom NIB. Därför har vi
              också tydligen gjort oss skyldiga till numer fullständigt klassiska,
              i all u-landslitteratur ständigt verifierade misstag, exempelvis
              att sända ett land maskiner som är obrukbara därstädes, att glömma
              att medsända reservdelar till maskinparken och att glömma att
              från början medsända kunnig reparatör.
            </seg>
            <seg n="9647742d">
              Icke endast NIB utan även finansdepartementet samt alla organ
              inom den privata sektorn som har u-hjälp på sitt program behöver
              denna dokumentation,
            </seg>
          </u>
          <pb n="8" facs="https://betalab.kb.se/prot-1963-höst-ak--29/prot_1963_höst_ak__29-008.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a2ac6d32">
            Tisdagen den 22 oktober 1963
          </note>
          <note n="859ed2a9">
            Nr 29 9
          </note>
          <u who="elisabeth_sjovall_511299" xml:id="i-d2e445cf569ab826-6" n="3c692414" prev="i-d2e445cf569ab826-3">
            <seg n="362cc6c4">
              Interpellation ang. de svenska biståndsinsatserna till u-länderna
            </seg>
            <seg n="4dccfae6">
              vilken lämpligen bör vara NIB:s arbetsuppgift.
            </seg>
            <seg n="8b3c60e4">
              Inspektion av projekt ute på fälten och de former denna inspektion
              bör erhålla har hittills icke diskuterats av statsmakterna. Om
              icke den på fältet verksamme experten är den skickligaste landet
              äger inom området, bör den utsände inspektören vara detta. Han
              skall förstå de problem det gäller, han skall redan under sitt
              besök kunna föreslå förbättringar, han skall vid sin återkomst
              äga möjligheter att framlägga resultaten av sin resa icke bara
              för NIB utan även för riksdagen, hur nu detta skall ske. Att exempelvis
              som i USA sända ut senatorer eller att vidga statsrevisorernas
              arbetsuppgifter innebär icke en lösning av realproblematiken,
              att inspektera och lämna råd på expertbas. Ett snabbt inrättande
              av ett inspektionsinstrument är en av de väsentligaste åtgärder
              vi kan vidtaga för rationalisering och effektivisering av ulandsexperternas
              arbetsinsatser.
            </seg>
            <seg n="a81985e8">
              Inspektörernas rapporter vidgar frågan om offentlighetsprincipen
              för uhjälpen, både den inom NIB och den som sker under finansdepartementet,
              respektive den som kan tänkas ske i ytterligare andra statliga
              former. Offentlighetsprincipen berör även rådets arbetsmöjligheter.
              Rådet inrättades bl. a. för att förankra u-hjälpen i Organisationssverige.
              Rådet är i sak alltså u-hjälpens public-relation-män.
            </seg>
            <seg n="72265f72">
              Rådsmedlemmarna har hittills icke från NIB erhållit arbetsmaterial
              av sådan karaktär att detta exempelvis kunnat ligga till grund
              för föreläsningar och liknande upplysningsverksamhet inom medlemmarnas
              egna organisationer.
            </seg>
            <seg n="7399f2d6">
              Även rådets status borde upptas till förnyat övervägande. Det
              har nu en blandad funktion utan klart angivna kompetensregler
              för de olika utskottens verksamhet eller deras rättighet eller
              möjlighet att konstruktivt bidraga till u-hjälpen eller dess planering.
            </seg>
            <seg n="0656cf1c">
              Experternas utbildning har icke planlagts ännu; i regel har de
              sänts ut utan någon föregående specialkurs.
            </seg>
            <seg n="f997d5e1">
              Problemen rörande anställningsoch lönevillkor, sociala förmåner,
              fackligt stöd i hemlandet för experterna är delvis föremål för
              utredning men ännu icke på långt när tillfredsställande lösta.
              I pressen har förekommit uppgifter om att experter anställda på
              centralkommitténs tid icke fått samma villkor som experter anställda
              av NIB. Om detta är riktigt, bör sådana problem snabbt lösas.
            </seg>
            <seg n="88209cf3">
              Ett ämbetsverk med NIB:s arbetsuppgifter kan praktiskt taget
              aldrig vara färdigkonstruerat. Arbetsuppgifterna förskjuts ständigt,
              både med ökat kunnande om u-hjälp och med ökad omfattning av u-hjälpen.
              Nu okända samarbetsproblem med många olika instanser inom och
              utom Sverige kommer säkert att dyka upp. Nya administrativa kompetensfrågor
              inom u-hjälpen, nya problem sammanhängande med avvägningen mellan
              teknisk och annan uhjälp uppkommer ständigt och skiftar ständigt
              karaktär. Det är säkerligen därför riktigt som administrationsutredningen
              framhållit att kontinuerliga utredningar erfordras. Det har funnits
              en viss tendens att tro att allt utredningsarbete kunde avstanna
              i och med NIB:s tillkomst för knappt ett par år sedan.
            </seg>
            <seg n="7304f5a5">
              I tidigare väcka interpellationer har frågats vad som kan göras
              för att bevara allmänhetens förtronde för den svenska biståndsverksamheten.
              Det är av mycket stor betydelse att även riksdagens förtroende
              för utformningen av den totala u-hjälpen — alltså inte enbart
              NIB:s verksamhet — bibehålles. Problemen om hur riksdagen skall
              få allsidig insyn i hela den statligt bedrivna u-hjälpen måste
              därför tas upp till diskussion. Genom att u-hjälpen sker utomlands
              och därför i huvudsak blir okänd för svenska medborgare är det
              väsentligt för vitalisering av u-hjälpen att formerna för riksdagens
              möjligheter
            </seg>
          </u>
          <pb n="9" facs="https://betalab.kb.se/prot-1963-höst-ak--29/prot_1963_höst_ak__29-009.jp2/_view"/>
          <note n="4c239b10">
            10 Nr 29
          </note>
          <note type="date" n="a2ac6d32">
            Tisdagen den 22 oktober 1963
          </note>
          <u who="elisabeth_sjovall_511299" xml:id="i-d2e445cf569ab826-7" n="3c692414" prev="i-d2e445cf569ab826-3">
            <seg n="c25cf33c">
              Interpellation ang. åtgärder mot kriminaliteten
            </seg>
            <seg n="1db91ef6">
              att bidraga därtill löses, utan att därmed fungerande statliga
              organs verksamhet för u-hjälpen fastlåses i stela arbetsformer.
            </seg>
          </u>
          <note n="0840544d">
            Under hänvisning till det anförda anhåller jag om kammarens tillstånd
            att till hans excellens herr statsministern få ställa följande
            frågor:
          </note>
          <u who="elisabeth_sjovall_511299" xml:id="i-d2e445cf569ab826-8" n="3c692414" prev="i-d2e445cf569ab826-3">
            <seg n="8f4494eb">
              1) Anser herr statsministern att den av NIB bedrivna verksamheten
              stått i god överensstämmelse med de principer som angavs i samband
              med riksdagens beslut om u-hjälpen?
            </seg>
          </u>
          <note n="a18c1e9e">
            2) Vill herr statsministern medverka till en utredning om principerna
            för uhjälpsorganets status och dess kompetensområde?
          </note>
          <u who="elisabeth_sjovall_511299" xml:id="i-d2e445cf569ab826-9" n="3c692414" prev="i-d2e445cf569ab826-3">
            <seg n="47b90f31">
              3) Avser herr statsministern att låta den utredning som förebådats
              om NIB:s organisation även innefatta problem angivna redan av
              administrationsutredningen samt problem rörande beslutsdelegering
              inom NIB, planeringsarbete för u-landsprojekt, formerna för ökat
              anlitande av experthjälp, dokumentationsproblem för den totala
              u-hjälpen, formerna för inspektion av fältprojekt, kompetensområden
              för NIB:s råd och rådsutskott samt experternas utbildning, anställningsoch
              lönevillkor och sociala förmåner?
            </seg>
            <seg n="c76fd69b">
              4) Är herr statsministern beredd att föreslå vägar för att tillförsäkra
              riksdagen bättre insyn i och ökat inflytande över de stora dragen
              i u-hjälpen?
            </seg>
          </u>
          <note n="bbc17814">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="6409ba30">
            8 6
          </note>
          <u who="elisabeth_sjovall_511299" xml:id="i-d2e445cf569ab826-10" n="3c692414" prev="i-d2e445cf569ab826-3">
            <seg n="c25cf33c">
              Interpellation ang. åtgärder mot kriminaliteten
            </seg>
          </u>
          <note n="9701c8dc">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="9a5fed74" type="speaker">
            Herr HAMRIN i Jönköping (fp), som yttrade:
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d2e445cf569ab826-11" n="d2e445cf">
            <seg n="df0333d1">
              Herr talman! Den våg av brottslighet, som dag för dag avspeglas
              på dagspressens nyhetssidor, inger stigande oro.
            </seg>
            <seg n="99a2be4a">
              Allmänheten finner det aktuella läget ytterst alarmerande och
              ser med djupt allvar på den fortsatta utvecklingen.
            </seg>
            <seg n="9251731e">
              Ett intryck är att de grova brotten ökar i antal. Ständigt på
              nytt rapporteras om postoch bankkupper, ofta förövade med brukande
              av brutalt våld. Våldtäktsdåden utgör en annan brottskategori,
              som i särskild grad upprör sinnena.
            </seg>
            <seg n="f1735257">
              Det hör till bilden, att långt ifrån alla brott kommer till polisens
              kännedom. Hur stor den faktiska kriminaliteten är, saknar man
              av uppenbara skäl vetskap om. Småstölder t. ex. torde långt ifrån
              alltid bli föremål för polisanmälan. Men även den s.k. dolda kriminaliteten
              är naturligtvis ytterst farlig, eftersom den röjer en miljö, ur
              vilken en mera avancerad brottslighet lätt kan växa fram.
            </seg>
            <seg n="f7b22324">
              Den genomsnittliga uppklaringsprocenten för samtliga brott i
              hela landet anges under perioden 1950—1955 till 39,2 procent och
              hade under perioden 1956—1960 sjunkit till 33,9 procent. Det beräknas,
              att i huvudstaden i fjol endast var tionde stöld blev uppklarad.
              Det får inte gå därhän, att möjligheten att begå kriminella handlingar
              utan risk för upptäckt fortlöpande ökar.
            </seg>
            <seg n="3b43b60a">
              Samhället måste — det är ett oeftergivligt krav — ha i sin hand
              resurser, som sätter det i stånd att uppdaga och beivra brottsligheten
              i alla dess former. Här inställer sig med nödvändighet spörsmålet
              om polisen förfogar över tillräckligt med personal för att effektivt
              kunna lösa sin uppgift. JO:s utredning i anledning av barnövergreppen
              i Stockholm har fäst uppmärksamheten på att polismakten i huvudstaden
              har stora problem att brottas med. Utredningen är ännu inte avslutad,
              varför det är för tidigt att fälla något omdöme om hur ifrågavarande
              brottsaffär handlagts. Men vad som framkommit bör ge statsmakterna
              anledning till att noga pröva huruvida spaningsmetoder, arbetsrutin
              och tjänstgöringsvillkor fyller de
            </seg>
          </u>
          <pb n="10" facs="https://betalab.kb.se/prot-1963-höst-ak--29/prot_1963_höst_ak__29-010.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="a2ac6d32">
            Tisdagen den 22 oktober 1963
          </note>
          <note n="89acceb7">
            Nr 29 11
          </note>
          <note n="3c572f0b">
            Interpellation ang. inplantering av kaninpest
          </note>
          <u who="unknown" xml:id="i-d2e445cf569ab826-12" n="d2e445cf">
            <seg n="1ebb4afa">
              krav på effektivitet, som måste vara ett grundläggande samhällsintresse.
            </seg>
            <seg n="909ba0e8">
              En särskilt oroande iakttagelse anknyter till ungdomsbrottsligheten
              och till det faktum, att ungdomsbrottsligheten går allt längre
              ner i åldrarna. Det betyder med andra ord, att vi har att göra
              med en oroväckande barnkriminalitet. Det är troligt, att ökad
              kriminologisk forskning här skulle kunna vara av värde i brottsbekämpande
              syfte.
            </seg>
            <seg n="476ec3bd">
              Men för att komma till rätta med brottsligheten i stort bör även
              andra faktorer självfallet uppmärksammas. Att alkoholförtäring
              och brottslighet hör samman som siamesiska tvillingar, är ostridigt.
            </seg>
            <seg n="059380d1">
              Det bör vara på sin plats att understryka att den stora massan
              av vår ungdom är skötsam och ambitiös. Yrkesmedvetenheten vaknar
              tidigt och därmed förståelsen för värdet av såväl teoretisk utbildning
              som praktisk yrkesutbildning. Samhället bör å sin sida besvara
              dessa ambitioner med rika utbildningsmöjligheter. Dessa existerar
              för närvarande inte i önskvärd utsträckning. Samhället har också
              all anledning att bygga ut sitt stöd till olika former av ideell
              ungdomsverksamhet.
            </seg>
            <seg n="820e75f6">
              Vad senast sagts hör till de positiva åtgärder som bör ingå i
              en mera energisk politik för att skapa en sundare samhällsmiljö.
            </seg>
            <seg n="98c10fe7">
              Med åberopande av vad jag här anfört, hemställes om andra kammarens
              tillstånd att till statsrådet och chefen för justitiedepartementet
              få framställa följande frågor:
            </seg>
            <seg n="9fc5c290">
              1. Vill herr statsrådet lämna kammaren en redogörelse för sin
              bedömning av läget just nu i fråga om kriminaliteten och dess
              utbredning i vårt land?
            </seg>
            <seg n="fa51f2ad">
              2. Vilka omedelbara åtgärder är herr statsrådet beredd att vidta
              eller förorda i brottsförebyggande och brottsbekämpande syfte?
            </seg>
          </u>
          <note n="bbc17814">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="dc6faa8c">
            8 7
          </note>
          <note n="3c572f0b">
            Interpellation ang. inplantering av kaninpest
          </note>
          <note n="9701c8dc">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="ffcc8880" type="speaker">
            Herr SPÅNGBERG (s), som yttrade:
          </note>
          <u who="august_spangberg_9c11c5_w" xml:id="i-d2e445cf569ab826-13" n="4dcaf50f" next="i-d2e445cf569ab826-15">
            <seg n="61a97fa6">
              Herr talman! Under oktober månad 1962 blev vildkaninerna på Gotland
              smittade med myxomatos, en mycket plågsam epidemisk sjukdom som
              då inplanterades. Avsikten var att decimera kaninstammen på ön.
              I dagarna har meddelats i pressen att kaninpesten skördat väldiga
              offer men tydligen inte är tillräcklig som utrotningsmedel.
            </seg>
            <seg n="820eb402">
              Försök med denna utrotningsmetod har tidigare gjorts bl. a. i
              Skåne genom att lokala smittområden bildats på olika platser.
              Sjukdomen har enligt uppgifter i pressen medfört en betydande
              minskning av kaninbeståndet i Skåne och angränsande landskap.
            </seg>
            <seg n="05f3d4fb">
              Metoden att genom spridande av en plågsam epidemisk pest söka
              minska ett djurbestånd är både vidrig och uppseendeväckande. Det
              antages att inplanteringen av sjukdomen har skett på privat initiativ.
              Men man måste dock samtidigt konstatera en påfallande likgiltighet
              från polis och åklagare, som inte kan vara okunniga om vad som
              skett. Jordbruksministern bör därför lämna en redogörelse, om
              och hur myndighelerna är inkopplade i detta uppseendeväckande
              djurplågeri.
            </seg>
            <seg n="30642ece">
              Med hänvisning till vad jag här anfört hemställer jag om kammarens
              tillåtelse att till statsrådet och chefen för iordbruksdepartementet
              få ställa följande spörsmål:
            </seg>
            <seg n="6189d389">
              Känner statsrådet till att det sedan något år i vårt land pågår
              en decimering av vildkaniner genom inplantering av kaninpesten
              myxomatos?
            </seg>
            <seg n="a9e85f39">
              Anser statsrådet att en inplantering av denna sjukdom strider
              mot bestämmelserna i djurskyddslagen
            </seg>
            <seg n="5906b705">
              och vill statsrådet lämna kammaren en redogörelse över myndigheternas
              åt-
            </seg>
          </u>
          <pb n="11" facs="https://betalab.kb.se/prot-1963-höst-ak--29/prot_1963_höst_ak__29-011.jp2/_view"/>
          <note n="caa32fd9">
            12 Nr 29
          </note>
          <note type="date" n="a2ac6d32">
            Tisdagen den 22 oktober 1963
          </note>
          <u who="august_spangberg_9c11c5_w" xml:id="i-d2e445cf569ab826-14" n="4dcaf50f" prev="i-d2e445cf569ab826-13">
            <seg n="dcffdae0">
              Interpellation ang. anslagen till de svenska biståndsinsatserna
              till u-länderna
            </seg>
            <seg n="53a6ed2a">
              göranden beträffande här
            </seg>
          </u>
          <note n="39bbe000">
            problem?
          </note>
          <note n="07a011c0">
            påtalade
          </note>
          <note n="bbc17814">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="ef5e8fdd">
            8 8
          </note>
          <u who="august_spangberg_9c11c5_w" xml:id="i-d2e445cf569ab826-15" n="4dcaf50f" prev="i-d2e445cf569ab826-13">
            <seg n="dcffdae0">
              Interpellation ang. anslagen till de svenska biståndsinsatserna
              till u-länderna
            </seg>
          </u>
          <note n="9701c8dc">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="15e5b51b" type="speaker">
            Herr HERMANSSON (k), som yttrade:
          </note>
          <u who="herbert_hermansson_1aab85" xml:id="i-d2e445cf569ab826-16" n="fce0f552" next="i-d2e445cf569ab826-18">
            <seg n="fb6aed88">
              Herr talman! Den offentliga debatten om Sveriges bistånd till
              de underutvecklade länderna har under hösten nästan helt begränsats
              till frågan om påstådda brister i den verksamhet som bedrives
              av nämnden för internationellt bistånd (NIB). De interpellationer
              om biståndsverksamheten, som väckts vid höstriksdagens början,
              har samma begränsade karaktär.
            </seg>
            <seg n="da2e2281">
              De uppgifter som framkommit i pressen tycks visa att skäl finns
              för en kritisk granskning av NIB:s verksamhet. Om debatten angående
              biståndsverksamheten förs alltför ensidigt finns det emellertid
              risk för att den får en negativ effekt. Svenska folkets intresse
              för att utveckla biståndsverksamheten till de fattiga länderna
              kan skadas av en diskussion som fastnar i detaljer, är enbart
              negativ och saknar perspektiv.
            </seg>
            <seg n="5d15c7ff">
              Det bör erinras om att NIB administrerar endast 30 miljoner av
              de totalt 176 miljoner kronor, som utgör Sveriges utlandsbistånd
              under budgetåret 1963/64. Det är alltså endast en mindre del av
              det totala biståndet, och anmärkningarna gäller endast vissa av
              de administrerade projekten. Kritiken bör ges rätta proportioner.
            </seg>
            <seg n="023621a8">
              Den helt avgörande frågan när det gäller vårt lands biståndsverksamhet
              till de underutvecklade länderna är hur den snabbt skall kunna
              ökas för att få större betydelse. Den av Förenta Nationernas generalförsamling
              hösten 1961 antagna resolutionen uttryckte förhopp-
            </seg>
            <seg n="e936dd7a">
              ningen att det internationella biståndet så snart som möjligt
              skulle ökas till ungefär 1 procent av de ekonomiskt utvecklade
              ländernas nationalinkomster. Vårt land har biträtt denna resolution.
              Genom riksdagens bifall till Kungl. Maj:ts proposition nr 100
              år 1962 har denna målsättning ytterligare understrukits.
            </seg>
            <seg n="9bbe5038">
              Det via statsbudgeten lämnade utvecklingsbiståndet under innevarande
              budgetår uppgår emellertid inte till mer än omkring !/+ procent
              av nationalinkomsten. Det återstår alltså mycket att göra innan
              den beslutade målsättningen i första hand uppnås.
            </seg>
            <seg n="750416ba">
              I debatterna före antagandet av det nu löpande biståndsprogrammet
              framhölls såsom argument mot en omedelbar ytterligare höjning
              av anslagen att planeringen i olika avseenden var otillräcklig.
              Man borde kunna förutsätta att dessa svårigheter nu börjat undanröjas.
            </seg>
            <seg n="4d8e8bd7">
              Avskaffande av tullar och andra avgifter på varor från u-länderna,
              en kraftig utbyggnad av systemet med statliga exportkrediter,
              ökade anslag till det bistånd som går genom FN och andra intlernationella
              organ är de avgörande vägar på vilka biståndet till de underutvecklade
              länderna bör utvecklas. För att det bilaterala tekniska biståndet
              genom NIB skall få större betydelse torde fordras att man koncentrerar
              insatserna på avgörande uppgifter i stället för att splittra dem.
            </seg>
            <seg n="ea671138">
              Med hänvisning till det anförda anhåller jag om kammarens tillstånd
              att till statsrådet Ulla Lindström få rikta följande fråga:
            </seg>
            <seg n="825028a8">
              Avser regeringen att till instundande riksdag framlägga förslag
              om en betydande höjning av anslagen till den internationella biståndsverksamheten
              så att dessa kommer avsevärt närmare den beslutade målsättningen
              1 procent av nationalinkomsten?
            </seg>
          </u>
          <note n="bbc17814">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <pb n="12" facs="https://betalab.kb.se/prot-1963-höst-ak--29/prot_1963_höst_ak__29-012.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="1191eb16">
            Onsdagen den 23 oktober 1963
          </note>
          <note n="c175344f">
            $ 9
          </note>
          <note n="fd91b308">
            Tillkännagavs, att följande Kungl. Maj:ts propositioner överlämnats
            till kammaren:
          </note>
          <note n="1475721e">
            nr 174, angående godkännande av utlämningsfördrag mellan Sverige
            samt Förenade Konungariket Storbritannien och Nordirland,
          </note>
          <note n="aef7d577">
            nr 175, angående godkännande av avtal mellan Sverige och Israel
            om ömsesidig utlämning för brott,
          </note>
          <note n="856f9025">
            Nr 29 13
          </note>
          <note n="f8891125">
            nr 180, angående överlåtelse av vissa delar av övningsflygplatsen
            i Kalix, samt nr 182, med förslag till lag om ändring i Övergångsbestämmelserna
            till sjukvårdslagen den 6 juni 1962 (nr 242).
          </note>
          <note n="7653eba6">
            Dessa propositioner bordlades.
          </note>
          <note n="1aaee4c8">
            Kammarens ledamöter åtskildes härefter kl. 16.07. In fidem
          </note>
          <note n="f5a297c2">
            Sune K. Johansson
          </note>
          <note type="date" n="eea39454">
            Onsdagen den 23 oktober KL. 16.00
          </note>
          <note n="1350dd1a">
            81
          </note>
          <note n="ac2b1a36">
            Justerades protokollet för den 17 innevarande oktober.
          </note>
          <note n="8117f9f3">
            82
          </note>
          <note n="43a104b3">
            Upplästes följande till kammaren inkomna ansökan:
          </note>
          <note n="33f84524">
            Till Riksdagens andra kammare
          </note>
          <note n="778286d8">
            Undertecknad anhåller härmed om ledighet från riksdagsarbetet
            dagarna 29 och 30 oktober 1963 på grund av resa till England.
          </note>
          <note n="a2976a2d">
            Stockholm den 23 oktober
          </note>
          <note n="d072ff61">
            Rosa Andersson
          </note>
          <note n="7c64a184">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <note n="a9af82a0">
            8 3
          </note>
          <note n="f6d0e969">
            Föredrogs var för sig följande Kungl. Maj:ts å bordet vilande
            propositioner; och hänvisades därvid
          </note>
          <note n="a18075db">
            till behandling av lagutskott propositionerna:
          </note>
          <note n="0af94fd8">
            nr 174, angående godkännande av utlämningsfördrag mellan Sverige
            samt Förenade Konungariket Storbritannien och Nordirland, och
          </note>
          <note n="f9d87fc0">
            nr 175, angående godkännande av avtal mellan Sverige och Israel
            om ömsesidig utlämning för brott;
          </note>
          <note n="f3b1f546">
            till statsutskottet propositionen nr 180, angående överlåtelse
            av vissa delar av Övningsflygplatsen i Kalix; samt
          </note>
          <note n="63ca36f4">
            till behandling av lagutskott propositionen nr 182, med förslag
            till lag om ändring i övergångsbestämmelserna till sjukvårdslagen
            den 6 juni 1962 (nr 242).
          </note>
          <note n="5e5ce71b">
            8 4 Föredrogs den av fru Sjövall vid kammarens nästföregående
            sammanträde
          </note>
          <u who="herbert_hermansson_1aab85" xml:id="i-d2e445cf569ab826-17" n="fce0f552" prev="i-d2e445cf569ab826-16">
            <seg n="830d4f7f">
              gjorda, men då bordlagda anhållan att få framställa interpellation
              till hans excellens herr statsministern angående de svenska biståndsinsatserna
              till u-länderna.
            </seg>
          </u>
          <note n="7c64a184">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <note n="d8cf36af">
            8 5
          </note>
          <note n="427dd113">
            Föredrogs den av herr Hamrin i Jönköping vid kammarens nästföregående
            sammanträde gjorda, men då bordlagda anhållan att få framställa
            interpellation till herr statsrådet och chefen för justi-
          </note>
          <pb n="13" facs="https://betalab.kb.se/prot-1963-höst-ak--29/prot_1963_höst_ak__29-013.jp2/_view"/>
          <note n="5e253a1c">
            14 Nr 29
          </note>
          <note type="date" n="1191eb16">
            Onsdagen den 23 oktober 1963
          </note>
          <note n="f859811b">
            Interpellation ang. tryggande av den enskildes rättsställning
            vid handläggningen av
          </note>
          <note n="a75f06e5">
            vissa domstolsärenden
          </note>
          <u who="herbert_hermansson_1aab85" xml:id="i-d2e445cf569ab826-18" n="fce0f552" prev="i-d2e445cf569ab826-16">
            <seg n="05d169cf">
              tiedepartementet angående åtgärder mot kriminaliteten.
            </seg>
          </u>
          <note n="7c64a184">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <note n="9a07e835">
            86
          </note>
          <note n="c1f67021">
            Föredrogs den av herr Spångberg vid kammarens nästföregående
            sammanträde gjorda, men då bordlagda anhållan att få framställa
            interpellation till herr statsrådet och chefen för jordbruksdepartementet
            angående inplantering av kaninpest.
          </note>
          <note n="7c64a184">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <note n="e48705ca">
            87
          </note>
          <note n="1a0059f4">
            Föredrogs den av herr Hermansson vid kammarens nästföregående
            sammanträde gjorda, men då bordlagda anhållan att få framställa
            interpellation till statsrådet fru Lindström angående anslagen
            till de svenska biståndsinsatserna till u-länderna.
          </note>
          <note n="7c64a184">
            Kammaren biföll denna anhållan.
          </note>
          <note n="ef5e8fdd">
            8 8
          </note>
          <note n="06dd5006">
            Interpellation ang. tryggande av den enskildes rättsställning
            vid handläggningen av vissa domstolsärenden
          </note>
          <note n="9701c8dc">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="08b55843" type="speaker">
            Fru NETTELBRANDT (fp), som yttrade:
          </note>
          <note n="8ae7fe9e">
            Herr talman! Den 11 maj 1962 framställde jag med andra kammarens
            tillstånd en interpellation till justitieministern med följande
            motivering:
          </note>
          <note n="31c973ca">
            »Den 14 december 1951 anhängiggjorde en lärare talan mot en kommun
            med yrkande om skadestånd för koloxidförgiftning i tjänstebostad
            och tjänstelokal. Dom meddelades i högsta domstolen den 5 april
            1962. Närmare elva år hade alltså förflutit, innan rättsfrågan
            blev slutgiltigt prövad. Under tiden hade tre av kärandens huvudsakkunniga
            hunnit avlida och i viss utsträck-
          </note>
          <u who="cecilia_nettelbrandt_068812" xml:id="i-d2e445cf569ab826-19" n="b333db0f">
            <seg n="b38faf5e">
              ning måst ersättas av nya sakkunniga. Vad här förekommit belyser
              enligt min mening allvarliga brister i vårt nuvarande processystem,
              varigenom den enskildes möjligheter att snabbt och till rimliga
              kostnader få sin sak rättsligt prövad i hög grad försvagas. Det
              kan således nämnas, att det dröjde ett och ett halvt år efter
              meddelande av domen i häradsrätten, innan målet upptogs i hovrätten,
              att offentlig myndighet hade ärendet för yttrande i nära fyra
              år, medan den rättssökande anmodades att yttra sig på fjorton
              dagar, samt att årslånga dröjsmål i övrigt i processföringen medförde,
              att tiden för slutgiltig prövning av skadeståndsyrkandet dröjde
              över ett decennium.»
            </seg>
            <seg n="4cec61f9">
              Interpellationen har ännu inte besvarats.
            </seg>
            <seg n="08edf418">
              Då spörsmålet enligt min mening har stor principiell vikt för
              den enskilde medborgarens reella rättssäkerhet finner jag det
              angeläget att förnya interpellationen.
            </seg>
            <seg n="0a5ad38f">
              Med stöd av vad jag här anfört hemställer jag om kammarens tillstånd
              att till statsrådet och chefen för justitiedepartementet få framställa
              följande fråga:
            </seg>
            <seg n="12023f13">
              Delar herr statsrådet uppfattningen, att en handläggning av domstolsärenden,
              där genom offentlig myndighets långvariga beredning och andra
              omständigheter, till vilka den enskilde ej har skuld, avsevärd
              tid förflyter mellan ärendenas anhängiggörande och avgörande och
              som för den enskilde medför dels stora ekonomiska förluster i
              form av betydande rättegångskostnader, dels en svagare rättsställning
              på grund av att bevisningen försvåras, inte tillgodoser de berättigade
              krav som den enskilde har på att i tillfredsställande ordning
              få sin rätt prövad, och anser herr statsrådet att åtgärder från
              samhällets sida är påkallade för att trygga den enskildes rättsställning
              i sådana fall?
            </seg>
          </u>
          <note n="bbc17814">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <pb n="14" facs="https://betalab.kb.se/prot-1963-höst-ak--29/prot_1963_höst_ak__29-014.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="1191eb16">
            Onsdagen den 23 oktober 1963
          </note>
          <note n="f6545306">
            8 9
          </note>
          <note n="558a4c13">
            Interpellation ang. bristen på hälsovårdsinspektörer
          </note>
          <note n="9701c8dc">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="54fb6703" type="speaker">
            Herr ANDERSSON i Storfors (s), som yttrade:
          </note>
          <u who="karl-gustav_andersson_7798d6" xml:id="i-d2e445cf569ab826-20" n="1a37d54f" next="i-d2e445cf569ab826-24">
            <seg n="13f87605">
              Herr talman! År 1957 aktualiserade Föreningen för allmän hälsovård
              efter viss utredning i en skrivelse till inrikesdepartementet
              den vanskliga situation landets hälsovårdsnämnder försatts i till
              följd av en rådande brist på hälsovårdsinspektörer. Allmänt ansågs
              bristen bero på inspektörernas otillfredsställande utbildningsoch
              anställningsförhållanden.
            </seg>
            <seg n="2138569b">
              Läget har emellertid ytterligare förvärrats, vilket klart framgår
              av en skrivelse från statens institut för folkhälsan till kungl.
              medicinalstyrelsen, daterad den 17 oktober 1962.
            </seg>
            <seg n="20ad8c47">
              Medicinalstyrelsen uttrycker i skrivelse den 12 november 1962
              sin oro över rekryteringsläget beträffande &lt;hälsovårdsinspektörerna.
              Dessas medverkan i det lokala hälsovårdsarbetet inom kommunerna
              är av fundamental betydelse.
            </seg>
          </u>
          <note n="27cc7e09">
            Vid nämnda dato fanns cirka 425 hälsovårdsinspektörer i landet.
            Det finns icke längre tillgång till utbildade inspektörer för
            alla inrättade tjänster. Under september månad 1962 utannonserades
            15 inspektörsplatser. Nio av dessa erhöll icke några sökande,
            även i större städer som Malmö, Örebro, Jönköping, Lund och Karlskoga.
          </note>
          <note n="a727620c">
            I vad det avsåg de sex tjänster som erhöll sökande var det genomgående
            fråga om transportsökande.
          </note>
          <u who="karl-gustav_andersson_7798d6" xml:id="i-d2e445cf569ab826-21" n="1a37d54f" prev="i-d2e445cf569ab826-20">
            <seg n="71e1d406">
              Redan återbesättandet av tjänster som blivit lediga genom naturlig
              avgång eller övergång till bättre betalda anställningar vållar
              sålunda stora bekymmer.
            </seg>
            <seg n="608b1254">
              En viktig orsak till den minskade rekryteringen och avgången
              från innehavda inspektörstjänster är otvivelaktigt den marknadsmässigt
              icke konkurrenskraftiga lönesättningen framhöll medi-
            </seg>
          </u>
          <note n="6dba7999">
            Nr 29 15
          </note>
          <note n="1575b33d">
            cinalstyrelsen i sin skrivelse till Svenska stadsförbundet.
          </note>
          <u who="karl-gustav_andersson_7798d6" xml:id="i-d2e445cf569ab826-22" n="1a37d54f" prev="i-d2e445cf569ab826-20">
            <seg n="4c0bc45f">
              I dag, nästan ett år efter ovannämnda skriftväxling, är tillgången
              på kompetenta hälsovårdsinspektörer i stort sett oförändrad.
            </seg>
            <seg n="df8b9a02">
              Visserligen har rekryteringen = till folkhälsoinstitutets niomånaderskurs
              för blivande hälsovårdsinspektörer så till vida förbättrats, som
              att 26 kvalificerade sökande kunnat preliminärt antagas till den
              kurs som börjat i augusti månad i år, mot 16 föregående år.
            </seg>
            <seg n="253ded3b">
              På längre sikt anser folkhälsoinstitutet det motiverat att räkna
              med två kurser per läsår, något som dock för närvarande icke kan
              realiseras på grund av brist på erforderliga undervisningslokaler.
            </seg>
            <seg n="94cddbdc">
              Vad som allmänt verkar bromsande på rekryteringen är — förutom
              lönesättningen för inspektörstjänsterna — otvivelaktigt att inget
              ekonomiskt stöd lämnas under utbildningstiden.
            </seg>
          </u>
          <note n="6819aba0">
            Folkhälsoinstitutets förslag om stipendier av statsmedel på 1000
            kronor till kursdeltagare godtogs ej av statsrådet i årets statsverksproposition.
          </note>
          <u who="karl-gustav_andersson_7798d6" xml:id="i-d2e445cf569ab826-23" n="1a37d54f" prev="i-d2e445cf569ab826-20">
            <seg n="a4659c0f">
              Inför den kurs som börjat i höst förelåg vissa uppslag inom stadsförbundet
              som innefattade kostnadsfri grundläggande utbildning å kommunskolan
              i Sigtuna samt möjlighet för redan kommunalt anställda att för
              genomgående av hälsovårdsinspektörskurs behålla viss del av lönen
              (70 70) under kurstiden. Ej heller detta har emellertid kommit
              till genomförande.
            </seg>
            <seg n="7743f3fd">
              Det uppkomna läget, då många av rikets städer och kommuner har
              vakanser på inspektörstjänsterna, är mycket allvarligt. Snabba
              förändringar är därför nödvändiga, både gällande utbildningens
              omfattning och anställningsförhållandena.
            </seg>
            <seg n="5905b8b2">
              Med hänvisning till det i interpellationen anförda, anhåller
              jag om kammarens tillstånd att till statsrådet och chefen för
              socialdepartementet få framställa följande frågor:
            </seg>
            <seg n="307acbc0">
              Vill statsrådet inför kammaren redogöra för det aktuella läget
              gällande häl-
            </seg>
          </u>
          <pb n="15" facs="https://betalab.kb.se/prot-1963-höst-ak--29/prot_1963_höst_ak__29-015.jp2/_view"/>
          <note n="fbb3d46f">
            16 Nr 29
          </note>
          <note type="date" n="1191eb16">
            Onsdagen den 23 oktober 1963
          </note>
          <note n="5a8a5bf9">
            Interpellation ang. efterlevandes kostnader i samband med dödsfall
            — Interpellation ang. de långsiktiga följdverkningarna av ogräsbekämpning
            med kemiska medel
          </note>
          <u who="karl-gustav_andersson_7798d6" xml:id="i-d2e445cf569ab826-24" n="1a37d54f" prev="i-d2e445cf569ab826-20">
            <seg n="d82e4223">
              sovårdsinspektörsutbildningen i vårt land?
            </seg>
            <seg n="5ecf6e0f">
              Är statsrådet beredd medverka till en utökad utbildning av hälsovårdsinspektörer
              för att avhjälpa den nuvarande bristen på utbildad personal?
            </seg>
            <seg n="e8aa9c5a">
              Är statsrådet beredd medverka till att bättre ekonomiska förhållanden
              skapas under utbildningstiden?
            </seg>
            <seg n="9e328780">
              Har statsrådet möjlighet medverka till att såväl bättre anställningsförhållanden
              som en bättre lönesättning skapas för hälsovårdsinspektörerna?
            </seg>
          </u>
          <note n="bbc17814">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="8786d3d0">
            $ 10
          </note>
          <note n="be1831cb">
            Interpellation ang. efterlevandes kostnader i samband med dödsfall
          </note>
          <note n="9701c8dc">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="4659bfda" type="speaker">
            Herr GUSTAFSSON i Borås (fp), som yttrade:
          </note>
          <u who="rune_carlstein_de70ff" xml:id="i-d2e445cf569ab826-25" n="4b3cbd5f" next="i-d2e445cf569ab826-26">
            <seg n="11974f08">
              Herr talman! De direkta kostnaderna i samband med dödsfall innebär
              ofta en allvarlig belastning på de efterlevandes ekonomi. Även
              om olika slag av försäkringsskydd finns är många människor helt
              oskyddade i denna situation.
            </seg>
            <seg n="c473090e">
              Det bästa skyddet för närvarande erhålles vid grupplivförsäkring.
              För personer som inte omfattas av grupplivförsäkring finns utvägen
              att teckna en personlig riskförsäkring, som dock ställer sig dyrare.
              En annan möjlighet är att ansluta sig till en begravningskassa.
            </seg>
            <seg n="d2439b45">
              En personlig riskförsäkring medför dyra premier för t. ex. pensionärer,
              eftersom premierna sätts i relation till dödlighetsrisken inom
              olika åldersgrupper. En avgörande trygghet för pensionärernas
              efterlevande kan därför knappast skapas på denna väg. Personliga
              riskförsäkringar skrivs dessutom inte på många grupper av handikappade.
            </seg>
            <seg n="184c2a14">
              Andra grupper av medborgare, vilkas efterlevande nu ofta saknar
              elementärt
            </seg>
            <seg n="df185b76">
              skydd vid dödsfall, är ungdomar, vissa anställda, företagare
              och husmödrar.
            </seg>
            <seg n="12c52c44">
              Att det nuvarande skyddet vid dödsfall är otillräckligt kan inte
              bestridas.
            </seg>
            <seg n="fb20b1c5">
              Möjligheterna att exempelvis inom ramen för den allmänna socialförsäkringen
              åstadkomma ett försäkringsskydd som ger ett tillfredsställande
              skydd åt den som nu helt saknar sådan riskförsäkring förtjänar
              att allvarligt prövas. Vid övervägandena härav bör självfallet
              beaktas det försäkringsskydd som byggts upp avtalsvägen på arbetsmarknaden
              eller eljest på enskild väg. Vad som bör undersökas är således
              huruvida det inte är möjligt att inom ramen för den allmänna socialförsäkringen
              infoga en dödsfallsförsäkring som kompletterar de existerande
              formerna för sådan försäkring utan att skada dessa. En undersökning
              av dessa problem synes lämpligen kunna ske i samband med den översyn
              som pågår av den allmänna sjukförsäkringen.
            </seg>
            <seg n="73438898">
              Med stöd av här anförd motivering anhåller jag om kammarens tillstånd
              att till statsrådet och chefen för socialdepartementet ställa
              följande fråga:
            </seg>
            <seg n="0cb35522">
              Vill herr statsrådet medverka till en utredning av frågan om
              skydd för efterlevande för de direkta kostnader, som föranleds
              av dödsfall, så att en lösning kan komma till stånd inom socialförsäkringens
              ram, som komplettering till existerande former för sådan försäkring?
            </seg>
          </u>
          <note n="bbc17814">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="78476a22">
            $ 11
          </note>
          <u who="rune_carlstein_de70ff" xml:id="i-d2e445cf569ab826-26" n="4b3cbd5f" prev="i-d2e445cf569ab826-25">
            <seg n="47f7bfa2">
              Interpellation ang. de långsiktiga följdverkningarna av ogräsbekämpning
              med kemiska medel
            </seg>
          </u>
          <note n="9701c8dc">
            Ordet lämnades på begäran till
          </note>
          <note n="2536fa8e" type="speaker">
            Herr DICKSON (h), som yttrade:
          </note>
          <u who="james_dickson_4caf67_w" xml:id="i-d2e445cf569ab826-27" n="d837eb5e" next="i-d2e445cf569ab826-28">
            <seg n="fb4504e8">
              Herr talman! För att komma till rätta med ogräs och annan oönskad
              vegetation har mer och mer under senare de-
            </seg>
          </u>
          <pb n="16" facs="https://betalab.kb.se/prot-1963-höst-ak--29/prot_1963_höst_ak__29-016.jp2/_view"/>
          <note type="date" n="1191eb16">
            Onsdagen den 23 oktober 1963
          </note>
          <note n="8d39bae3">
            Nr 29 17
          </note>
          <note n="61c09d91">
            Interpellation ang. de långsiktiga följdverkningarna av ogräsbekämpning
            med ke-
          </note>
          <note n="130022a8">
            miska medel
          </note>
          <u who="james_dickson_4caf67_w" xml:id="i-d2e445cf569ab826-28" n="d837eb5e" prev="i-d2e445cf569ab826-27">
            <seg n="4c24d20f">
              cennier, både då det gällt åker och skogsmark, behandling med
              kemiska medel tillämpats, vanligen genom besprutning med vätskor
              innehållande gifter av varierande slag, ofta i förening med hormonpreparat.
              Det torde vara mycket stora arealer som efter hand blivit sålunda
              preparerade. Kortsiktigt förefaller åsyftat resultat ha nåtts,
              och all anledning finns att förmoda att verksamheten kommer att
              fortsätta och ytterligare utbredas.
            </seg>
            <seg n="02ae8aae">
              I fråga om besprutningarnas långsiktiga inverkan på markbeskaffenhet,
              bakterieliv, insekts-, småfågelsoch viltbestånd, eventuell giftverkan
              på skogsbär och svamp m. m., samt möjliga sekundärinflytanden
              och kedjeverkningar på grund av ackumulering av tillsatsämnen
              i marken, om allt detta vet man, i varje fall bland det praktiska
              lantoch skogsbrukets män, inte mycket.
            </seg>
            <seg n="afba54ae">
              För att vi i möjligaste mån skall kunna få klart för oss vad
              det är vi är i färd med att göra vore det värdefullt om det bleve
              allmänt bekantgjort vad vetenskapen må ha att säga i dessa stycken.
            </seg>
            <seg n="4962178a">
              Jag anhåller i detta syfte om kammarens medgivande att till statsrådet
              och chefen för jordbruksdepartementet få ställa följande två frågor:
            </seg>
            <seg n="cd4fbfb0">
              1) Är det herr statsrådet bekant om vetenskapen i dagens läge
              kan ge några fasta hållpunkter i fråga om de långsiktiga följdverkningarna
              i olika avseenden på de biologiska förhållandena beträffande skogsoch
              åkerarealer som ytbehandlats med kemiska medel i ogräsbekämpande
              syfte, och är herr statsrådet i så fall i tillfälle att ge kammaren
              ett översiktligt besked i frågan?
            </seg>
            <seg n="e8a8f4d4">
              2) Om så icke är fallet, är det herr statsrådets avsikt att animera
              därtill lämpade institutioner till att göra frågan till föremål
              för vetenskaplig forskning och utredning?
            </seg>
          </u>
          <note n="bbc17814">
            Denna anhållan bordlades.
          </note>
          <note n="01f1e96f">
            8 12
          </note>
          <note n="1ba59664">
            Tillkännagavs, att Kungl. Maj:ts proposition nr 176, med förslag
            till lag om ändring i lagen den 28 maj 1886 (nr 46) angående stenkolsfyndigheter
            m. m., m. m., överlämnats till kammaren.
          </note>
          <note n="bd0b47e1">
            Denna proposition bordlades.
          </note>
          <note n="3d75e475">
            8 13
          </note>
          <note n="9fe79a75">
            Till bordläggning anmäldes bankoutskottets anmälan jämlikt $
            21 riksdagsstadgan, att till utskottet från fullmäktige i riksgäldskontoret
            inkommit framställning angående översyn av riksgäldskontorets
            organisation.
          </note>
          <note n="6f562b93">
            $ 14
          </note>
          <note n="c3e060f9">
            Anmäldes en till herr talmannen under sammanträdet avlämnad motion,
            nr 955, av herr Kärrlander m. fl., i anledning av Kungl. Maj:ts
            proposition nr 171, angående landstingskommunernas övertagande
            av statens mentalsjukvård m. m.
          </note>
          <note n="7c97b861">
            Denna motion bordlades.
          </note>
          <note n="8e826b3a">
            8 15 Justerades protokollsutdrag. Kammarens ledamöter åtskildes
            härefter kl. 16.07.
          </note>
          <note n="4da4630f">
            In fidem Sune K. Johansson
          </note>
        </div>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>
